<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝</title><link href="http://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="http://yx-peipei.github.io/feeds/all-zh.atom.xml" rel="self"></link><id>http://yx-peipei.github.io/</id><updated>2016-12-08T00:00:00+08:00</updated><entry><title>In the MONEY that we trust：我们所信任的钱</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/In%20the%20MONEY%20that%20we%20trust%EF%BC%9A%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%89%80%E4%BF%A1%E4%BB%BB%E7%9A%84%E9%92%B1.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-08T00:00:00+08:00</published><updated>2016-12-08T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-12-08:thought/In the MONEY that we trust：我们所信任的钱.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;大人们说不要老把钱挂在嘴上，俗！经济学家也避免谈钱，老是用其他词汇取而代之，谈货币谈价值谈M1、M2就是不谈钱。前一阵子开始接触到金本位的时候，我便陷入了深深的疑惑中，我们手里花花绿绿的纸，还有银行账户那个数字，还有手里的那点儿金子，到底是什么？政治课上老师讲，钱的定义是交换媒介、价值标的物，可是我就不明白了，在信贷经济中，银行信贷何以变成了钱？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mervyn_King,_Baron_King_of_Lothbury"&gt;Mervyn King&lt;/a&gt; 是前英格兰银行行长，在他的书《The end of Alchemy》中，他更像是一个爱讲故事的老爷爷，逻辑清晰，深入浅出。在我思考金融危机发生原因时，我从21世纪初的货币政策、技术革命和金融监管入手，而Lord Mervyn直接去思考是不是从17世纪以来逐渐形成的钱和银行系统出了问题，当时就被他视野的广度和思想的高度所折服。确实，这个系统曾带给这个世界繁荣，也带给我们举步维艰的境遇。这篇文章灵感酒来源于老爷爷对货币历史的总结。在谈钱之前，让我先文艺一下，纪伯伦在《先知》里写到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当你们悲哀时，再审视自己的心灵，你们会发现如今带给你们忧愁的，正是当初带给你们欢乐的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;钱：一种交换媒介&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;言归正传。先来注视着手里的一百块，这是一张纸，但不是我们随随便便就能撕的纸。为什么呢？因为我们可以拿着这张纸买东西。再深入想想，你为什么认为拿着这张纸出门会买到东西？其实里面有钱作为交换媒介的两个属性：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;商店接受你手里的钱：认可&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你确定用这一百块钱能在未来也买到现在认为大约值100块钱的东西：稳定&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;作为交换媒介的解释是钱最传统的定义，这个功能也有很久很久的历史。当社会开始分工时，大概在原始社会末期，有人打猎有人种地；种地的不能吃肉，打猎的太不稳定。当农民和猎人以物易物时，社会出现了交换。当然，若社会中只有麦子和兔肉时，直接标明多少麦子换一只兔子也就够了；但如若出现了做矛的，情况就变复杂了些：猎人需要矛，种地的不要；做矛的想吃粮食，却无法用矛换粮食。这种现象便是双重吻合的缺失。这就滋生了一种独立于生产物之外的交换媒介出现：钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初人类使用大宗商品作为这种媒介：公元前一万年的埃及人用小麦、牛，亚洲人用贝壳，非洲人用盐。虽然这种大宗商品贮存成本高，但它还是延续了很久。直到16世纪开始的英国海外殖民扩张时期，其中一个殖民地还采用烟草作为交换媒介。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为交换媒介的大宗商品会腐烂、贮存成本高、不方便，所以渐渐地人们开始使用贵重金属铸币，再用纸币。滑稽的是，用了纸币之后伪造钱的规模竟然变小，实在是令人费解。但这一过程确实代表钱抽象化的开始，毕竟大宗商品还是有些内在价值（intrinsic value)，然而一张毫无价值的纸都能换得金屋银屋，那么即时物物交换的价值对等性不复存在，人们所信任的，只能是一种钱被广泛承认的约定。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;钱的创造&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;那么是谁在造钱？根据什么来造呢？按照钱是交换媒介以和价值标的物的功能来讲，单位时间内所流通的钱应该等于单位时间内新的生产总量。铸币和纸币一个显著的区别在于，由于开采重金属的艰难，市面上流通钱币有限，当社会经济开始发展之时，新增的铸币总量赶不上经济发展的速度，便会造成物价下降，通货紧缩。纸币倒可以无节制地印刷，而且其便利程度也加快了它的流通速度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么另一问题来了，既然纸币可以无限制地被创造，当创造的纸币多于经济产出时，岂不是整体物价都提升了？的确，这就是通货膨胀的内部机理，也是欧洲央行执行QE的原因所在。所以现在我们知道了央行可以根据经济发展的需要去创造钱，但是，有一更惊人的机构在默默创造钱，那就是家门口的银行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你可能会想，银行又没有货币印刷权，它哪来的途径印钱？要说明这一点，我们从银行和贷款的历史说起。在古罗马时期，便有有钱人把在银行的储蓄贷给需要的人，银行给放贷的人一个债权凭证，债权人能拿着此凭证去商店购买东西；商店老板变成了新债权人。看，这个债权凭证是不是满足了钱的“认可”性？中世纪时期，当人们接受黄金为价值物时，金匠也发行金票，凭金票可以去找金匠兑换一定量的黄金，人们也就接受了这个金票作为交换媒介。这时候，银行和金匠都意识到，人们在不断交换债权凭证和金票的过程中，很少每交换一次就去银行兑钱；相反，这种票据因其方便性会一直流通下去。这时候，银行家和商人便开始使用流动性差的资产，比如说房子和长期贷款，去支撑流动的货币。因为逐利，他们不断往外放高利贷，就这样，市面上流通的债权凭据也就变多，“钱”就越来越多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时候，你或许就发现了银行的本质：一种用流动性差的资产去支撑流动性高的票据的机构。流动性差的资产，它本身的价值也很难确定，大家就会恐慌银行票据作为钱的“稳定”性。这时候便有了银行票据的折扣率，也就是现代意义的银行债的收益率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在私人银行创造钱的时代，不是对钱的需求决定钱的供应总量，而是信贷供应总量决定钱的供应总量；信贷的供应来源于信贷需求，信贷需求一方面受央行基准利率影响，另一方面也取决于借贷人对发展的 &lt;strong&gt;信心&lt;/strong&gt; 。但在经济危机时，银行不愿往外借贷，或者市场不愿给银行提供资金，货币供应链被剪断。所以在2008年金融危机之时，央行开着直升飞机撒钱，以支撑疲乏的信贷需求，保证货币供应。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_3"&gt;黄金和钱&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我给很多人讲过，我喜欢黄金。不是爱金饰的炫目，而爱黄金因其稀少无法滥制带给我的安全感；金色也是历来象征权力与贵气之色。“金本位”和布雷顿体系的崩溃结束了黄金作为价值标的物时代，自此，钱的价值完完全全被信用支撑起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单介绍一下“金本位”和布雷顿体系。在这种体系下，不同国家的货币对黄金兑换比率都是固定的，这样一来，各货币之间汇率固定不变。若美元兑法郎汇率下降，那么对于美国进口商来说，他用黄金结算比用贬值的美元便宜；那么美国就没有足够的黄金去支撑市面上的美元，美元供应量下降，美元兑法郎汇率上升至平衡水准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样子是皆大欢喜，但忽略了一个事实，黄金储备的稳定和价格的稳定需要全世界各地经济产出均衡。1920年的美国，经济发展突飞猛进，大西洋彼岸的英法等老牌资本主义国家，经历了一战的洗礼，已是残破不堪。美国不断从大洋彼岸搬金子回来，英法那边货币供应不足，陷入严重的通货紧缩。这时候，美国自己瞎倒腾，招来了场大萧条，物价下滑，资本外流，美国也开始了通货紧缩。这样，大家竞争性地进入通货紧缩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通货紧缩对经济来说如同沼泽，一旦陷进去，是越陷越深。因为大家都知道明天的米价肯定比今天的低，明年的衣服肯定比今年的便宜，那么大家就不到万不得已不消费，没有需求就没有生产就没有就业，放眼望去，死气沉沉。日本就这样子耗着，一耗20年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“金本位”的崩溃也是终止于美国。僵持的越战把美国的老底耗光了，美国黄金储备无力支撑经济发展，戴高乐总统又坚决要求美国把欠他法国的钱以黄金的形式还给他。当时的尼克松总统大笔一挥，我们的美元不与黄金挂钩了。于是乎，上世纪70年代的金价和通货膨胀率都飞到天上，当时的经济进入十年“滞胀”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄金的宝贵来源于每年受限制的开采量（每年最多能开采10立方米，价值80亿美金），它的缺陷也来自于此，它无法提供发展的经济所需要的总量：仅中国2014年GDP就超过10万亿美元。创造了价值的人们，又把创造价值标的物的权力赋予自己。有了权力和自由，人们却又不知如何使用。泛滥的纸币和节节攀高的账户数字，其实是由信贷所支撑，是建立在我们对贷款人的信心之上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很喜欢老爷爷说的一个小故事。他在谈及黄金与纸币的对立关系时，引入了他在英格兰银行办公室门口的桑葚树。桑葚树要种在浅土上，而他们必须使用浅土；因为浅土下便是英格兰银行的大量黄金储备。桑葚树其实还有另一层含义，世界上最早使用的纸币，出现于明朝的中国，正是由桑葚树的树皮制成。固定不变的黄金滋养着桑葚树，桑葚树却一直生长，似有背道而驰之意。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_4"&gt;钱与安全感&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;证券在英语中叫做"security"， 这个词的本义是“安全"。钱给了我们面对未知的安全感。但正是这种未知，也能使钱变成废纸。1949年国民党发行的法币最后变成一无是处的垃圾，前几年在赞比亚的超级通货膨胀中，人们用钱来烧火，大街上洒落的钱都没人去捡。试想，如果明天的中国也变成这个样子，大家账户里的数字还有什么意义么？大家欢喜于鼓鼓的钱包，不就是欢喜于所幻想的增加的未来购买力么？历史告诉我们，社会里永远有一种”radical uncertainty“存在，今天的我们无法穷尽明天到底会发生什么局面，并赋予各种局面一定概率。所以说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的安全感的来源，真如海市蜃楼；我们都活在对他人的信任中。&lt;/p&gt;</summary><category term="金融"></category><category term="经济"></category><category term="读书"></category></entry><entry><title>金融危机学习思考系列之一：金融危机的爆发</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%80%9D%E8%80%83%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%B9%8B%E4%B8%80%EF%BC%9A%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E7%9A%84%E7%88%86%E5%8F%91.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-05T00:00:00+08:00</published><updated>2016-12-05T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-12-05:thought/金融危机学习思考系列之一：金融危机的爆发.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;提到08年金融危机，我们脑子里蹦出来的词语便是“股价”、“次贷危机”、“雷曼兄弟破产”。那么08年的金融危机到底是如何一步步发展演化的？谁该为此负责？又是谁参与了拯救？既然爆发的是金融危机，那么我们有必要从金融这个行业的本质谈起。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="_1"&gt;金融的本质&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;黄奇帆讲到，金融的本质在于三句话：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;金融是为有钱人理财，为缺钱人融资&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;信用、杠杆、风险&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;金融虽是服务业，但它不是单纯的卡拉OK、自拉自唱的行业，它是为实体经济服务的&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;第一句话告诉我们，金融是一个“掮客”，它连接各方各业，服务业务从融资到理财；第二句话告诉我们，金融是一个风险控制行业，它本身资本很少，最近如此严格的金融监管制度对银行资本总量的要求才是所占资产的10%；银行资产价格变动10%，银行便有破产的危机；第三句话是说，金融与实体经济有着千丝万缕的联系：实体经济的繁荣会促进金融的繁荣，金融危机也必然会渗透变成经济危机。在08年金融危机的演化中，我们将处处看到这三句话的威力。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="_2"&gt;从金融的本质分析危机的成因&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id="_3"&gt;美国资本市场中的“热钱”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;了解了以上几点，那么我们先从实体经济在这些年中都经历了些什么。纵观二战结束至今，经济衰退的走出总是离不开技术变革。战后至上世纪70年代，战后重建带来的经济红利和冷战军备竞赛带来的财政刺激逐渐消褪，美国经济在70~80年代进入滞胀，生产力下降失业率居高不下；当时拯救经济衰退的是90年代出现的互联网技术发展、中国等新兴国家廉价劳动力市场的开放和克林顿政府的宏观调控。美国进入了“令人惊艳的十年”：稳定的GDP增长率、低通货膨胀率和低失业率。但1995年互联网技术的商业化，使人们震撼于互联网的便利性之余，也吸引了大多风投资本投机，堆叠起科技股泡沫（怎么越听越像大数据技术泡沫）。2000年3月，NASDAQ指数由小幅下跌演变成泡沫破裂；这次“互联网泡沫”被美联储的货币政策调控控制住了，美联储不断减息为市场提供流动资金直至2004年。期间的“9.11”事件也是坚定了美联储印钱以刺激消费的决心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实美联储的降息印钱行为加重了经济发展更深层次的扭曲，这一扭曲是通过利率发生的。信贷经济的特点是，人们通过对未来的预期决定今日的消费或借贷行为，而利率正是人们的参考标准。长期利率高时，大家会倾向于储蓄；长期利率低时，大家倾向于消费。在市场经济中，长期利率是由市场供需决定的。哪个市场供需呢？正是储蓄和消费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;储蓄和消费市场的失衡开始于20世纪90年代，其原因深植于各国社会福利制度和消费文化中。英美国家社会福利制度完善，并无储蓄观念，加之全球化推动生产成本降低，大量的廉价商品（中国制造）刺激了他们的消费神经，于是这些国家贸易逆差不断增加；而以中国为代表的新兴国家制定了以投资和出口为主的经济战略，贸易顺差加大后并不发展消费，而是发展再投资（其实是一种储蓄行为）。英美国家要求新兴国家货币升值来缓解他们自己的贸易逆差，然而新兴国家却通过借给发达国家大量的钱来进一步刺激他们民众消费（就是大量购入美国国债等），这样又加剧了双方贸易的不平衡。一方面，美国国债价格不断上升，进一步降低市场利率；另一方面，发达国家央行资产负债规模越来越大，信贷泡沫逐渐形成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;观众们也不要忽略1998年的亚洲金融危机和21世纪初的拉美金融危机。虽然这两个危机都是由孤立事件引起，但后来都对全球的资本格局产生重要影响。98年的亚洲金融危机起因于索罗斯对泰铢的做空，泰国改革汇率制度，并波及他国，亚洲各国货币纷纷贬值并引起资产外流；拉美金融危机也起因于阿根廷发展动力不足，连带着整个拉美国家被资本大鳄们错杀；大量资本回撤发达国家。这两场危机使得大量资本流回美国本土。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="_4"&gt;“热钱”带来的投机和错误投资&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这时候，美联储的印钞机正没日没夜地印钱。所有“热钱”在美国境内危险地寻找收益率。学过市场供求关系的人都知道，市场供应的钱多了，钱就便宜了。什么叫做钱便宜了呢？有两方面的理解：一是以钱标的的物品变贵，也就是我们说的物价上涨或者资产价格上涨；二是贷款利息变低，企业和个人借钱就多了。正常情况下，若企业贷款量增大，物品价格稳中求升，企业会扩大投资，劳动者薪酬也会变多，大家都欢喜，经济顺顺利利地发展。但当时情况并不是这样。当时的大家去做什么了呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;答案是继续疯狂贷款消费和炒房子（错误投资）。美国标准普尔房价指数在2000年至2007年翻了一番，贷款消费带来的“非理性繁荣”继续刺激资本持有者的投机心理。从深入层次上看，大量投资者在房产和金融产品寻求高收益率说明美国的实体经济已不具有稳定可靠的增长点。另一原因是利率的走低抬升了所有资产的价格，造成股票和房地产的价格走高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时的金融正逐渐与实体经济脱节。传统意义上的金融是吸收储户的储蓄再给运营良好的公司提供生产扩大化贷款。那十年中，一方面大众的疯狂消费使储蓄率几乎为零，另一方面，房价的攀升又刺激了贷款量的增加。贷款需求量增加对银行的利润是好事情，但银行如何解决资金的来源问题呢？金融衍生品创新在当时层出不断，其本质就是增加杠杆率，增加流动资金的复杂程度。下面举个房贷证券化（MBS）的例子，看看银行家是如何杠杆上加杠杆的：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;小A想去银行贷款买房子，假设贷款100万并分10年还清，贷款利息10%，那么每年银行都有20万的资金流入。小B也想跟银行贷款200万，但是银行现在没钱贷给她了。银行就对一堆有钱的投资者说，借我200万吧，我因为每年都有小A的20万现金流，除去我的成本10万，剩下的10万我分你们8万。各方面打的算盘是这样的：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;小A想自己房子100万，如今房地产市场这么好，我能200万卖给...&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;银行这边想，贷给小A100万，每年净收入10万。我又利用这笔钱巧舌如簧地筹到投资者的200万，贷给小B，每年又有20万净收入。除去给投资者的8万，我净赚22万。我用100万每年能赚22万，简直如痴如醉&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;投资者的算盘是这银行这么大，肯定不会倒；房地产市场这么好，我净收益率到4%，对比现在的低利率，银行够哥们&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;小B想现在房子200万，如今房地产市场这么好，我肯定能300万卖给...&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个疯狂的故事每天都在上演，借各种形式的金融产品被银行家们推到理财市场的风口浪尖之上。投资者被高收益率的幻象套牢；更可怕的是，很多投资者是另外的金融机构、养老金计划等公共事业。而这个疯狂的故事唯一的假设便是：房地产市场这么好。这个故事涉及的唯一的产业便是房地产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而房地产市场开始转向。原因是通货膨胀率不断上涨，美联储开始收紧银根，资本开始往央行吸，利率上升。基准利率决定了市场上的几乎所有利率走势，包括银行定的贷款利息。小A和小B还不起住房贷款利息了，银行给不了投资者许诺的4%了，投资者无法向股东交代了，股东无法付给公司职员小A和小B工资了，小A和小B失业了，房子掉价厉害到100万，小B卖了房子也还不起欠银行的本金，银行还不起投资者的本金，破产了。于是乎，一家银行变破产了，把钱投给这家银行的银行们和基金公司们也破产了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真实要远比这个故事复杂。其实这里面只有银行的100万、投资者的200万和那套100万的房子是真实的，所谓的贷款利息收入、投资收益率都是建立在信用基础和房价预期上的虚拟收入，这种虚拟收入构成了美国经济的虚拟繁荣；虚拟经济的发展给了银行和投资者的零头小利，却导致了他们的本金损失。这个故事最大的赢家是小A，一个在初期炒热房子的幸运者；也许还有懂得进退的银行家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时，这里面还有第N方介入，就是金融监管者和评级机构。金融监管者是为了防止系统性风险的发生而对整个事件进行监控；评级机构是在银行寻求外部投资者融资时提供第三方信息披露。但是有钱能使鬼推磨，更何况这个鬼（政客）与银行家沆瀣一气。华尔街金融大鳄除了能够影响政策制定之外，他们还能买通评级机构。加之在新市场自由主义思潮的影响之下（个人觉得经济学家在此问题上涉嫌利益冲突），美联储废除了罗斯福总统为防止金融混业经营的《格拉斯.斯蒂格尔法案》，并通过鼓励金融自由创新的《金融服务现代化法》。投资银行通过集团中的商业银行把触角伸向了储户的储蓄，情况变得越来越危险。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="_5"&gt;金融危机的演变&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;其实金融危机的演变并非在一夜之间。早在2007年8月份，法国巴黎银行变宣布关闭其专项投资房屋贷款证券的基金。该项基金投资的这种证券市场（ABS）已无流动性。07年9月份召开的G7央行行长会议上，有人提出问题，ABS市场的亏损会不会带来银行的倒闭。当时与会行长都信誓旦旦地说不会，但是还是对银行的高杠杆率表示担忧。其实这次央行行长会议错误地估计了金融市场的复杂程度；银行表外衍生品是一枚不定时炸弹，房贷市场的一点点风吹草动都会将它引爆。07/08年央行们纷纷要求银行减少贷款量或者进行再资本化，以此加大银行资本占比，但这些还是阻挡不了投资者信心的崩塌。雷曼兄弟等高杠杆投行在筹款不足的情况下宣布倒闭，恐慌在08年9月份达到峰值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实在这场金融危机中损害最严重的，便是信用二字。不光投资者对银行失去信心，银行也对实体企业失去信心。投资者停止向银行借钱，银行间借钱的利率libor飞上天，银行也不敢对实体企业轻易发放贷款。金融本质涉及的所有概念都不好使了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，是谁在经济跌入谷底时接了一把呢？请看下集：金融危机的控制&lt;/p&gt;</summary><category term="金融"></category><category term="经济"></category><category term="利率"></category><category term="央行"></category></entry><entry><title>金融危机学习思考系列说明</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%80%9D%E8%80%83%E7%B3%BB%E5%88%97%E8%AF%B4%E6%98%8E.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-05T00:00:00+08:00</published><updated>2016-12-05T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-12-05:thought/金融危机学习思考系列说明.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;一直很崇拜&lt;a href="http://baike.baidu.com/item/%E5%88%98%E9%B9%A4/70324"&gt;刘鹤&lt;/a&gt;，不光是因为习大大对他器重有加，也因为他做人做事低调，有一种距离和神秘感。我想进一步了解他，于是乎在书店里转来转去，发现他只组织编写过一本书：《两次全球大危机的比较研究》。学金融衍生品定价模型的我，原本对这类经济和金融监管的书籍没兴趣，纯粹是因为对刘鹤的个人崇拜，我翻开了总序言，竟被他严谨的研究态度和思想深度广度所折服，也就坚持读了下来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我向来习惯读书后写一篇内容总结和心得。但这一次，这本书让我意识到08年的金融危机给我们每一个人的生活都造成了无法估量的影响。按照我的另一偶像，做私募股权投资的杰出校友Madame Dominique Senequier在2015年的一个演讲中所说，危机的影响很深远，我们从未从危机中走出。叙利亚冲突，英国退欧，中国股市低迷，美国医改陷入困境乃至中共党内反腐，08年的金融危机处处都露出它狰狞的面容。那么，它给各行各业带来什么影响？我们普通人该如何认识它？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我意识到这将是一个很大的课题，而且从未接受过课题训练的我，将面临专业性不足和如何坚持下去这两大难题。但是这将会是一个绝好的学习机会。正如罗胖在《如何成为高手》中所说，只有走出舒适区，把一切细节化，才能达到刻意练习的目的，学习才能变得有意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想了解的是，这次危机对国际地缘政治、军事力量、几大主要经济体的经济结构、社会阶级分化和思想潮流都有什么影响。按照托尔斯泰的历史观，历史和经典力学运动一样，都是连续发展的。因此不能用片段化的编年史方式去记录它，还是需要用运动发展的眼光来认识它。所以说，金融危机后各类事情的演变，将成为我所关注的内容。但这又滋生出另外一个矛盾：语言总是片面和总结式的，为了研究和记录，我必然将一些东西忽略掉，这将会产生偏差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，对这些领域都认识尚浅的我，对政治经济学、外交理论、产业经济学、经济社会学等基本理论都需扫盲。现在的我，无法对这些东西做一个全面的计划，但照邓爷爷的说法，“摸着石头过河”嘛！&lt;/p&gt;</summary><category term="金融"></category><category term="经济"></category></entry><entry><title>绝对真理与阴阳运动</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/%E7%BB%9D%E5%AF%B9%E7%9C%9F%E7%90%86%E4%B8%8E%E9%98%B4%E9%98%B3%E8%BF%90%E5%8A%A8.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-29T00:00:00+08:00</published><updated>2016-11-29T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-11-29:thought/绝对真理与阴阳运动.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我相信人生有一种绝对智慧（absolute），掌握了它，就如同尚方宝剑在手，无往而不利。我的人生理想也在于此，所以就有了闲暇时间学习易经义理方面的习惯。另一方面，作为尘世中人，修行还得在尘世；随着社会经历的增加，我隐约感觉到相对的力量，犹如阴阳鱼所表达的那样，一切事物都有两方面此消彼长似的相对运动。那么，对于人生终极智慧的绝对存在，我也变得有些半信半疑了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然事情都是相对的，而且每时每刻总有一面战胜另外一面展示在我们面前；但或许过一阵子，另外一面就会反败为胜，于是乎，古人便告诉我们“塞翁失马焉知非福”，这个“焉知”的是在哪里和于何时。前一阵子做职业规划时，因为面临归国和海漂的选择，每天也是进行激烈的思想斗争，想法总不断在下一秒被推翻。更有甚之，我发现，在国家战略和政策的制定上，处处也透出这种人生哲学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;计划经济和市场经济是阴阳极。计划经济下，资源不会有浪费的现象发生，但它模式太固定，没有发展的土壤；市场经济倒是能催化创新和发展，但自由的代价太大了，人们错误的认知会不断增强（索罗斯的反射理论），最终总有暴力发泄的一天，比如20世纪30年代的经济大萧条以及随之而来的衍生物：第二次世界大战。所以目前的政策制定者都认为经济需要宏观调控，并发挥市场的力量。这句话的解释便是那句老话，具体问题具体分析；既然没有一种完美的普适体制，我们就顺应干涉和自由这两个对立面的较量在不同行业不同问题里的具体表达。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种具体问题具体分析的态度，在遇到不擅长的事情时，可以被理解成“摸着石头过河”。西方基本思维方法是演绎法，就是大前提加小前提便得出结论；他们喜欢逻辑，擅长建立理论框架，在基础假设之上创建一座理论的巴比伦塔，在人类的逻辑中寻求一种自洽（说来惭愧，我记得物理学中很多自洽方程，然而我都忘到九霄云外去了）。相对比的是，中国人喜欢“实践中出真知”，擅长“摸着石头过河”，在不断总结思考中制定政策。所以改革开放伊始，邓小平和其他领导人没有像俄罗斯采用“休克疗法”，而是摸着石头过河，当然也犯了很多错误，但就目前看来比俄罗斯的法子正确。当时的俄罗斯试图在一夕之间完成私有化，很多国企在估值不明确的情况下被贱卖，一些跟政府关系好的个人顺势掌握经济命脉，形成寡头阶级，现在是俄罗斯发展的最大阻碍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再回到我们的领导层。以刘鹤为代表的国家核心经济决策层无一例外都从基层工作起步，这使得我们在大政方针的制定上较少依赖经典的经济学理论，反而跟农民种地的思路一样，做事情约摸着来。但话说回来，但凡工作都应有个思路，这个思路最好不要变动太大；一味坚持思路就陷入计划经济的固化模式。所以，这问题又回到“度”的把握上来；毕竟坚持计划和顺应变化这两股力量也是此消彼长的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说，There really is no such thing as Art. There are only artists (这世界上没有艺术，只有艺术家)。所以我们常说艺术是被创造的，是艺术家内心世界的表达。那么科学呢？这世上真的有科学的存在么？大家都会说牛顿“发现”了运动学基本定律，但毕竟也是更广阔的相对论在低速下的近似表达；话又说回来，我们有什么理由相信，相对论就是正确的？上电动力学的时候，我去问老师，为什么光速是不变的；老师给了我一个印象很深的回答，光速不变在物理中，是一个信仰，是现代物理学的基石。可笑的是，可以说从那时起，我便转而寻求形而上学的东西，开始研究起星宗教一类乱离怪神的东西啦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又跑题了。我用以上艺术与科学的这段插曲，为了说明人们创造的动机是为了解决一个个的问题，从这一点上说，科学是基于逻辑和实验的创造，也属于“摸着石头过河”的范畴。而问题总得不到完美解决，解决过程中总会产生新的问题，所以人类探索自己和宇宙永无终结。那么终极智慧呢？用一句拓扑学的词语讲，终极智慧即使存在，也不是闭集。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不止一次幻想，在白发苍苍之时，我变成现在希望的那种看透事理的人。现在看来，那种状态也应该是运动的吧，学习和修行将永无终止。&lt;/p&gt;</summary><category term="哲学"></category><category term="修行"></category></entry><entry><title>卡拉马佐夫兄弟之一——关于善、恶与道德标准的思考</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E5%8D%A1%E6%8B%89%E9%A9%AC%E4%BD%90%E5%A4%AB%E5%85%84%E5%BC%9F%E4%B9%8B%E4%B8%80.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-25T00:00:00+08:00</published><updated>2016-11-25T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-11-25:reading/卡拉马佐夫兄弟之一.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;真深刻，这本书。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我读的是荣如德先生的译本，读完尾声后，我竟欲罢不能，连译者后记也不放过。荣先生说，许多读者知道这本书是世界文学的一座高峰，一颗明珠，但尝试阅读又半途而废的人大有人在。作为花了一个月坚持读完的人，我不禁有些许自豪；这本书确实难读，不仅因为有不少长篇大论述，而且时不时，这页页纸张就变成了镜子，照出我们所有人内心深处扭曲龌龊的嘴脸，令人毛骨悚然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小说情节很简单：老卡拉马佐夫贪婪好色，独占妻子留给儿子们的遗产，并与长子德米特里为风尘女子格露莘卡争风吃醋。在债务危机与嫉妒之火的双重刺激下，德米特里潜入花园准备杀父，不料被老仆人格里果利发现，情急之中，打伤仆人后逃之夭夭。隐藏在阴暗处的老卡拉马佐夫私生子斯乜尔加科夫打死老卡拉马佐夫并嫁祸于德米特里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;德米特里是一个性情暴躁、挥霍无度、易冲动却又重荣誉的退役军官。他用计谋骗取有钱贵族卡捷琳娜的爱情和臣服，却在欺骗卡捷琳娜的三千卢布并准备与格露莘卡私奔时陷入良心的挣扎。故事中同样重要的还有德米特里的两兄弟：伊万和阿辽沙。伊万是博学多才的青年才俊，接受西方教育和思想浪潮，在科学与宗教之间摇摆不定。阿辽沙是一位宽容仁慈的见习修士，从小崇拜佐西马长老，在长老去世和家庭变故后继续尘世修行，是一位笃定的上帝追随者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先这本书讲了&lt;strong&gt;善与恶&lt;/strong&gt;。当妈妈问我这本书讲了什么东西时，她的第一反应是，“这里的善与恶还用说吗，弑父的米嘉肯定是恶人”，当时我却无法如此干脆。若仅有这简单的故事情节确实这样，但是近70万的字描写的不仅仅是这寥寥数语的谁杀了谁、用什么凶器，而是事无巨细的心里活动和生活背景，他们的思想由与各种不同的人的对话来呈现。先不说老卡拉马佐夫如何对孩子们不管不问，就他“无所不可”与放荡自私的思想行为，&lt;em&gt;“我死后，哪怕洪水滔天”&lt;/em&gt;，照老二伊万的话说，米嘉杀死父亲，仅是 &lt;em&gt;“一条爬虫吃掉了另一只爬虫”&lt;/em&gt; 而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到“无所不可”，这似乎是老二伊万灵魂痛苦的来源。接受了西方先进科学教育的他，开始质疑上帝的存在，从圣经里，也从科技给人的震撼中。在表达他对宗教看法的《宗教大法官》中，他援引了《圣经.新约.马太福音》第四章的内容：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;耶稣被圣灵引到旷野，受魔鬼的试探。耶稣禁食40天后饿了，魔鬼对他说：“你可以吩咐这些石头变成食物。”耶稣拒绝了。魔鬼带他进圣城，叫他站在殿顶上，叫他跳下去。耶稣拒绝了。魔鬼又带他上一座最高的山，将世上万国与荣华指给他看，对他说：“你若俯伏拜我，我就把一切都赐给你。”耶稣也拒绝了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;魔鬼在用三个强大而有智慧的问题试探耶稣。这三个形象汇集了人类本性中所有未解决的历史矛盾：&lt;strong&gt;奇迹、秘密和权威&lt;/strong&gt;。这段话的含义在于：耶稣想走向世界却两手空空，只带着带领人民走向自由的承诺。然而人所需要的正是那些面包、点石成“面包”的神迹；若人们看到天降神迹，人们自会信服耶稣，就如同远古时期人们便是由于畏惧自然的威力而去崇拜自然一样。但是耶稣拒绝了这样的信服，耶稣不愿使人失去自由信仰。耶稣扩大了自由，自此人类开始痛苦，因为他们有了判定善与恶的自由。可是，到头来，人们还是会选择把自由抛弃，因为人们永远不懂得分配。他们需要一个人，那个人能给人们面包，使人们的良心得到安宁；这个人就掌握了人们的自由。随之而来地，这个人定下了尘世的道德标准，把尘世联合成了一个没有争议、和睦共处的蚁穴。悲剧在于，这些制定世俗标准的大人物们，不管是手持权杖的教皇还是统帅千军万马的君王，也是一群权欲熏心之徒，或者说，他们做不到，爱人类胜于爱自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若想摧毁尘世的罪恶，只能从摧毁人们信仰的“上帝”开始。伊万认为，人们能够用理智、意志和科技获得现世的欢乐。理智能使人类不再相信天国，自豪平静地面对死亡；意志使人类克制，不求回报地爱人类；科学技术能够帮助人类不断探索没有边际的自然，然后为我所用：简而言之：每个人都能做尘世人神。一旦推翻上帝，就等于推翻普世的道德标准而去建立以理智为基石的道德秩序。但问题在于，人类的上帝思想根深蒂固了数千年，没再有数千年是无法消除；在“人神”与“上帝”并存的此刻，人神“无所不可”，他们少数人能够通过自己的判断与理智，去制定一套新标准，哪怕在某些地方与上帝的道德标准背道而驰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是在伊万是生活在现行道德标准框住的世界中。在得知其实父亲是被受了自己蛊惑的斯乜尔加科夫杀死之后，想去自首以拯救被冤枉的大哥，但同时又对这一道德义举嗤之于鼻，因为他怀疑道德的存在。在矛盾之中，他得了震颤性谵妄，在幻觉中与魔鬼对话。魔鬼由他的思想而来，并指出他的痛苦就是在于动摇、惶恐、信与不信的思想斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再回到米嘉身上。被别人认定杀父的他，究竟是善是恶？他是不加藻饰的，把善与恶不可思议地糅合在了一起。他既爱文明与席勒，又在酒店里寻衅滋事；他有让人感到舒心甘怡的时候，那仅仅在他自己觉得舒心甘怡的时候。他不喜欢付出，又极端地喜欢获取，任何事情上都容不得别人阻碍他恣意妄为。这个他，其实是千千万万的赤裸的我们，只是他这种冲动需要被控制罢了；这个控制，却是由老二伊万所崇拜的理智来发挥作用。金钱与爱情上的不顺利，把冲动愚蠢的他逼上了绝境。我们再回到他即将对老父下手的复杂的一刻：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;老头儿朝有门通向花园的右边张望，拼命想看清黑暗中有没有人，几乎从窗户里面爬了出来 ... 米嘉躲在一旁窥视，身体纹丝儿不动。令他如此憎恶的老头儿的侧面轮廓、下垂的喉结、钩状的鼻子、冲着邪念奸笑的嘴唇——这一切都被室内从左边斜着射出的灯光所照亮。米嘉骤然觉得怒从心上起，恶向胆边生。“瞧，他就是你的情敌，就是一直在折磨你、逼得你生不如死的那个人！”—— 这是一阵强烈憎恨的冲动，四天前他在亭子里跟阿辽沙谈话，阿辽沙问：“你怎么能说要杀父亲？”他回答时似乎有所预感地曾向阿辽沙提到这种来势凶猛、渴望报复的憎恨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我不知道，我没有把握，”当时他说，“可能不杀，也可能杀。我担心的是，他的那张脸正好在那一瞬间突然使我怒火中烧，我恨他的喉结、他的鼻子、他的眼睛、他那无耻的奸笑。我甚至觉得恶心。这便是我所担心的，我会控制不住自己......”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恶心的感觉在加剧，到了忍无可忍的程度。米嘉已失去自持，忽然从兜里拔出那根铜杵......&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;瞧，米嘉不是一开始就打算杀老父的，直到想杀的那一刻，他也没有意识到自己要杀人。这段描写细想起来也触目惊心。我也有控制不住自己莫名其妙地发脾气，怒火上来时，看什么都不顺眼。这能是那个让我不顺眼的东西引发的失控么？应该不是，而是心里的负面情绪累积到一定程度，需要一个暴力的发泄（记得有一次怒火中烧时竟然把ipod狠狠地砸向地面，事实证明，apple的产品还蛮有质量保证的）。我认为，任何不经预谋的伤害行为都是一种情绪的暴力发泄，这似乎是一种人性的自然流露，此时的理智已被抛到九霄云外。孔老夫子说的修身养性需“克己复礼”，“克己”很好理解，“礼”是什么呢？其实“礼”并不是狭义上的祭祀宗庙之规范，而是“合理”。克己到一定程度，需“合理”地发泄。什么叫“合理地发泄”呢？便是“琴棋书画”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这又引发我的另一个思考，需要发泄的仅是人们在生活中不断累积的负面情绪么？难道在一个无任何负面情绪的人性中就没有阴暗面么？这似乎涉及一个长久的辩题：“人性本善或者人性本恶”。作为一个事物两面性理论的忠实追随者，我是相信其善与恶的共存。书中另一位养尊处优却身患残疾的十二岁的富家小姑娘莉兹似乎印证了我这一点。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“您身上有一股愤激的恶气，同时又有一份单纯的稚气”—— 阿辽沙 《魔崽》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;莉兹是一个只有十二岁的姑娘，她不良于行却比她的妈妈行动果断、做事有条有理。孩子的天性使她经常开阿辽沙的玩笑，阿辽沙也喜欢她。然而她的心中住着一个魔鬼，一个想烧掉一切践踏美好事物的魔鬼。_“就让我养尊处优，别人受苦受穷好了；我吃香的喝辣的，就是不给他们中的任何人”。_人在某些时刻似乎喜欢犯罪，而下一秒，就会为自己前一刻的念头感到恐惧和不齿。陀思妥耶夫斯基把人都看透了，是的，没有人一直都怀揣崇高的理想；更多的是忙于生活的琐碎，琐碎之中，便有可能出现见不得阳光的黑暗念头。人性的善恶如双生子，往往一念之间，便把人推向两个截然不同的道路。如何用理智去选择，是个人智慧；如何在潜意识中反应，便是个人修养。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这里，米嘉是善人还是恶人这个问题已变得不重要。陀思妥耶夫斯基把一切都平摊在那儿，像一个心理与人性的展览，更像一面镜子，帮助我们去挖掘自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对自己的善恶，似乎能用修养去控制，然而，如何面对他人的善恶？便是不评判与宽恕。关于不评判这一点，可以总结为：“你不能当任何人的法官”。作者给出的原因是，谁都不能对罪犯作出裁决，除非这个法官认识到，他自己和站在他面前受审的人是同样的罪人，而且他本人也许首先应对受审者的罪行负责：每个人都是所有人的罪人。这似乎有宗教修行的色彩，然而有趣的是，陀思妥耶夫斯基的这一思想，竟与蝴蝶效应有异曲同工之妙，而19世纪末的没接受过先进科技思想的陀翁竟然有如此高的水平，可见人类的智慧，都是源于生活。陀翁借佐西马长老的临终之言表达：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我年轻的兄长请求小鸟宽恕，看起来好像荒谬，其实是对的。因为这一切好比大洋，一切都在流动，都在碰撞，在一个地方轻轻一拍，会在世界的另一个地方激起反应。——《关于祈祷，关于爱，关于和别的世界的接触》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们所做的每一件事，都在有形无形中对别人产生影响，或大或小，或短暂或久远。对一只小狗拳加脚踢，这个小狗可能就在下一时刻去咬伤一个婴孩；对服务员以礼相待，这位服务员便会心情舒畅，连带影响别的顾客。我没有天下大同的伟大志向，但这确实是充满正能量的待人接物的理念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再转到宽恕上来。这是个老生常谈的话题，在此也无需多谈。但让我无法忘记的是两个宽恕的细节。一个是穷人的孩子伊柳沙恶作剧让狗吞下了一颗带有铁钉的肉，把那条狗折磨致死，却被唯一的朋友郭立亚在道德高处指责；贫困交加的伊柳沙抑郁而死，在临死之前得到了朋友的宽恕，而郭立亚也因为宽恕别人使朋友幸福而终得到了内心的欢愉；另一个是米嘉在被错判刑之后最大的心愿，不是寻求对他公正的判决，而是寻求被他伤害的未婚妻——卡嘉的宽恕，但正是这个卡嘉在法庭上的供词把他推向了地狱。或许小说里的人物还是戏剧化，但是良心对知羞耻的人的重要性，确实是不言而喻的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总体而言，关于善与恶的命题千百年来都是模糊的。人们的信仰，无论是耶稣的基督教还是中国的儒教道教亦或是无神论的马克思主义，最大的作用便是规定了世俗规范和道德约束。在这种约束下去谋取生存，人们才会感到良心的安宁。当这些规范冲突时，便有了信仰的分歧。&lt;/p&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="哲学"></category><category term="宗教"></category><category term="苏联文学"></category></entry><entry><title>Plutocrats-巨富</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E5%B7%A8%E5%AF%8C.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-25T00:00:00+08:00</published><updated>2016-11-25T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-11-25:reading/巨富.html</id><summary type="html">&lt;h2 id="_1"&gt;引言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2016年出现了两次政治“黑天鹅”：英国脱欧和特朗普入主白宫，毫无疑问，它们是社会阶级分化加剧的产物，是草根阶层与精英阶层在民主社会中的厮杀。有媒体说特朗普的胜利标志着权力从精英阶层手中流失；但特朗普本身也是超级精英阶层之一员，他能够帮助美国消除阶级断层，使民主社会中每一个人都有相同机会到达精英阶层么？一本描述在全球范围内的超级精英崛起的书，《&lt;a href="https://book.douban.com/subject/25758308/"&gt;巨富&lt;/a&gt;》，在全球社会不平等加剧的大背景下，读起来相当有趣。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="_2"&gt;社会不平等加剧的表现&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="_3"&gt;之一&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;社会不平等的第一大表现为收入差距的拉大。二战之后，在社会主义的威胁下，美国的富人阶级被迫接受“底特律条约”，即缴纳很高的收入税，当时社会福利也很好。上世纪七十年代，收入前1%的人占社会总收入的10%。然而三十五年后，这一比例达到了35%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;是什么造成了社会不平等加剧？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一是经济自由化影响。上世纪九十年代新兴国家的国家资产私有化，在俄罗斯和墨西哥尤为突出，当时一部分寡头应运而生。这群人在各自领域控制政府职能部门，在总统选举中与政客进行利益交换，寻租现象无所不在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二是宽容的金融监管。金融行业在大萧条时期以后变得平庸，薪资表现平平。但当六十年代的一些银行家发现他们可以不仅帮助客户管钱，还能使钱生钱之后，一些聪明的银行家便趁着战后经济突飞猛进之春风，开始了风险投资，衍生品交易各种金融创新。金融创新从本质上就是想方设法寻找和加大杠杆率；宽容的金融监管却将高风险置之不顾。这种金融监管既来源于当时自由市场思想的盛行，也来源于监管者与被监管者之间暧昧不明的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三是全球化和技术革新。一方面，全球化和技术革新压低劳动成本，西方资本主义中产阶级逐渐与新兴国家中产阶级接轨，高新技术正逐渐取代简单廉价劳动力，社会底层收入相对变少；另一方面，技术革新使得资本积累过程正逐渐往人才知识积累过程靠拢，一些技术极客正逐渐踏进超级精英阶层。同时，全球化和技术革新也把一些超级明星推向巨富阶层，虽然互联网的普及使得传统传媒行业每况愈下，然而以lady Gaga为代表的超级明星正借互联网和全球化之力在全球范围内吸引大量粉丝。这正是罗森效应所述。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_4"&gt;之二&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;社会不平等表现之二是社会的多重性。超级富人阶层正与奥巴马的“社会主义”政府分道扬镳，他们对严苛的税收制度深恶痛绝。处于金字塔顶端的企业家们认为创造大量的就业职位比把钱投入财政无底洞对社会更有益，超高值收入是对他们辛勤劳动的合理补偿。在这种社会观下，他们似乎在做杀鸡取卵之事。中产阶级是消费主力，中产阶级的衰败对他们并不是好事。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="_5"&gt;超级精英是一类什么样的人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;大萧条和二战把历史上的超级精英阶层打乱，但本次镀金时代中形成的超级精英与以往不同。他们是通过自身的辛勤努力、敢于响应社会变革的一群实干家。这群实干家出身或许不高，但接受过顶尖教育；他们享受奢侈的生活，也做有思想的贵族；懂得维持良好的政商关系，但在员工面前有意淡化富人形象，以牛仔裤打扮提高员工干劲儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会流动和变革造就了超级精英的产生，而超级精英正在关闭通往自身阶级的大门。中世纪的威尼斯是地中海的明珠，它通过富人投资船队进行贸易聚集大量财富，每一个人都可能通过自身努力积累与投资财富；但是，当上流阶级达到相对稳定状态，富人们已不愿再冒着从他的阶层中跌落的危险，于是颁布《金书》规定上流社会的名单，自此，富人阶级关上大门。换来的却是，威尼斯的衰败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现如今的社会，上流社会是否已关上大门？或者，它正逐渐打开？机遇在哪里？我又该如何抓住它呢？书中有提到在21世纪中，快速有效地处理数据将会是最重要的技能之一，所以，还是大数据？&lt;/p&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="财富"></category><category term="世界局势"></category></entry><entry><title>杨绛-我们仨</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%BB%A8.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-25T00:00:00+08:00</published><updated>2016-11-25T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-11-25:reading/我们仨.html</id><summary type="html">&lt;h1 id="_1"&gt;读后感&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;促使我买这本书的，是前几天杨绛先生去世时，我在网上读到的她的《一百岁感言》：少年贪玩，青年迷恋爱情，壮年汲汲于成名成家，暮年自安于自欺欺人。人寿几何，顽铁能练成的精金，能有多少？我们曾如此渴望命运的波澜，到最后才发现，人生最曼妙的风景，竟是内心的淡定与从容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我当时就在想，能用这么平和的语句说透一辈子的女子，该有多么的聪慧。果然，她是极聪慧的，她的家族是无锡望族；丈夫钱锺书来自江南钱家，被誉为“全才”；女儿钱瑗自小过目不忘，懂事怜人，长大后果然成为国家栋梁，一手建立起北师大外语教学，并参与全国教材编写。杨绛先生是在亲人全部过世后写下这本回忆录的，文章不长，但字字泣血；语句平和，但我读起来心里阵阵作痛。只有对家人无限的包容和爱，才能有如此入微的观察与描写；也只有这种文字才能直入心底，触及灵魂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她写了在巴黎和牛津的求学生活。看到熟悉的地名，我似乎跟他们有着跨越半个世纪的相遇，而内心却是苦涩的。苦涩的是自己与初恋也像他们一样大街小巷里“格物致知”，在巴黎在伦敦，却不知是否能像他们那样相携一生。对记忆中的他的情愫，跟杨绛先生对那时的生活的娓娓道来，交织在一起，心里感觉到了疼。彩云易散琉璃脆啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她写了他们的归来，上海沦陷后生活的困窘，解放后的思想改造。杨绛对颠沛流离的贫苦生活并无过多的描写，却对家人的描写巨细无遗。或许是因为生活的窘迫在之后的回忆中都不值得一提，或许是因为他们是活在精神中的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活中的点点滴滴也透露出他们如何待人接物。他们一家人清高，不趋炎附势，钱锺书多次拒绝了江青的宴请和改善他们住宿条件的安排，答应出任社科院副院长也是建立在对胡乔木同志的感激之上；他们一家人惜时如金、工作刻苦，在文革之时挤在阿瑗的又阴又脏的宿舍里还坚持大量工作，钱锺书完成了《宋诗选注》的工作（当时并没有全宋诗，钱锺书必须亲自寻找流传下来的宋诗，于卷帙浩繁中挑选出他不忍心就此失传的小诗），杨绛完成了《堂吉诃德》的翻译，钱瑗也是兢兢业业，工作量比别人多一倍还不止；他们一家人严谨啊，钱锺书在翻译毛选时，对毛泽东的一处错误请求指正；他们一家人待人宽厚，再困难的时候，都有领导、年轻人帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;果然是平淡见真。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="_2"&gt;平凡却又触及我心的语句&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;她上车弯腰坐下，一定都很痛很痛，可是她还摇下汽车窗上的玻璃，脱下手套，伸出一手向妈妈挥挥，她是依恋不舍。我的阿圆，我唯一的女儿们，永远叫我牵心挂肚的，睡里梦里也甩不掉，所以我就创造了一个梦境，看见了阿圆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我初住客栈，能轻快地变成一个梦。到这时，我的梦已经像沾了泥的杨花，飞不起来。我当初还想三个人同回三里河。自从失去阿圆，我内脏受伤，四肢也乏力，每天一脚一脚在驿道上走，总能走到船上，与锺书相会。他已骨瘦如柴，我也老态龙钟，他没有力量说话，还强睁着眼睛招待我。我忽然想到第一次船上相会时，他问我还做梦不做。我这时明白了。我曾做过一个小梦，怪他一声不响地忽然走了。他现在故意慢慢儿走，让我一程一程送，尽量多聚聚，把一个小梦拉成一个万里长梦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这我愿意。送一程，说一声再见，又能见到一面。离别拉得长，是增加痛苦还是减少痛苦呢？我算不清。但是我陪他走得愈远，愈怕从此不见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;锺书在巴黎的这一年，自己下功夫扎扎实实地读书。发文自十五世纪的诗人维容读起，到十八、十九世纪，一家家度将来。德文也如此。他每日读中文、英文，隔日读法文、德文，后来又加上意大利文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们沦陷上海期间，饱经忧患，也见到世态炎凉。我们夫妇常把日常的感受，当作美酒般浅斟低酌，细细品尝。这种滋味值得品尝。因为忧患孕育智慧。锺书曾说：“一个人二十不狂没志气，三十犹狂是无知妄人。”他是引用桐城先辈语：“子弟二十不狂没出息，三十犹狂没出息”；也是“夫子自道”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们如要逃跑，不是无路可走。可是一个人在紧要关头，决定他何去何从的，也许是他最基本的感情。我们从来不唱爱国调。非但不唱，还不爱听。但我们不愿逃跑，只是不愿去父母之邦，撇不开自家人。我国是国耻重重的弱国，跑出去仰人鼻息，做二等公民，我们不愿意。我们是文化人，爱祖国的文化，爱祖国的文字，爱祖国的语言。一句话，我们是倔强的中国老百姓，不愿做外国人。我们并不敢为自己乐观，可是我们安静地留在上海，等待解放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《宋诗选注》... 锺书认为不必选的，能选出来也不容易。有几首小诗，或反映民间疾苦，或写人民沦陷敌区的悲哀，自有价值，若未经选出，就埋没了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我沦陷上海当灶下婢的时候，能这样大模大样地读书吗？我们在旧社会的感受是卖掉了生命求生存。因为时间就是生命。在新中国，知识分子的生活都由国家包了，我们分配得合适的工作，只需全心全意为人民服务。我们全心全意愿为人民服务，只是我们不会为人民服务，因为我们不合格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们读书，总是从一本书的最高境界来欣赏和品评。我们使用绳子，总是从最薄弱的一段来断定绳子的质量。坐冷板凳的书呆子，待人不妨像读书般读；政治家或企业家等也许得把人当作绳子使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人世间不会有小说或童话故事那样的结局：“从此，他们永远快快活活地一起过日子。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人间没有单纯的快乐。快乐总夹带着烦恼和忧虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人间也没有永远。我们一生坎坷，暮年才有了一个可以安顿的居处。但老病相催，我们在人生道路上已走到尽头了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一九九七年早春，阿瑗去世。一九九八年岁末，锺书去世。我们三人就此失散了。就这么轻易地失散了。“世间好物不坚牢，彩云易散琉璃脆。” 现在，只剩下了我一人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我清醒地看到以前当作“我们家”的寓所，只是旅途上的客栈而已。家在哪里，我不知道。我还在寻觅归途。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="散文"></category><category term="中国文学"></category></entry><entry><title>佩佩的小窝铺好啦</title><link href="http://yx-peipei.github.io/others/%E4%BD%A9%E4%BD%A9%E7%9A%84%E5%B0%8F%E7%AA%9D%E9%93%BA%E5%A5%BD%E5%95%A6.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-16T00:00:00+08:00</published><updated>2016-11-16T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-11-16:others/佩佩的小窝铺好啦.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我是一个学数理的小文青。我喜欢看纸质书，写钢笔字，做读书笔记，摘抄好句子。小时候语文成绩还不错（我怀疑是老师改卷子时故意放水以讨好我妈），每回被奖励一摞一摞的笔记本，封面有小狗小猫，还有小燕子赵薇。如今收拾家里，还能在旮旯角落里拖出来一本一本脏兮兮的好句子摘抄本哪。在巴黎的时候，最喜欢逛玛黑区的moleskin的文具店，不在里面摸索半天我是不会出去的；别的妹子长草的是瓶瓶罐罐，我长草的是Smythson的小牛皮笔记本，无奈囊中羞涩，只好默默画饼充饥。后来搬家搬得多了，书本渐渐也搬不动了，我就开始看kindle电子书，写evernote笔记。每次想跟亲朋好友分享思路时，我只会把笔记转成pdf发给大家。经营一个博客的念头是最近才有的，也没什么动机，可能就是为了当个会开挖掘机的技术文青吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我选择用github来写博客，就是为了与（zhuang）时(gao)俱(da)进(shang)。老祖宗告诉我们，这样子是要有代价的，所以我鼓捣了好几天，才把我的小窝给搭建好了。主题之类的细节慢慢再说，重要的是脑子里的东西。如果有人想知道如何搭建自己的博客，请参考两位大婶的博文&lt;a href="https://github.com/X-Wei/x-wei.github.com/blob/master/pelican_dir/content/soft/pelican_github_blog.md"&gt;x-wei&lt;/a&gt;
和&lt;a href="https://farseerfc.me/tag/pelican.html"&gt;farseerfc&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个博客的构架呢，我打算从读书笔记，数据学习笔记，时事评析以及时尚分析进行。嗯，先这样吧。&lt;/p&gt;</summary><category term="others"></category></entry></feed>