<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝</title><link href="https://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://yx-peipei.github.io/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://yx-peipei.github.io/</id><updated>2020-09-30T00:00:00+08:00</updated><entry><title>杂说文化——三个层次三个主体</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E6%9D%82%E8%AF%B4%E6%96%87%E5%8C%96%E2%80%94%E2%80%94%E4%B8%89%E4%B8%AA%E5%B1%82%E6%AC%A1%E4%B8%89%E4%B8%AA%E4%B8%BB%E4%BD%93.html" rel="alternate"></link><published>2020-09-30T00:00:00+08:00</published><updated>2020-09-30T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-09-30:/thought/杂说文化——三个层次三个主体.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我对三这个数字有种特殊的感情，可能来源于中国文化中的：一（法）生二（阴阳），二（阴阳）生三（三爻），三生万物。我觉得三是个完美的状态，因为第三个数字的存在，它在两个极端状态之中有了一种缓和，自带中庸的和解状态，和传统西方的二元论形成鲜明对比。很多时候中国人不分孰对孰错，凡事讲究个“三足鼎立”的制约平衡，这种“三”的思想竟与黑格尔的“正反合”不谋而合呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以当首次接触到Malinowski的文化三元论时，我有着来自意识深处的认同感。他说文化是三个层次的有机结合：最低的层次是器物，包括能看到的各种有形物质，比如刀枪、车马、吃饭的筷子和刀叉等；第二个层次是制度和是组织，比如银行体系、教育体系、政治体系等都属于这个层次。第三个层次是精神或伦理价值，也就是行为规范，即对好坏的判断。这比马克思的“经济基础决定上层建筑”的二元论论调多了一种世俗层面的缓和。如果说Malinowsk三元论里器物工具是物质基础，价值意识形态是控制中枢，那么组织制度便像是具体实施方法，是让机体实现运转的机制。近代中国洋务运动口号为“师夷长技以制夷”，洋务派大臣便是看到了西方文化中器物方面优势 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;我对三这个数字有种特殊的感情，可能来源于中国文化中的：一（法）生二（阴阳），二（阴阳）生三（三爻），三生万物。我觉得三是个完美的状态，因为第三个数字的存在，它在两个极端状态之中有了一种缓和，自带中庸的和解状态，和传统西方的二元论形成鲜明对比。很多时候中国人不分孰对孰错，凡事讲究个“三足鼎立”的制约平衡，这种“三”的思想竟与黑格尔的“正反合”不谋而合呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以当首次接触到Malinowski的文化三元论时，我有着来自意识深处的认同感。他说文化是三个层次的有机结合：最低的层次是器物，包括能看到的各种有形物质，比如刀枪、车马、吃饭的筷子和刀叉等；第二个层次是制度和是组织，比如银行体系、教育体系、政治体系等都属于这个层次。第三个层次是精神或伦理价值，也就是行为规范，即对好坏的判断。这比马克思的“经济基础决定上层建筑”的二元论论调多了一种世俗层面的缓和。如果说Malinowsk三元论里器物工具是物质基础，价值意识形态是控制中枢，那么组织制度便像是具体实施方法，是让机体实现运转的机制。近代中国洋务运动口号为“师夷长技以制夷”，洋务派大臣便是看到了西方文化中器物方面优势。无独有偶，日本的明治维新也是在西方海军舰队压力下被迫开放门户后、爱国志士的救国反思后开展；与中国不同的是，日本提出还政天皇、君主立宪的思想以促进资产阶级发展，其实这说明了明治维新更多在制度方面进行了改革；好笑的是，这仿佛与它这个“尚物”民族的人设不太符合。就结果而言，日本的富国强兵之路更加通畅，短短百年内打败俄罗斯，跻身世界霸国之列；反观中国，洋务派买了这么多军舰、建了那么多机器制造厂，在甲午中日海战中，灰飞烟灭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史学者从很多方面进行阐述洋务运动的失败原因，《全球通史》的作者Staviranos认为西方的技术是为了服务于西方的的思想制度，西方的科学不可能用来维护儒家的文明。个人愚见，中国但凡改革，都会有借改革之名不计一切排挤政敌的政治投机分子，洋务运动也是如此。洋务派大臣基本都是慈禧派，光绪皇帝等保皇派必然会千方百计给洋务运动挑刺儿来削弱慈禧那派大臣势力。洋务派大臣也并非真正想在帝国主义威胁下重振中华之雄风，很大程度也是为了镇压太平天国起义。一句话，权力没有在洋务运动的真正受益者手中掌握，皮毛式改革必将波折重重，胎死腹中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个在国家发展治理上重器不重制的例子便是美国。越南战争失利之后，美国进入了20年的战略收缩阶段，具体来说便是他吸取了教训，尽量在国际事务中少管闲事，把注意力转向国内，多多发展壮大自己。他们也努力吸取反思自己为什么会在越战中失利，但他们得出的结论比较无厘头。若是中国人反思，肯定认为失败原因在于美国乃不仁义之师，没有群众支持，岂有战胜之理；反正就从道德方面进行玄之又玄的检讨大会，而美国人呢，他们才不认为自己传播民主的理念是错的，反倒认为美国战争失利是士兵们在丛林中不堪蚊虫叮咬，通讯工具落后，武器杀伤力不够。虽认知有差别，西方国家有一点是值得中国学习的，那就是西方国家知道如果想在技术方面创新，必须在基础科学上有所突破；因此他们及其重视他们基础科研和人才培养，所以在之后的岁月里，我们也跟着享受了GPS、防虫防水化纤衣服、红外线检测等种种高科技给生活带来的便利。但他们从来没想过，如果时间退回到越南战争、退回到朝鲜战争、美国哪怕武器再精良，他们能对着被犬牙交错的美中部队投弹么，这岂不是杀敌一千、自损八百？所以在这几年美中贸易战中，中国的决策是加大全球化力度，让你中有我，我中有你，像一个灵活的瘦子抱住一个胡乱挥拳的大胖子，胖子拳头硬，但总不能往自己身上落拳头吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020年初全世界爆发Covid疫情，各国家的感染率和死亡率让人们触目惊心。然而不同国家对疫情处理措施大相径庭，有趣的是我们能从中能看到文化的影响力。中国方面严厉管控，不计一切代价救人。一个村若发现一例，那么整个村庄封锁，政府旋即派驻医疗救护人员入村，物流通讯系统等配套设施也随之跟进。中国付出的代价也是惨重的，第一季度GDP是负值，春招的大学生就业困难，但因为防治有效，国内生产生活现在已基本恢复正常；反观美国英国这种高度民主制国家，在疫情爆发最开始首鼠两端，错失封锁良机；不得已才进行封锁，封锁得也不彻底。英国政府列出一个长长的清单告诉民众可以做什么不可以做什么，规定繁琐可笑，比如说，政府规定只能有两个人来自两个不同家庭见面，当时BBC网站的问题专栏有人提出，若是去父母家看望老父老妈，难道还不能一起看望的戏谑之言。民众反应也是过度以自我为中心，在家里待不住就大肆批评封锁的不人道，有些人甚至鼓吹疫情是个谎言，是政府谋求阶级种族隔离的幌子。经济方面，美国为了维稳股价对媒体报道建立专门小组管制，以便让资本家银行家们的荷包不受太大损失，但对民众的健康和生命不管不顾。一个例子，美国的一艘巡逻航母上发现有士兵感染，舰长提出申请靠岸去接受治疗，美国军方拒绝舰长的请求，理由是要维系在西太平洋上的霸权威慑。试想，全世界都在自己国家忙着处理疫情，你美国用得着在这个时候因小失大，搞得4条航母全挂吗？脑子里不禁回想出一个声音，“政之急者，莫大乎使民富且寿也”. &lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。孙中山先生三民主义中的民生主义是节制资本的，新中国建立之后的国有企业制度建立便是承袭这一思想 &lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，虽然在发展的过程中国企变得有些畸形，但其思想确实能体现中国人对“大同”的一种追求，大家好才是真的好。西方民主国家本质上就是资产阶级为着扩张资本才提出的自由和民主，当资本和民主发生冲突的时候，比如说新冠疫情，想了解当政者的取舍，请参考感染率和民主得分排行榜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么文化的三个层面在“人”的身上上怎么体现呢？物质基础可以被看成是人的健康智力状况、教育程度、出身家世等等，算是硬资源。Malinowski的第二层面：制度和系统，对应着一个人的“术”。术便是做事情的方法，是在等到恰当的环境下时机中，整合自己的软硬实力，比如说人际资源等优势，精准把握各方需求，推动事情发展。第三个层面，便是人的“德”。人们可以以术来解决问题，但绝不能仅靠术来维稳天下。懂得权术之人大有人在，比如说秦朝之李斯、汉朝之主父偃，唐朝之李林甫、宋朝之寇準，他们都是绝顶聪明之人，是可以救国于危难之中的能臣，但他们皆因为品德不端正，太过于贪恋权势而搞得朝廷乌烟瘴气。真正能稳住局面的人，是如同李沆、萧何、娄师德之类深沉有度之人，看得透事理，却懂得万事留得人三分情面；宽宏大度，不偏不倚，心怀众生，不谋私利。德高望重之人，本身就有威慑魑魅魍魉之力量；因此他们能真正做到“无为而治”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们浅谈了国家的文化和个人的文化， 那么由大及小，由己及他，对于一个小集体的文化我们又该如何理解。或许跟话题不太相关，中国的小团体意识并不强，虽说有“四世同堂”、一村皆同姓等现象存在，显得中国人特别有小集体之团结精神，但其实这也只是中国刻意宣传的假象。与传统认知“国权不下县”的认知相悖，走马楼吴简的考古发现，结论便是国家政权在乡以下的控制特别突出，种姓杂居化程度极高；这说明在乡村中其实很难形成内部团结的小群体。其实中央对基层控制其实能从秦始皇能征调40万民众去修长城的例子中可见一斑。反观西方，佃户是直接服务于封地贵族的，贵族才交税给国家，所以西方在资产阶级革命之前形成了紧密的佃户庄主的一个个小共同体。中国人的文化集体意识，只是“法道互补”，具体表现为习惯性被苛政厉法所压迫，而以道家的“无为”自我麻痹， &lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，“穷则独善其身”，普通民众彻底丧失了“敢为天下先”的社会责任感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在大家都倡导企业文化的当今，集体的文化该如何理解呢。然依鄙人愚见，国家文化的最上层理想意识形态是民生，个人文化的最高形态是国家，那么一个集体的抱负中应该既有国家也有人民。首先它应该服务与国家，银行就是应该发挥它的社会融资功能，给真正需要发展的engine提供资本投入；医院就是应该救死扶伤，把最好的医疗资源投入到给民众带来最大福祉的地方；学校就是应该教书育人，教授学生生存的技能、教导孩子这个社会的价值体系；另一方面，每一个集体也应该有服务于member（员工）的意识，给他们一个能够施展才能报效社会的机会，真正完成承上启下、连接国家与个人的职能。而集体文化也应该与自己的物质基础和既有组织体系挂钩，也就是精准定位。一个乡镇企业和跨国公司相比，乡镇企业还是多多把注意力放到当地市场；一个金字塔式的企事业单位和一个管理扁平化的公司相比，后者要多一些凝聚力和交流，而前者或许要侧重于领导和管控方面吧。&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;《孔子家语·贤君》：“哀公问政于孔子，孔子对曰：政之急者，莫大乎使民富且寿也。” &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;毛泽东指出：“凡本国人及外国人之企业，或有独占的性质，或规模过大为私人之力所不能办者，如银行、铁道、航路之属，由国家经营管理之，使私有资本制度不能操纵国民之生计，此则节制资本之要旨也”。毛泽东竟一语成谶，美国的总统被资本家所控制，发动战争是军火商之要挟，疯狂印钞是延续银行家的美梦，疫情的失控不也是为了照顾商贩的利益吗？！ &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;《庄子 齐物论》：“物固有所然，物固有所可，无物不然，无物不可”，便是中国民众为自己的怯懦时常找的借口。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:3" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>走啊，走吧</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E8%B5%B0%E5%95%8A%E8%B5%B0%E5%90%A7.html" rel="alternate"></link><published>2020-09-03T00:00:00+08:00</published><updated>2020-09-03T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-09-03:/thought/走啊走吧.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;2020年的苏格兰高地徒步，让我对自己有了更深一步的认识。虽然一直知道自己的小心思有些敏感跳脱，思维老像脱缰的野马不停在跳跃，但这往往发生在身体疲惫到压制不住狂乱的心理活动的时候；于是乎表现在情绪方面，时不时或忧郁无助、或天马行空、或豪情万丈、或竹杖芒鞋。但这次高地徒步，我只想说，还是要看着脚下的路，踏踏实实得走啊，走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;趁着8月底的bank holiday, 28号周六我们出发坐火车北上，第一晚暂宿北方重镇Inverness。即便在Covid疫情之中，Iverness在旅游旺季之下，餐厅也是一座难求，我们从Google resturant list从上往下打电话，唯一的选择便是当地一个酒吧。但计划之外往往有惊喜，服务员态度亲切淳朴不提，小哥还教我们如何品当地的威士忌。在伦敦，大家都习惯性加冰或者加可乐，但这是压制威士忌的口味；北方人民口味暴烈，直接加水更能激发威士忌的味道，他们家的炸鱼也不错，极大刺激了我在伦敦一直萎靡不振的胃口。第二天我们一早便坐公交去天空岛Isle of Skyr。 2019/2020年我的心力消耗比较大，一直食不甘味夜不安寐，身体状态欠佳，所以在去Portree的公交上华丽丽吐了一地。好歹强迫自己睡了过去，中午时分到达Airbnb住宿，一杯热牛奶让我又生龙活虎起来。趁着不下雨，我俩就走了一个短线，同时也是打卡热点 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;2020年的苏格兰高地徒步，让我对自己有了更深一步的认识。虽然一直知道自己的小心思有些敏感跳脱，思维老像脱缰的野马不停在跳跃，但这往往发生在身体疲惫到压制不住狂乱的心理活动的时候；于是乎表现在情绪方面，时不时或忧郁无助、或天马行空、或豪情万丈、或竹杖芒鞋。但这次高地徒步，我只想说，还是要看着脚下的路，踏踏实实得走啊，走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;趁着8月底的bank holiday, 28号周六我们出发坐火车北上，第一晚暂宿北方重镇Inverness。即便在Covid疫情之中，Iverness在旅游旺季之下，餐厅也是一座难求，我们从Google resturant list从上往下打电话，唯一的选择便是当地一个酒吧。但计划之外往往有惊喜，服务员态度亲切淳朴不提，小哥还教我们如何品当地的威士忌。在伦敦，大家都习惯性加冰或者加可乐，但这是压制威士忌的口味；北方人民口味暴烈，直接加水更能激发威士忌的味道，他们家的炸鱼也不错，极大刺激了我在伦敦一直萎靡不振的胃口。第二天我们一早便坐公交去天空岛Isle of Skyr。 2019/2020年我的心力消耗比较大，一直食不甘味夜不安寐，身体状态欠佳，所以在去Portree的公交上华丽丽吐了一地。好歹强迫自己睡了过去，中午时分到达Airbnb住宿，一杯热牛奶让我又生龙活虎起来。趁着不下雨，我俩就走了一个短线，同时也是打卡热点：The old man of Storr。岛上虽交通不便，但小小的镇子中心倒是有待客的出租车。在出租车上与老大叔司机闲聊，这个岛上的当地语言是盖尔语（Gaelic），大概是中古时期北日耳曼语和维京语的混合体。但大叔说他们本地人会讲的也不多了，虽然多多少少还能听得懂。有点感慨，如同这世界上已经消失的或者濒临灭绝的小语种，我们只能接受这必然的消失；能做的，只是保存下他们的故事吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Day 1 的The Old man of Storr只是小试牛刀，并无太多波折，毕竟这更像一个景点，path简单明了，行人络绎不绝。Day 2计划了另一个热门路线：Quiriang。这条线是沿着山脊走一遭，山脊两侧都靠海，沿途景色不错，山路虽崎岖但路迹明显，中途的山谷和山顶都有比较开阔的绿地。只是我那天衣服选择失误，穿了不易排汗的滑雪服，忍忍忍，忍到半路就开始怨天尤”己“：刮风下雨天忍受徒步的艰辛也就算了，风和日丽的时候也不让自己好过。看着这万丈悬崖，有种把一切都暴力了断的冲动；又在山顶劲风之中，祈求上苍把一切的苦闷都吹散。又哭又闹的，等爬到山下时，身心俱疲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Day2" class="img-responsive" src="/images/2020AugScotlandDay2.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Day 3的Fairy Pool之行，才是真正刻骨铭心的考验。其实这条线难度很小，只是在山谷里沿着河滩往上走（连爬山都不算），再沿着山坡走回来。天气不好，从启程之时就刮大风，迅速恶化成风雨交加。要命的是，河畔的路上石头多，磕磕绊绊的，要打起精神集中注意力才能免于踉跄之苦，而且这种路对我受过伤的脚踝和膝盖来说是一个挑战。平时享受hiking很大程度上是享受过程中的休眠式行走，在一个缓慢的节奏中思维得到放松，天地孤影任我行，时不时还能蹦出些清奇的想法来滋养灵魂。但这天的路况不允许我那么放松，中间确有一些平路，但紧张的情绪一直得不到舒缓。整一个过程便是在痛苦、焦灼、急迫的精神状态下煎熬着。但走着走着便想通了，这人生不也是这样么，为着脚下的磕磕绊绊而羞恼，为着蜿蜒不绝的山路而迷惘，为着想象中的尽头而急迫。以为可以得到些许意义，其实就是走一遭；以为峰回路转便能柳暗花明，其实都是自我安慰的把戏。我以为自然是我（们人类）的能量来源，金、木、水、火、土，万物都是这几种自然力量的暂时聚合体，但在风雨之中，看着那冷冰冰的山，我顿悟，自然对我而言，我对自然而言，什么都不是。它可能是我的母亲，给予我食物赐我生存；但下一秒就可能变成我的敌人，以狂风暴雨之态势威胁我的生命。我和它就如同探戈之中舞者，关系在位置、张力和时机中变幻莫测。能怎么样呢，总得往前走啊，接受它，接受自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Day3" class="img-responsive" src="/images/2020AugScotlandDay3.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说Day 3带给我的是痛苦和煎熬，Day 4 的经历给我的更多是愤怒和勇气。Day 3走完之后，可能衣物过于单薄，可能心神太过疲倦，在parking等taxi的时候我几近晕厥，这可吓到了袁航，因此他决定取消Day 3下午的安排，休整半天。在airbnb缓过劲儿后，我有些小小的内疚，觉得自己简直是个猪队友，所以主动要求最后一天去爬个难度系数稍微大的山头。虽然Day 4天气预报说有阵雨，但差不多集中在午后，所以我们当天趁早就出发了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;风很大，天气比较凉，出租车大叔建议我们沿山脊顺风上顺风下。于是乎我们便改变了原定计划，放弃地图，按大叔的建议走。事实上，怎么说呢，顺风势确实有时候容易些，但山顶风大到站不住脚，而且大叔指的方向人迹罕至，连羊的粪便都难寻，满山坡都是野草和thistle，惨一些的话就能踩到被野草掩盖的小溪和沼泽。这可苦了一直在前头找路的袁航，经常绕一个山头如果觉得前头无路还得绕回来。上山确实容易，因为山顶就在前方等着；下山就困难了，山路迂回崎岖，方向极端难寻。上山被风推着很省劲儿，下山被推着走那就危险了，所以要竭尽全力控制速度。人都说，无限风景在顶峰，然而在高处不止是”不胜寒“，还要经受风吹雨打。在与狂风的对抗中，我竟生出一股不甘甚至愤怒的情绪：凭什么我就无法抵抗这风力，凭什么我就要为无路的前方而绝望，凭什么我就这么在意脚下让人不舒服的泥淖！可怜了袁航，在我这种不断堆积的怒气中成了被腹诽的出气筒。在这股怒气中，我们连滚带爬总算到了司机大叔提到的山下电视塔，那个穿夏威夷花衬衫的大叔，正在那里悠哉悠哉地等我们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的我坐在回伦敦的火车上，回想这一过程，觉得好笑也短暂；而当时的我认为这路这折磨竟是那么的痛苦漫长。人生就是这样吧，还是这句话。再加一句，有一个人在前方在陪伴，挺好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Together" class="img-responsive" src="/images/2020AugScotlandTogether.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>2020夏至已至</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2020%E5%A4%8F%E8%87%B3%E5%B7%B2%E8%87%B3.html" rel="alternate"></link><published>2020-06-21T00:00:00+08:00</published><updated>2020-06-21T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-06-21:/thought/2020夏至已至.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;记得3月18号公司宣布遣散员工回家工作的通知刚出，Emil告诉Ivan去暂停每周的统计小组学习，Ivan询问是否暂定5月恢复，Emil说: cancel it, it is most likely that we have to stay at home for at least three months. Emil是对的，在家办公的日子一晃三个月就过去了，夏至已至，我们还是没有回去上班。但他还是太乐观了，谁能想到，这爆发的疫情，彻底改变了我习惯了的一套工作方式。无论是否出于保障员工健康的考虑，还是只是出于节省开支，在英国政府逐步放宽种种隔离限制的环境下，公司还是放出年底之前员工不得回去上班的信号。我之前以为这三个月的“不正常”只是暂时状态，没想到，这种隔离在家的生活成了“新常态”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早上不再会有在地铁上的晨读，取而代之的是在家里铺着垫子健身的挥汗如雨；不再会有在公司茶水间的早餐闲扯，取而代之的是在千篇一律的燕麦粥配百家讲坛的音频故事；中午不再会有在健身房的争分夺秒，取而代之的一整天坐在桌前有一搭没一搭的回复邮件开电话会议；傍晚不再会有期待下班的心情和在超市挑选晚餐食材的纠结，取而代之的是带有茫然和自虐式的健身。生活和工作没有了明显的界限，个体的外在属性与内在属性丧失了意义 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;记得3月18号公司宣布遣散员工回家工作的通知刚出，Emil告诉Ivan去暂停每周的统计小组学习，Ivan询问是否暂定5月恢复，Emil说: cancel it, it is most likely that we have to stay at home for at least three months. Emil是对的，在家办公的日子一晃三个月就过去了，夏至已至，我们还是没有回去上班。但他还是太乐观了，谁能想到，这爆发的疫情，彻底改变了我习惯了的一套工作方式。无论是否出于保障员工健康的考虑，还是只是出于节省开支，在英国政府逐步放宽种种隔离限制的环境下，公司还是放出年底之前员工不得回去上班的信号。我之前以为这三个月的“不正常”只是暂时状态，没想到，这种隔离在家的生活成了“新常态”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早上不再会有在地铁上的晨读，取而代之的是在家里铺着垫子健身的挥汗如雨；不再会有在公司茶水间的早餐闲扯，取而代之的是在千篇一律的燕麦粥配百家讲坛的音频故事；中午不再会有在健身房的争分夺秒，取而代之的一整天坐在桌前有一搭没一搭的回复邮件开电话会议；傍晚不再会有期待下班的心情和在超市挑选晚餐食材的纠结，取而代之的是带有茫然和自虐式的健身。生活和工作没有了明显的界限，个体的外在属性与内在属性丧失了意义；减少了来自外部的干扰、碰撞和反馈，内心却也失去了着力点、枯竭了灵感，有些迷失了方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再谈谈四周的朋友。之前有些爱八卦爱组织party的人，在政府放宽管制的现在，却不愿意迈出家门，反倒是继续窝在那曲房斗室，拒绝自己与朋友的面对面接触，沉湎于网络的文字化的社交。网络环境下的交流缺乏效率、缺乏逻辑和思考性。有效交流包含肢体语言，包含即时的反馈和自我调整，包含潜意识层面上人与人亲密关系的建立，在画外之意弦外之音的深层体会。我虽相信文字的力量，但我质疑在社交软件的即时通信能在多大程度上传达信息，在多大程度上维持人与人的关系。网络环境下的交流或许可以解决即时问题，却在维持亲密、传达智慧上显得苍白无力。社会纽带被弱化，个人意识不自觉浮现；但普通人的个人意识中能有多少自控与智慧啊，我们或被膨胀的欲望驱使，或被无尽的空虚压迫，却不自知。昨日Reading的持刀袭击事件，不正是心理扭曲到了极致毁灭式的释放么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说，社会上的人分琢磨事儿的和琢磨人的。琢磨事儿不琢磨人的，是事业型；琢磨人不琢磨事儿的，是想当官的；既琢磨人又琢磨事儿的，是比较厉害的人。有些人在现在的状态下过得舒舒服服的，这类人大多是喜欢琢磨事儿的内向人，减少的外出使得他们免于人事的纷扰；出了心理问题的人，比较多的是琢磨人的，没人琢磨了，心里空了，有点落寞。能干的人需要琢磨事儿也琢磨人，没多少人琢磨了，虽然现在还有事儿在心里装着，但时间一长，身心发展也不会全面。我性格上是个爱琢磨的人，银行的复杂人事是一个很重要的资源，现在这个优势一削弱，对我不啻为一个打击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外的一个打击在于灵感的缺失。我很早就意识到，我最爱的也最不能失去的，是一个自由而丰富的灵魂。灵魂的丰盈来自见闻、来自思索；见闻来自于书籍，更来源于与不同人的交往；思考需要独处，更需要交流中碰撞的智慧火花。丰富的灵魂也需要大自然的力量。人的生物学本质是一段段储存信息的嘌呤，这些嘌呤的特定编排是为了在自然中汲取生存的稳定力量，并最大程度上适应自然不可控制的威力带来的伤害。这些编码给了我们躯干，也给了我们独立思考的能力。所以说，自然赐予我们的绝不仅仅是赖以生存的物质基础，还有思想的拓展和精神的充盈。减少的外出切断了我们与自然的亲密关系，那么我们便如同花朵失去了养分，鱼儿在逐渐干涸的河流里挣扎，灵魂在煎熬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但也不能偏激地说隔离在家只有坏处。如同诸葛亮所说，非淡泊无以明志，非宁静无以致远。增加的独处时间、减少的外部纷扰，与之前生活的反差，其实它们给了我一个重新审视自己真正所需的机会。在安抚自己焦躁，对欲望瘦身之后，我反倒做到了明志。算星盘的小姐姐说我是一个资源丰富的人，劝诫我要好好利用资源。说到底，资源是什么？资源可以是强有力的人脉支持，可以是卓群的智商水准，更可以是对自己不断进行审视的能力。人们喜欢不变的环境，但是人类的基因也编译了在变动中如何生存的策略；要相信自己的自我调整能力。睿智如汉景帝，也在七国之乱前期惊慌失措，但他做到了善用人才，启用周亚夫，不仅化解了危机，还一箭双雕得巩固了皇权。无惧改变，只有变动的环境才能带来挑战，启发不断出错和自我批评调整的反馈机制，从而收获更大发展。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>Keep fit during Corona lockdown</title><link href="https://yx-peipei.github.io/others/Keep%20fit%20during%20Corona%20%20lockdown.html" rel="alternate"></link><published>2020-05-01T00:00:00+08:00</published><updated>2020-05-01T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-05-01:/others/Keep fit during Corona  lockdown.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;When I originally built up this blog, I was intended to record my life; however, when I revise this blog after three years, I find it turns out to be a personal diary, sharing what I read and what is flowing inside my mind. A bit metaphysical, too much spiritual …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;When I originally built up this blog, I was intended to record my life; however, when I revise this blog after three years, I find it turns out to be a personal diary, sharing what I read and what is flowing inside my mind. A bit metaphysical, too much spiritual puzzles. However, I am not that sentimentalism as you might imagine, neither the same as a philosophy fellow who only cares about the conceptual world; in everyday life, I spend almost two hours a day to keep fit, by sport and by healthy eating.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Healthy diet is no doubt the most important part for keeping fit, I am a great advocate for a natural diet. I am not interested in any fancy diet plan such as low-carb or low-fat or keto, I believe most of those research articles are not rigorous enough ; instead, I am more focused on the natural flavour of food: less salty dish with as less processed ingredients as possible. Perhaps I am too prickly on what I choose to eat, my daily calorie intake is usually in deficit, but I would like to say: eat natural, eat simple and do not pay too much attention to the diet. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When it comes to the workouts, I have more tips to share.  I have been the member of a luxury gym (Third Space) for more than three years. The membership fee is very pricy, almost all my friends cancelled their memberships due to the cost, but I keep it until now,  partly because I go to gym almost everyday, which makes each single entrance seemed  less expensive, partly because the classes are really  'haute de gamme'. Incidentally, one of my main  principles regarding to the consumption is,  if I really need something, I would go for the best thus usually most expensive choice. Coming back to the classes in this gym: I often attend the lunchtime classes of HIIT style, submerging myself in the following choices: Extreme, SweatX, Metaburn and Spinning. Each class is a 45-min workout including warm-up and stretches, guided by the coach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Extreme' has four rounds of eight minutes HIIT workout, each eight-minute has four 30-second exercises four times: exercise I and III are more like body-weight strength,  typical examples are lungis, plank with shoulder tap, step push-ups;  whilst exercise II and IV are mainly designed to boost the heart rates: jumping-lungis, step tap traverse, burpees and frog-jumps.  Instrument-wise, a step is the only requirement. My takeaway from this class is: &lt;strong&gt;If people jump all the time, it won't make them very sweaty, if people keep doing strength, they won't feel hot neither.  A combination of jumping and strength can make people feel tired and sweaty quite soon&lt;/strong&gt;, and those classes will gain a  reputation for 'effective fat burning'. People believe the sweat is the tear of fat. Really fat-burning? Who knows. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'SweatX' is another calorie-killer in Third Space. This class is equipped with a more fancy stuff: a headset, because we need onlive instructions from the trainer when sprinting on the treadmill. In addition, the coach will prepare us with a set of heavy weights, usually two 6s/8s/10s kg. The training is composed with 2 rounds of running and 2 rounds of floor weight trainning, each of them lasts 8 minutes. First round of running goes for high gradient: it usually begins with 8/10/12 km/h with 2% grade, then top up gradually to 8/10% with the same speed; once peaked, we will release the tensions on the leg  by a gradual decrease of 2% every minute,  but an increase of 2km/h in the speed for compensation. It is not that hard as it looked like, because we usually have a 30-sec rest in the middle of this round. Second round of running is mainly for a faster speed. Keeping the grade as 0.5% but the coach gradually asks us to run into 15/16 kph. Of course for those harder-core friends, they can reach up to 20kph and keep it for one minute. Sometimes the coach would ask us to set a distance target, say run for 160 meters with the maximum speed in 40s, then rest for 20s, then repeat them for 5 times. That 20s' rest is a must, which means the 40s' work requires us a speed as if we are catching the train.  Floor round is for dumbbell strength training. Sally, one of the main coach, likes to design this section with bundles of snatch with dumbbells, deadlift, shoulder press, push-up with windmill or with dumbbell row, lunges, arm rows, burpees, butterfly sit up, etc. Usually we have four to six exercises each round; for the first turn, each exercise requires 12 repetition; second turn, 9 reps; third turn, 6 then finish with 3 reps. Once finished, we are allowed to take a small rest until the next running session. After 45 minutes, we are all liked to be soaked in the water. In a word, the way SweatX makes us sweat, is again as what I described above: &lt;strong&gt;a mixture of cardio and strength&lt;/strong&gt;. During the strength exercises, once  the heart rate begins to decline, we add some half-burpees; during the running, once the body is accustomed to one speed, we would hear a 'lovely' lady voice from the headset: increase your speed/gradient by 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I am not a sport expert, neither did I spend a lot of time in optimizing my workout routine, but this method does work for me.  My fitter body is the evidence. In the past few years,  I see so many girls around me get belly fat that easily after leaving school and beginning 9-5 style job; I see how easily people become lazy and become accustomed in the daily routine. More fearful, they do not realize their laziness. For the workout, and even for the life, we need prompt changes, we need  to design them for an irregular routine. Memory in the mind may be good, it will protect us from making the same mistake and save time (as machine learning principles); memory in the body is not that good in most cases, it will minimize our energy consumption, make us lazy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At the beginning of lockdown, I usually did the 6km morning run every two days; but now, only twice a week. Of course there are excuses such as  the train schedule is reduced so much that I cannot easily return home after running to West Hampstead; but a deeper reason is I find it more convenient to follow the so-called youtube workout , satisfy myself that I have done that daily exercises, I tick the To-Do box . To be honest, even though I keep doing a lot high-intensity workout from Devil Pamela or Keep, it still fails to  achieve the same benefits of running outdoor for 40 minutes. Fresh air, the first sunshine in the morning, the up-and-downs on the road, the very attention on breathing, those things will reset my mind, release my tension, throw those tiny troubles away from my body. I think, it is  the true purpose of keep moving. Keeping fit is not just keeping the body fit, neither  keeping the  number on the weight balance nioce, it is also keeping the mind fit and positive.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Hendon Park" class="img-responsive" src="/images/HendonParkLateSpring2020.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Last challenge for you: it is a popular HIIT from China Hupu that I find worthy trying. For the english translation it is:&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;A-Z Muscle challenge&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;A: 30x jumping-jacks  B: 20x crunches C: 30x squats D:15x push-ups
E: 1 min wall squat F: 10x burpees G: 1min Plank
H: 20x squats I: 50x jumping-jack J: 15x crunches K: 10x push-ups 
L: 15x mountain-climbers M: 20x burpees N: 25x burpees
O: 40x jumping-jacks P:20x mountain-climbers Q: 30x crunches
R: 15x push-ups S: 30x burpees T:15x squats
U: 1-min plank V: 2min wall squat W: 20x burpees
X: 60x jumping-jacks Y: 10x cruches Z: 20x push-ups&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I can finish it in 27min, how about you? 
&lt;img alt="肌本挑战" class="img-responsive" src="/images/肌本挑战.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="others"></category><category term="Lifestyle"></category></entry><entry><title>苏轼</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E8%8B%8F%E8%BD%BC.html" rel="alternate"></link><published>2020-04-19T00:00:00+08:00</published><updated>2020-04-19T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-04-19:/thought/苏轼.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;在人事纠纷中疲惫了一天后，跟同样身患其扰的老板Emil闲聊，他问：When you look back at life one day, what do you imagine you will think about? 我说，如果我无法永远是孩子，如果我不是一条鱼，那么我要过很多人的人生。我希望活出一种人格。一个人，可以很容易用做过的事情来总结，一种人格，只能用那些事情来诠释，无法尽说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼这一个人，就是活出了一种健全的文化人格。康震说他努力做到了“富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈”，少年时在制科考试中一举成名的苏轼，中年时乌台诗案锒铛入狱仍能呼呼大睡的苏轼，出狱后在黄州缺衣少粮还能写出大江东去的苏轼，晚年被一贬再贬贬到海南客死异乡的苏轼，一生都一如既往地坚持着自己的人生的价值观，坚持着自己对国家和民生无比的关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，苏轼的健全更多体现在身性灵各方面的杰出。性格方面，他能够完美的把儒、佛、道之精髓融合在一起，徐州做官时，带头为百姓修大堤；被贬至海南路过广东 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;在人事纠纷中疲惫了一天后，跟同样身患其扰的老板Emil闲聊，他问：When you look back at life one day, what do you imagine you will think about? 我说，如果我无法永远是孩子，如果我不是一条鱼，那么我要过很多人的人生。我希望活出一种人格。一个人，可以很容易用做过的事情来总结，一种人格，只能用那些事情来诠释，无法尽说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼这一个人，就是活出了一种健全的文化人格。康震说他努力做到了“富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈”，少年时在制科考试中一举成名的苏轼，中年时乌台诗案锒铛入狱仍能呼呼大睡的苏轼，出狱后在黄州缺衣少粮还能写出大江东去的苏轼，晚年被一贬再贬贬到海南客死异乡的苏轼，一生都一如既往地坚持着自己的人生的价值观，坚持着自己对国家和民生无比的关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，苏轼的健全更多体现在身性灵各方面的杰出。性格方面，他能够完美的把儒、佛、道之精髓融合在一起，徐州做官时，带头为百姓修大堤；被贬至海南路过广东，还不忘帮当地百姓发明自来水道，这是儒家的胸怀民生；身患重病弥留之际，能喃喃自语出“西方不无，但个里着力不得，着力极差”，这是参透了佛法的空寂；竹杖芒鞋轻似马，此乃庄子之遗风。学识才气方面，他几乎在主要门类里都确认了自己不可摇撼的地位：文学诗词方面自不用多说，唐宋散文八大家有他，豪放派开山门祖是他，赋记铭表各类文体流传下来有几千余篇，光苏轼文集就有实打实一百十五卷；书法方面擅长行楷，列宋代书法四家之首。佛法方面也造诣颇深，我不敢妄议佛法，但从他与当朝大禅师书信往来频繁程度，可见一斑。生活方面，作为一个养生女孩，我很惊讶于他在养生医学方面的融会贯通，比如说他发明的四神丹，连名医康师孟都啧啧称奇，他还开出治内障眼的方子，我暗自想是不是他书也读多了，得开个方子治疗自己的近视眼；大科学家沈括根据他开的方子整理出《苏沈良方》为日常生活的调理宜忌所用。在人际交往方面，他自称是“上可陪玉皇大帝，下可陪讨吃要饭”，虽曾贵为帝师，但也能在村民家蹭人家的酥饼酸酒，抱有一颗赤子之心，才能广结善缘。起外号说俏皮话的功夫也是无人能出其右，河东狮吼是戏谑朋友家妻子的武艺高强，河东本是佛家之语，但夫人一声吼叫，吓得朋友心里发颤，像是被佛师教训一样；司马光为世人著名的外号“鳖厮踢”也是苏大学士起的，用鳖往泥里钻奋不顾身的形象暗讽当朝大宰相的固执刻板。更气人的是，苏轼连做个吃货都是顶级吃货，一个东坡肉自不用多说，自创的白菜萝卜煮鱼也是被人赞为：“此羹超然有高芸，非世俗庖人所能仿佛”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;康震作为一个文学教授，在百家讲坛《苏轼》的talk自然是偏有很强烈哲理和抒情色彩的，但这十集还是多少梳理了一下苏轼的人生历程。他生于1037年宋仁宗景祐，死于1101年宋徽宗建中靖国，终年64岁。从赵匡胤960年立朝到苏轼出生，宋朝已经历经77年，建国时期南征北伐，加之官僚机构冗杂，国库可是“惟存空薄”。范仲淹在仁宗时期就掀起庆历新政改革吏治，王安石也在仁宗后期上万言书勾画改革蓝图。但仁宗没有采纳王安石的政治主张，庆历新政也是“锐之于始而不究其终”，仁宗皇帝也是个恭俭仁恕的好皇帝，所以那时候的宋朝表面风平浪静的，实则江流暗涌风波将起。苏轼就在这种环境下在四川眉山出生长大，与小他三岁的弟弟苏辙一起，接受同是唐宋八大家的老爸苏洵的教育培养。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼在20岁时与弟弟一起进京参加科举，毫无疑问，他们在最难的会考中一举考入进士。康震讲了一个段子，当时的主考官是文坛领袖欧阳修，他在决定名次的时候不知道考生名字，他很喜欢苏轼的这篇《刑赏忠厚之至论》想列为第一，但因为对自己很自信，觉得这肯定是出自自己门下学生曾巩之手，为避人口舌，把无辜的苏轼硬生生降成第二名。我读过这篇文章，引经据典透彻严谨带有《国策》之遗风，再一想自己20岁的时候还是个在南大天天只关心学分绩的丫头，这连比较都显然不够格。康震还提到，苏轼这个进士也不是一般的进士，他在制科考试中证明了自己是南北宋三百年间4万进士的第一名；而小弟苏辙，也是不甘示弱，名列前茅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼在地方历练了几年后被召回中央，才华横溢的他自是被宋神宗看中，想重用他。此时的宋神宗年轻气盛，励精图治决心把积贫积弱的北宋王朝上上下下改革一番。他起用当时已名震天下的王安石实施变法。王安石变法可不是一般的结构体制调整，他从士农工商各个领域都掀了个底朝天，意图自是为天下苍生求福祉。但变法一是极大触犯了固有阶级的既得利益，二是急于求成，三是用人不当。宋朝重文官，但文官精于算计擅长小心眼，改革很快变成了一些投机分子升官发财之路，进而越演越烈演变成党争。苏轼只因为反对王安石的过于激进而被王安石顾忌，无法得到重用已经够郁闷，接下来又受到新党爪牙陷害诽谤。不堪其扰的苏轼便自请外放，想远离朝堂的尔虞我诈。然而树欲静而风不止，何况爱评议政事又擅长舞文弄墨的苏轼也不是颗老实树，几年后又被新党小人抓到小辫子，因“乌台诗案”锒铛入狱，在大牢里生死未卜了五个月。在爱才惜才的王安石、曹太后等各界人士的说项下，神宗才把他放出来，贬到黄州反省过失。堂堂知州变成了黄州武装部九品小官，没俸禄没家属楼没签字权还没自由。这年的苏轼44岁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是这次牢狱之灾，也就是在黄州的窘迫，成就了苏轼，也丰富了中国的精神文化史。苏轼从一个相对比较单调的杰出文化天才变成了一个健全潇洒而又可爱的“人”。他拖家带口来到黄州后，没钱花，就节衣缩食制定理财计划；没地方住，就自己盖屋；没吃的，就跟官府要了东边的一个荒坡，号召全家种地，自封东坡居士，借用佛家名号；没朋友，就“扁舟革履，放浪山水之间，与渔樵杂处”，还与禅门大师往来频繁。其实触动我心的是，搁一般人，遭此大难，遇此落差，不成天借酒消愁寻死觅活的已经算是忍功高强的了，然而苏轼更进一步，他深刻反省自己的过失，引用苏轼自己的话说，他自己平生所做文章，引经据典，高谈阔论，才华横溢，看上去是洋洋洒洒，非常地震慑、有气势，殊不知这些文章大多都是空泛无用的书生之论，与现实生活的实际，切合者甚少。康震进一步讲，苏轼是怎么自我改进的呢，便是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;在读书、写作的过程当中，慢慢地要去掉自己身上那种桀骜不驯的傲气，养成一种稳健端庄的正气，他要在与农夫、村民的交往当中，渐渐地去掉那种尖酸刻薄的小家子气，养成一种宽容、虚怀若谷的大气，他还要在东坡的耕种的劳动过程当中，去掉那种柔弱、缠绵的文人气，养成一种刚毅、坚卓的丈夫气。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还是文学教授的文字更有力量，振聋发聩。发到我心里又激起一波自我反省的涟漪。我本身是个爱琢磨、爱思考、习惯自我反省的人，但跟苏轼这次的自我反省比起来，我多了一番自我苛责，少了一些客观评价；多了一番不达目的誓不罢休的“鳖厮踢”，少了一番此路不通就放弃的游戏人生；喜欢一棍棒抡懵一大片，少一些就事论事的精准。所以我也明白了原来人这一生，是需要这样的打击磨炼才能成就洒脱性格的。苏轼才华横溢，一方面让他初出茅庐就名满天下，但树大招风也受了一辈子受的排挤诽谤。年轻的时候他还会小小报复，比如说写《凌虚台记》去反讽“欺负”他的人，中老年后都不会把那些当回事了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的了不起还在于他对生命和理想本真的坚持；在文学艺术创作上勤勤恳恳，一辈子活了64年，他留给我们后世的书文3000余篇，诗词2000余首，合算下来每两三天便是一篇；这还只是流传至今的，加上被他老婆王闰之在乌台诗案的时候泄愤烧掉了的，不知是不是更让人惊叹。反观我自己，工作肯定没当大官公务缠身的苏轼忙，人际交往肯定没这种朋友满天下的苏轼花的精力多，还经常觉得自己忙碌没时间，实为自己的懒惰开脱。在接人待物方面，苏轼广结善缘，以赤子之心待人，不论身陷囹圄还是位居高堂，总是想着为百姓做些事情。康震讲了一个故事，苏轼在做杭州太守的时候要判一个钱财纠纷的案子，被告是个卖扇子的，借了原告一些钱后没按时还款，因为家里老父亲去世花了些钱，但倒霉的是那年阴雨绵绵扇子卖不出去，现金流断掉了。以法理看来，被告欠钱不还是需要被惩罚，但从情理来说，谁也不忍“逼良为娼”。聪明的苏轼想了一个法子，他給被告的一堆扇子上又是画画又是题诗，把扇子做成了文艺品，还是超高规格的文艺品，扇子很快就被高价哄抢一空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;了解苏轼越多，就越觉得他是个让人舒服的人。什么东西会让人舒服呢？温暖的冬阳，和煦的春风，这些东西，不会太炙热，很平常，很容易让人感到生活的美好。文人的苏轼情趣高雅，在杭州做官，看到西湖被烂泥野草覆盖即将被荒废掉，便组织人力把水草清理走，把烂泥建成苏堤，还不忘在堤上修几个供人休闲游乐的桥；防止农民偷种水草，一般官员或许会修个栏杆封个索道什么的，苏大学士修了几座塔，以名胜的美丽去感化那群想种水草的山民野夫。会种地的苏轼是可爱的，爱吃肉爱喝酒，连贬到惠州没钱买吃的，还要屠夫把剩下的羊脊骨留下来，小火慢慢炖，以吃螃蟹的功夫去扣摸里头的肉。能写出“大江东去”去感叹世事无常，转眼间就写出“小乔初嫁了”来增添一抹人性的风流。就是这种高雅与世俗，思想与物质，潇洒又带有迷茫的苏轼，让人觉得很亲切，但是不流于俗气，会忍不住想接近，但近一步又觉得他离我们更远。这种微妙的情愫，一定会经常伴随着我，疲惫时读读他的"他时一醉画堂前"，失意时念念他的"谁怕，一蓑烟雨任平生"，执著时想想他的“夫台不足恃以长久，而况于人事之得丧，忽往而忽来者”，想放弃时抄抄他的“信于久屈之中，流于既溢之余，博观而约取，厚积而薄发”吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个中国式的健全的文化人格，那么作为深深扎根于中国文化又呼吸着西方自由空气的我，会不会把这种健全演绎成另外一种更加广博的模样呢？&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>关于学习的一些感悟</title><link href="https://yx-peipei.github.io/others/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%84%9F%E6%82%9F.html" rel="alternate"></link><published>2020-03-22T00:00:00+08:00</published><updated>2020-03-22T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-03-22:/others/关于学习的一些感悟.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;前几天跟学姐夫catch up的时候碰巧谈到了利用工作之余学习的事情。学姐夫是个视野比较开阔的人，对新鲜事物一直保有敏感心态，但有了宝宝之后，哪怕有双方父母帮忙照顾小孩，时间也不大能够自主掌握，他说，现在已经基本不可能进行系统化学习了。当谈及我最近利用地铁时间听吴晓波的《精讲五十本商业经典》时，他说，这叫做碎片化学习，也是他平时能做到的了。这不是我第一次听到系统化学习和碎片化学习这两个概念了，但却是第一次让我开始反思自己的学习方式。对于一般人来说，能坚持听一些有知识性的比如说吴晓波的财经就已经算是迈向上进学生的一步了，然而这只是学习的一种方式，并非总是很高效，有些类似黑瞎子捡玉米，捡一个掉一个的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实说起来，毕业以后，我的学习读书状态一直都是碎片化的，这源于我对广泛领域的好奇。我觉得定期做个读书总结是个很好的习惯，哪怕很多书都是翻了几页就扔下了，哪怕只是写下书籍的名字，也是对自己的所花时间和精力的交代，更重要的是，这些书是对自己的再认识。从你看过的书或者手机里经常查阅的阅读材料，便知你当下是什么状态。在最近一年里，我读过的最多的是地缘政治、历史、科幻、经管和意识流文学。而在之前两三年，基本都是阅读哲学书籍，探究一下生命的意义什么的。但总体来说都是些人文社科书籍，这也映照出我的真正爱好在于此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了一些知识的积累，这几年对很多事情也多了一些包容。拿碎片化学习来说，以前有一种偏见，认为那是时间管理做得不够好的人才采取的学习方式 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;前几天跟学姐夫catch up的时候碰巧谈到了利用工作之余学习的事情。学姐夫是个视野比较开阔的人，对新鲜事物一直保有敏感心态，但有了宝宝之后，哪怕有双方父母帮忙照顾小孩，时间也不大能够自主掌握，他说，现在已经基本不可能进行系统化学习了。当谈及我最近利用地铁时间听吴晓波的《精讲五十本商业经典》时，他说，这叫做碎片化学习，也是他平时能做到的了。这不是我第一次听到系统化学习和碎片化学习这两个概念了，但却是第一次让我开始反思自己的学习方式。对于一般人来说，能坚持听一些有知识性的比如说吴晓波的财经就已经算是迈向上进学生的一步了，然而这只是学习的一种方式，并非总是很高效，有些类似黑瞎子捡玉米，捡一个掉一个的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实说起来，毕业以后，我的学习读书状态一直都是碎片化的，这源于我对广泛领域的好奇。我觉得定期做个读书总结是个很好的习惯，哪怕很多书都是翻了几页就扔下了，哪怕只是写下书籍的名字，也是对自己的所花时间和精力的交代，更重要的是，这些书是对自己的再认识。从你看过的书或者手机里经常查阅的阅读材料，便知你当下是什么状态。在最近一年里，我读过的最多的是地缘政治、历史、科幻、经管和意识流文学。而在之前两三年，基本都是阅读哲学书籍，探究一下生命的意义什么的。但总体来说都是些人文社科书籍，这也映照出我的真正爱好在于此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了一些知识的积累，这几年对很多事情也多了一些包容。拿碎片化学习来说，以前有一种偏见，认为那是时间管理做得不够好的人才采取的学习方式；若是上进且专注的人，肯定有能力挤出时间进行系统专业学习，而增加一技之长。现在想来，碎片化学习和系统化学习同等重要，系统化学习可以免自己陷入什么都懂一些但也回答不了什么问题的肤浅；碎片化学习能够开拓视野，保持一个open和好奇的人生状态；系统化学习能通过不断重复的方式对概念加以巩固，碎片化学习只是些浮光掠影、惊鸿一瞥。书籍也不再是知识承载的唯一媒介，视频音频都可以解构知识。但文字应该是学习的主要方式，毕竟视频音频给大脑皮层带来的刺激是直接即时的，而学习的过程是一个需要反思的过程，它需要时间的延后性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前跟妈妈科普过三年长一技的学习方式，意如其名，每三年花所有的剩余精力去学习一项新事物，可以是厨艺、可以是品酒、也可以是摄影。工作毕业到现在也有三年，但也没有仅去专注学习某一项。诚然，专注力不足是我的性格缺陷；但即便自己有那个专注力，也并非在一开始就知道喜欢什么东西并可以为此有一个长期的commitment。反倒喜欢在知识的花园里走走停停，看到远处的一簇玫瑰过去瞅瞅，突然发现了旁边又一束不知名的小花也很漂亮。常感叹知识的海洋无限，只恨自己只有一个人生的时间去发掘。时光便在感恨和“拈花惹草”中匆匆流逝，随着视野愈发开阔，感恨也愈发频繁，专注的时间愈发稀少。从今往后的学习，还是要注意分清主次的呀！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;突然想到之前读过的一本小书：《刻意练习：从新手到大师》。这本书除了提出每个新技能培养需要花一万个小时去建立之外，还提出学习要像学围棋的人一样，通过大量练习在脑子里形成类似条件反射区；围棋大师并非都天生聪明绝顶，他们中大部分人只是在长期的时间积累中，对各种棋盘与相应策略了如指掌，哪怕看到新的棋盘，他们也能建立起与旧棋盘的连接。其实阿尔法狗能够在围棋中大败李世石，也是因为棋类运动是需要前期数据库的建立，在记忆力方面，机器的数据储存能力比人类的选择性记忆可是精确完整得多。形成条件反射区一是需要大量积累，二是需要一个反馈过程，在学习方面的具体操作就是复习、练习与总结。但学习的乐趣并不在于单纯记忆的存储，它在于旧知识向外拓展延伸的生长力，在于融会贯通那一刹那的欣喜；正如人一样，学习也是一个有生命的机体。&lt;/p&gt;</content><category term="others"></category><category term="Lifestyle"></category></entry><entry><title>仰融：融资和融合</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E4%BB%B0%E8%9E%8D.html" rel="alternate"></link><published>2020-01-01T00:00:00+08:00</published><updated>2020-01-01T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-01-01:/reading/仰融.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;世事的起伏本来就是波浪式的，人们要是能够趁着高潮一往直前，一定可以功成名就，要是不能把握时机，就要终身蹭蹬，一事无成。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知晓仰融这个人是在读吴晓波的《激荡三十年》时，这句仰融曾经背诵过的莎翁名言给了我很大震撼。或许因为破军命格，总想着做这些事情，所以我对经历大起大落、性情豪爽、左右逢源又充满神秘色彩的仰融一直心向往之。所以在亚马逊书店乱逛时看到了这本小书《谜者仰融》便立即买下，本打算作为通勤地铁读物，后来竟做了几页笔记，因为这个人（的融资手段），真的需要拿出纸笔细细研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你问我谁是仰融，我会说他是中华轿车的创始人，在90年代末本世纪初炙手可热；他从炒股票做起，白手起家创建了华晨汽车系，但因为与政府国有资产产权纠纷仓皇出走美国，华晨王国就此萎靡不振；如果你问我这本书给了我什么启发，我会阐述下面三点：&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;金融是手段&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;虽已感受到金融的本质是促进资本流通，但从未见识过一直圈外人会把金融这个工具用得如此炉火纯青。当我们普通人手头紧时，或去炒股希望买低卖高赚一笔，或去找朋友借钱或去银行贷款，这些都叫做金融。而对仰融而言，当他手头紧时，或成立一家公司再包装上市在二级市场公开募资，或买一家已上市公司把它掏空作为融资壳公司。普通人贷款凭靠的是自己的信用，抵押的是自己的已有资产；仰融融资凭靠的是自己广泛的人脉和三寸不烂之舌，抵押的是公司的未来赢利点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仰融是最早一批进入股市的淘金者，在1986年上海开始发行股票时，仰融就如同其他炒股客一样 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;世事的起伏本来就是波浪式的，人们要是能够趁着高潮一往直前，一定可以功成名就，要是不能把握时机，就要终身蹭蹬，一事无成。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知晓仰融这个人是在读吴晓波的《激荡三十年》时，这句仰融曾经背诵过的莎翁名言给了我很大震撼。或许因为破军命格，总想着做这些事情，所以我对经历大起大落、性情豪爽、左右逢源又充满神秘色彩的仰融一直心向往之。所以在亚马逊书店乱逛时看到了这本小书《谜者仰融》便立即买下，本打算作为通勤地铁读物，后来竟做了几页笔记，因为这个人（的融资手段），真的需要拿出纸笔细细研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你问我谁是仰融，我会说他是中华轿车的创始人，在90年代末本世纪初炙手可热；他从炒股票做起，白手起家创建了华晨汽车系，但因为与政府国有资产产权纠纷仓皇出走美国，华晨王国就此萎靡不振；如果你问我这本书给了我什么启发，我会阐述下面三点：&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;金融是手段&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;虽已感受到金融的本质是促进资本流通，但从未见识过一直圈外人会把金融这个工具用得如此炉火纯青。当我们普通人手头紧时，或去炒股希望买低卖高赚一笔，或去找朋友借钱或去银行贷款，这些都叫做金融。而对仰融而言，当他手头紧时，或成立一家公司再包装上市在二级市场公开募资，或买一家已上市公司把它掏空作为融资壳公司。普通人贷款凭靠的是自己的信用，抵押的是自己的已有资产；仰融融资凭靠的是自己广泛的人脉和三寸不烂之舌，抵押的是公司的未来赢利点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仰融是最早一批进入股市的淘金者，在1986年上海开始发行股票时，仰融就如同其他炒股客一样，在上海静安区的东湖宾馆租下几个房间专心研究买低卖高的策略。他很快赚到了人生第一个400万。或许对普通人来说，这400万哪怕这不是终点，也是之后”职业“的方向，毕竟这笔钱在当时不是一个小数；而且可以想象在早期的股市，机会如此之多，继续下去肯定大有赚头。但交际圈广泛的仰融很快意识到，股票只是金融内的小打小闹，真正做出一些事情，还是要走实业，于是乎，他找上了赵希友，当时沈阳金杯汽车厂的厂长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;90年代初期，距离改革开放提出十年也过去了，private sector蓬勃发展，相对而言国企的弊端越来越大。与同时期的很多国企一样，赵希友也是为断掉的资金链发愁，哪怕是跟风发行了公司股票，也无人问津。说来股票本质上是一种凭证，只有在对公司发展前景抱有乐观态度的时候才会购买股票，而公司卖出了股票也算是以公司未来前景做抵押吸引资金。企业有了资金才可以扩大生产创造效益。金杯汽车厂是由很多小厂组成，那些小厂大多破旧不堪业绩平平，只有其中的沈阳轿车厂与丰田合作后开发的海狮客车生产线有那么一丝潜力。仰融看中的就是这个盈利点，他的第一步便是以个人名义在香港注册香港华博，同夏鼎铭的海南华银&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;、赵希友的金杯汽车一起合资成立了金杯客车公司。当时为了避免繁琐手续，把注册资金定为2998万&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ，而且为了避免意识形态纠纷，被说成个人侵吞国家财产，仰融把自己的股份定为25%。接下来就是为金杯客车进一步融资，仰融计划赴美上市&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ，但有两个问题需要解决：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;金杯客车是国有企业，若整个在纽约上市，势必会被人指控为资本主义侵占国有资产；而金杯客车需要的，倒是一个向外融资的出口；仰融于是想把自己的25%股票拿来上市，但并无个人机构上市的先例。于是仰融注资”中国金融教育发展基金会“，以基金会的名义在百慕大成立华晨汽车，赴美上市。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;纽交所规定上市公司，也就是（百慕大）华晨汽车，因为业务属性单一，必须对旗下子公司，也就是金杯客车，有51%绝对控股权，华晨只有25%，夏鼎铭的15%轻易转让解决，因为券商的目的只是套利，只要仰融开的转让价大于之前的投资就好；然而赵希友手中的11%却无法轻易拿到，一旦涉及到国有资产转让，哪怕是当下，谁也不敢掉以轻心，国资委那关也会困难重重。仰融的做法有些”偷梁换柱“，他用华晨的20%股份来换取金杯汽车对金杯客车的11%控制权，虽然这么一换，金杯汽车对金杯客车的股份占有总数不变（49%+20%*51%），但实际控制力变弱，仰融也达到了他对子公司具有51%控制力的上市要求。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;在接下来的造车项目中，仰融更是把他的融资手段使用得炉火纯青。作为一个金融家，他竟有企业家发明新技术的志向，也部分因为国内对私家轿车疯狂的追求造成的市场潜力，仰融开始了他的国产轿车研发。轿车研发的前期投资是一个资金无底洞，因为无数的细节和零部件支持需要先期投入，而仰融的资金流入只有金杯客车的盈利，所以他不得不重出江湖，以公司购买和重组的方式大量套现。基本思路是这样的：
以华晨集团&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 的名义购买一家经营不善的上市公司（简称B公司，旗下子公司简称b公司；金杯客车简称A公司），取得B公司董事会多数席位，或说服其他董事将B公司的现金用于购买A公司的股票，或者将B公司对小b公司的股权与华晨集团对A公司的股权进行置换。这样子做的目的是为了淡化华晨集团对金杯客车的直接控制，毕竟金杯客车实属国有资产，华晨控制过多会招致不必要的猜忌。但产权模糊确实是中国企业发展的一个毒瘤，虽然这些”红帽子“企业享受国有企业的政策优惠、受益于深厚的政商关系，但另一方面在内部利益分配不均的时候（或者也有可能如同仰融，他试图在宁波造轿车厂但惹恼了沈阳政府，毕竟辽宁方面想在汽车行业中一家独大，地方竞争主义和保护主义在市场化经济前占了上风），哪怕是红顶皇商，也终究逃不过”贫争不过富，富斗不过官“的魔咒。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;金融家和企业家的区别&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;记得秦朔的一集企业家访谈中，福耀集团&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;老板曹德旺说到，我不搞（除了汽车玻璃之外）别的东西，是因为我很笨，我不懂别的。这句话倒是很难从金融家嘴里说出来。优秀的企业家习惯在产品的每一个细节上精益求精，追求完美到吹毛求疵的地步；然而一个人或者企业的精力有限，这就需要他关起门来创造（董明珠的话）。金融家恰恰相反，他需要走出门去谈。张家需要钱应急，李家正好手里有闲钱，金融家就跟媒婆似的，找对子；试问谁家的媒婆是天天闷在家里的？这媒婆见的人多了，发现除了当红娘，他还能操心公司上市，毕竟上市也是帮公司找手里有钱的主，还能卖自家的理财产品，可能还能帮人清算股票。金融家很少说自己不会什么东西，因为他不需要太会，他只需要知道配对的双方基本要求就可以了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人都在质疑金融家对社会到底有什么贡献，至少在GDP上。正如货币一样，它的基本作用之一是帮助商品流通，金融家作为一个agent，他能以小成本来帮助需要和被需要的人实现配对，他的成本就是开拓和维持人际关系所需要的必要成本。正如一个人有个人属性和社会属性，经济生产也是这样的；金融家代表的是经济的社会属性，企业家则偏向它的个人属性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这一点上，仰融似乎想融合这两者。他深知”汽车是目的，金融是手段“，一时的资本重组只能缓燃眉之急，想要保持资本充盈，需要保证盈利点的健康状态，也就是金杯客车和他的其他轿车生产线的优良品质。他不止一次考察丰田汽车厂、意大利造车企业，引进国外设计理念和生产把关要求，启用老工匠作为各主要生产线的负责人。我不知道他在优化生产线上究竟进步有多少，但至少从思想上他有认清企业家的基本要求。虽然到了最后，中华轿车下线后消费者还是抱怨它小毛病多多，或许因为这个汽车需要关注的细节太多，人无完人吧。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;政商关系和产权划分&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;中西方在行事方式上的一大区别在于西方人习惯制定框架，把这个框架推广到每一个事情上，拿美国举例，有时候大家会觉得美国人行事很霸权主义，中东的事情插一手、中国的人权要批评，某网红还公开支持法国也去投个想brexit的票。除去地缘政治利益，他们潜意识里就想把美国的民主、美国的价值观推广到世界任何一个国家。中国人处理问题似乎更倾向于走一步算一步，”实践出真知“嘛，什么东西work，先做一个version 1.0，有毛病再修改，之后再推出升级版。不想评价哪个更好，或许解决问题的时候中国人的实践方式会比较suitable，但在开创时就必须参考西方的完整框架理念。在仰融的发家中，他开始本把自己定位成个人投资者入资国有企业，然而他错就错在把自己从投资者上位到拥有者，试图把这个国有企业当成自己企业王国的基石，那真是像是打地基打到别人家，别人一铁锹就把他的大楼铲翻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过说起来也难，回到90年代初期，在国有企业改革中社会大谈到底姓资还是姓社的时候，个人投资者谁有那个胆量把自己在国有企业中的股权订到多数以上；哪怕是在纽约上市，也只能算是以基金会的名义，自己真只能当个托管人或者代言人。仰融算是高明的，在一次次资本重组中，他用股权置换的方式，处心积虑淡化他自己的集团对金杯客车的控制，想在宁波建厂，另起炉灶，但这个新炉灶似乎抢了老东家的柴火。加之与他关系良好的沈阳市委领导在”慕马“贪污案中落马，失去了根基领导的支持，蚍蜉也能撼树。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本想说这篇小文是一总结文，但作为开年第一篇，也算是给自己开个好头，希望自己能够在2020年多深入读些书，多经历多总结多思考。我虽只有一个人生，但书能够让我看到很多很多风景。&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;海南华银案被称为”中国金融第一案“，夏鼎铭也参与其中。为了与仰融组建沈阳客车合资公司并赴美上市，夏鼎铭疑似挪用公款达12亿元，在上市后产权不明晰后与仰融关系恶化，并举报仰融。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;注册资本大于3000万元的企业 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;没有在中国上市时因为股票市场开放初期，市值太小，仰融的10亿金杯上市计划把时任上海证交所所长的尉文渊吓到了。金杯也没有选择在香港上市，倒是之前为准备注册了一家壳公司后改名为华晨集团有限公司。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:3" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;华晨集团其实是个不准确的称谓，时间拉回到金杯客车在香港尝试上市时，仰融在港注册了一家投资公司， &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:4" title="Jump back to footnote 4 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;福耀集团是国内最大的汽车玻璃生产和出口企业，也是第一家在海外建厂的中国厂商。从创建到现在30多年，一直只专注于做汽车玻璃，如今还保持盈利率10%以上的骄人业绩。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:5" title="Jump back to footnote 5 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry><entry><title>I am</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/I%20am.html" rel="alternate"></link><published>2019-12-03T00:00:00+08:00</published><updated>2019-12-03T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2019-12-03:/thought/I am.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;It is not that obvious to understand that when I was reading Yukio Mishima's &lt;the golden="" of="" pavillon="" temple="" the=""&gt;, I was as if reading &lt;my is="" name="" red=""&gt; by Orhan Pamuk; it occurs occasionally that when I was reading Olive's (the murderer in the second book) narratives, I was reading my diary. Both of the two books were the …&lt;/my&gt;&lt;/the&gt;&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;It is not that obvious to understand that when I was reading Yukio Mishima's &lt;the golden="" of="" pavillon="" temple="" the=""&gt;, I was as if reading &lt;my is="" name="" red=""&gt; by Orhan Pamuk; it occurs occasionally that when I was reading Olive's (the murderer in the second book) narratives, I was reading my diary. Both of the two books were the recommendations from my manager Emil, it seems that he knows me quite well about my inclination of self-consciousness. My mind kept jumping from one thing to another when I am quiet, it is a mapping to the fact that when my mind is quiet, my addiction to the jumping or running.&lt;/my&gt;&lt;/the&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Before opening &lt;my is="" name="" red=""&gt;, I browsed some book reviews in Wikipedia (reviews from English-speaking world) and Douban Books (reviews by Chinese), quite a lot people say this book depicted mainly the cultural conflict between the Eastern and the Western, and it is a kaleidoscopic journey to the intersection of art, religion, love, sex and power. The story is quite simple： The Sultan has commissioned a cadre of the most acclaimed artists in his land to create a great book celebrating the glories of his realm. Their task is to illuminate the work in the European style. But because figurative art can be deemed an affront to Islam, and panic erupts when one of the chosen miniaturists disappears. However what I see from the book is a journey to find one's own existence. &lt;/my&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;s
Yes I know that I actually see the world with my mind, my biased mind that is under the deception of eyes at all the time. Everyone perceives this world differently, and the difference of your world and my world are called creativity. It maybe art, it maybe literature, you can even find in the daily talk. But if the world is different for everyone, is there any common world that encapsulated all of our worlds, the Universe, an Allah's world? Could we find the formal and metaphysical mode of thought of the ordinary understanding which begins with a fixed definition of a thing according to its various attributes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If the individualism and the Universalism cannot be reconciled, is that still possible to find the consolation from the acceptance of your deeds by the 'others', say achievements? If not, what could distinguish myself from the 'others'? To me, the distinction between you and me may reside in the knowledge, or in the actions. But the knowledge that I possess are all from the others, as 'Olive' says, '&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;'To know is to remember that you've seen. To see is to know without remembering.' &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In one word there is nothing new under the sun, there is nothing special in my mind. Whenever we think we know anything new, it is from the memory, thus the 'knowledge' is rather a fuse to ignite the inner fire, a joint to connect the different nerve cells. As the result, my memory is not the records of my past, it is 'myself' till today, and as I will live tomorrow, so will it. What's the thing that distinguish myself from the others? The different people that I encounter in the past, the different events that I happened to come across before, were my knowledge, were my memory, and was me. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Therefore I might say Allah's memory is the ensemble of all human's memory. In the group theory, it might be open, which means it can be approximated by a series of people's memory and which also means there is a omnipotency ever existed somewhere above us; it might be closed, which means God does not possess a form, it is rather a symbol of all human being power. One person being ever existed, being ever seen the world, part of the memory was selected and was encapsulated into one's flesh, one's blood, one's mind and will pass through his genes till his descendent. I would like to borrow one sentence that was used to appraise the great sacrifice by the heroes during the revolution: &lt;strong&gt;memory will last, the Hero will never fall.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But if we are merely a pod with a mixture of memory inside, what is the essence of our emotion, our desire and our will? Those things are generated deeply from this shell, it is creative, spontaneous and self-aware. To some extent, those ineffable things are what we could call individualism, they are comparable to Kant's a priori cognition, they are the engine of new style and the creativity. To find my real existence is to find those intangibles, yet to which extent those intangibles are indifferent and independent to the outside world including the past? Could I confirm my own existence when I feel happy to be loved by someone else, say my mummy, in spite of mummy's love is hers therefore by definition, has nothing to do with me? Again as I realised for longtime ago, whenever I clarify something, I drop into a greater confusion. Materiality dialects says it is exactly the second step of change of the form of motion: the continual conflict of the opposites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Some similarities are shared by Olive (the murder in My Name is Red) and Mizoguchi (the pyromaniac in The Golden Temple of Pavillon); both of them are quiet, pride, introspective, tortured by the chase for beauty, and obsessive to the pure self-existence. Olive is quiet, he wanders around without cessation the infinite and winding streets of Istanbul, gazing down the dark of the roads which had been abandoned to jinns, fairies, brigands, thieves , to the grief of fathers and to the sorrow of snow-covered trees; Mizoguchi is a stutter, and his stuttering placed an obstacle between him and the outside world, and his pride made him refuse to make himself understood. Being not understood, they can confirm they are different from others. Both of them have dual personality. In fact, I believe each of us has dual personality, one is for the outside world and the other one is for ourselves. The personality towards outside constitutes the sociability of the human being while the personality towards oneself is what we may called individualism. As Olive says, 'at these times I remembered the holiday celebrations of my childhood during which I was able to be myself along with my kith and kin. Despite all these jokes, kisses and embraces, there was still a silence within me that left me suffering and isolated in the heart of the crowd'. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I often 'find' myself in the crowds. Submerged in the sea of crowd, do I have the same facial expression, the numbness or the tiredness as the man stand besides me? Do I flip my phone or my book in an unconscious way as the lady sits in the corner of the same car in the tube? Crowd is the enemy of the style, the creativity and the richness of the life. I often 'find' my inner spirit fleeing from my body like a bird escaping the cage. My splitt spirit regards my outside spirit as if looking at a show. Submerging in the crowds is like dripping a water-drop in the sea. How might a water-drop demonstrate that it ever existed? Mizoguchi solved it by taking actions, he burned down the golden temple in order to establish a new order of the world. I could peep his puzzle through the Zen story that he mentioned several times in the book: 'Nansen kills the cat'. One day at Nanquan's the eastern and western halls were arguing over a cat. When Nanquan saw this, he took and held it up and said, "If you can speak I won't cut it." The group had no reply; Nanquan then cut the cat in two. Nanquan also brought up the foregoing incident to Zhaozhou and asked him: Zhaozhou immediately took off his sandals, put them on his head, and left. Nanquan said, "If you had been here you could have saved the cat." Killing a cat resembles solving the dilemma by an abrupt action, cutting through the truth and the false by a sharp knife, but he cannot swipe away the existence and beauty of the catty. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;They say the motive of Olive's murder comes from the acute conflict between following Herat's old master's way of painting and surrendering to the Frankish style. Old Herat master follows the older master, I have no chance to look at their work, but from how the Chinese old master paint the emperors, I can feel that all emperors are the same! You cannot recognise them if you encounter them on the street. The Venetian painter and the frankish painter do the opposite,. Being old and connective, Istanbul is a melting pot of the East and the West, one cannot help being influenced in this fusion, in keeping himself believing he is still loyal to Allah and the Sultan. Olive could not bear any doubt about his commitment. So he killed Elegant Effendi and Esther Effendi, and he hide his style when was requested to draw the horse, but the real conflict inside him is can people identify him by his work, or by his action? Has he been ever existed before?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When one water-drop dripping from the sky, it refracts the colourfulness of the world with the aid of sunlight, the image of the world was twisted by its own shape, and the world it presents is different from the worlds reflected by another water-drop. The world realises itself from the reflection or the seeing of one single water-drop; furthermore, being seen by millions of the water-drop, the world reproduces and enrich itself for millions of times. It is just as what I mention at the beginning, everyone perceives the world differently, the way he twists the world is determined by his ancestor's and his own memory, and the twisted world will be returned to the origin, together with the time, changes the orbit of the world. And it is the same as what Olive says about the painting:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ALIF: Painting brings to life what the mind sees, as a feast for the eyes&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LAM: What the eye sees in the world enters the painting to the degree that it serves the mind&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MIM: Consequently, beauty is the eye discovering in out world what the mind already knows&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;When Mizoguchi first glanced at the Golden Temple, he was disappointed; he had poured too many expectations towards this pavilion under the influence of his father's admiration, so that the physical existence of the Golden Temple could in no means satisfies him. However, just he is obsessive stubbornly of the eternity, he is obstinate on the beauty, and the Golden Temple becomes a symbol of the beauty and the eternity. Afterhe found the beauty could not last forever, he would like the beauty to die at its most beautiful moment, he would not endure any decay of the beauty. When the docile friend Tsurukawa died from a truck crash, he thinks it is the best way to disappear, for the purity of Tsurakawa's spirit could only suit the purity of the death, and without doubt it wsa only by such a drastic method that this strange, shadowless young fellow could join both his shadow and his death. Is it also the conflict between the world of concept and the world of the realisation? I don't know, but in the end, both of the two criminals struggles to live. They want to live.&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>我与社会之杂谈一</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E6%88%91%E4%B8%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%B9%8B%E6%9D%82%E8%B0%88%E4%B8%80.html" rel="alternate"></link><published>2019-03-31T00:00:00+08:00</published><updated>2019-03-31T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2019-03-31:/thought/我与社会之杂谈一.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;虽说前阵子去立陶宛是一时兴起之行，但我在Vilnius的一处目的地是Užupio respublika（对岸共和国）。这是一个由一群艺术家在1997年的愚人节自己宣布建立的国家，但正如世界上所有的共和国那样，这个国家也有宪法，但很是啼笑皆非，甚至他们把这么搞笑的宪法法则翻译成35种语言贴于墙上。航说这说了很多等于没说，确实是这样，但细想一下，我们指望宪法说什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="uzupio宪法" class="img-responsive" src="/images/uzupio宪法.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛家说一切皆有法，叔本华说这个世界有自己的意志；对于活着的人来说，存在便是他的法则，一切能让他活下去的便是合“法”的。然而“其他所以养生之具，吾皆赖之，人不可尽为”，所以选择了群居，所以有了约束，但归根结底其本意也是为了保全自己。作为约束的法律，也是人们为了自己的生存可以牺牲掉的最小的自由，不是吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从很久就知道，法律条款也是人定的，而且它随着社会组织形态和经济发展而变化。一夫一妻制是手工劳动精细化的产物，Peter Singer也为同性恋的合法化提出了相应的解释（虽然同性恋无法繁衍后代使得基因的意志无法施展，在意志说上这种行为很扭曲，但同性恋的配对使得与他们同享相似基因的同胞有了更多交配的机会，在基因尺度上这可被意志接受）。另一方面来说，约束我们的社会规范也是我们后天习得，所以约束的应时性就有了延后的弊端。当世俗准则和社会规定不再是当下最佳选择之时，民主社会可以采取宪法修正的和平途径来解决矛盾，暴力一点的，便是冲突和战争了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏格拉底尤其热衷于戏谑社会准则。借物还物本天经地义，但他在与Cephalus辩论时提出一种情形 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;虽说前阵子去立陶宛是一时兴起之行，但我在Vilnius的一处目的地是Užupio respublika（对岸共和国）。这是一个由一群艺术家在1997年的愚人节自己宣布建立的国家，但正如世界上所有的共和国那样，这个国家也有宪法，但很是啼笑皆非，甚至他们把这么搞笑的宪法法则翻译成35种语言贴于墙上。航说这说了很多等于没说，确实是这样，但细想一下，我们指望宪法说什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="uzupio宪法" class="img-responsive" src="/images/uzupio宪法.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛家说一切皆有法，叔本华说这个世界有自己的意志；对于活着的人来说，存在便是他的法则，一切能让他活下去的便是合“法”的。然而“其他所以养生之具，吾皆赖之，人不可尽为”，所以选择了群居，所以有了约束，但归根结底其本意也是为了保全自己。作为约束的法律，也是人们为了自己的生存可以牺牲掉的最小的自由，不是吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从很久就知道，法律条款也是人定的，而且它随着社会组织形态和经济发展而变化。一夫一妻制是手工劳动精细化的产物，Peter Singer也为同性恋的合法化提出了相应的解释（虽然同性恋无法繁衍后代使得基因的意志无法施展，在意志说上这种行为很扭曲，但同性恋的配对使得与他们同享相似基因的同胞有了更多交配的机会，在基因尺度上这可被意志接受）。另一方面来说，约束我们的社会规范也是我们后天习得，所以约束的应时性就有了延后的弊端。当世俗准则和社会规定不再是当下最佳选择之时，民主社会可以采取宪法修正的和平途径来解决矛盾，暴力一点的，便是冲突和战争了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏格拉底尤其热衷于戏谑社会准则。借物还物本天经地义，但他在与Cephalus辩论时提出一种情形，某人在朋友神志清明之时向他借刀，但在还刀之时若朋友神志不清，还刀给他或许会促使他伤害自己或别人，那么这就导致借物还物不再是正义行为。曾国潘的一生便是一个借刀后在还与不还中挣扎了一辈子的人。曾国藩自幼对学业焚膏继晷，对长辈言听计从，青年考得功名，寒门贵子自有了效法平定安史之乱的治世能臣李泌的机会，再加上对道光皇帝的感念，他对清廷可谓忠心耿耿。从青年礼部侍郎时兢兢业业到中年墨垤出山，组建湘勇，镇压太平天国起义，屠师百万，流血千里。更有甚者，他为了筹集饷银，设置厘卡，苛捐杂税，百姓苦不堪言。最终他成功镇压了农民起义，使得清廷得以继续苟延残喘，他自己也加官进爵做到了名满天下，实现了他回狂澜于既倒的儒家理想。但也有后人有做如是评价：“忠桀纣之君，复暴秦之国，为人臣者，虽具血性，亦大不可取也”。我不知道这是不是精英潜在的悲哀，这个制度给与了精英地位和名誉，加之社会伦理对其质疑反叛之心的压制，整个精英阶层都成了聪明的守旧者。毛姆在最后叹息，“Devil can always quote the scripture to his own purpose”，也正是这个意思吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读陀翁的《罪与罚》之时，我时不时会想，若我也有主人公罗佳一样的敏感和遭遇，不堪忍受利欲熏心的放高利贷老太太伊凡诺夫娜的压迫，加之他是法律高材生，本身就对规则合理化保有敏感性，我会不会也成为社会清除害虫的激进分子。太平天国等农民起义的初衷也在于此，为实现“天下人人不受私”的终极理想，屠杀清廷无数将士，包括很多无辜之人；而罗佳只杀了一个人而已。我甚至觉得罗佳比洪秀全杨秀清之流更高尚，后者在得到金陵后就大兴土木，丝毫不顾前方将士为守着他们所谓的成就感而马革裹尸，魂散他乡。反倒犯了杀人罪的罗佳，不仅没有拿走伊凡诺夫娜的财物，还把乡下母亲寄给自己的零用钱拿去帮助索尼娅埋葬他的朋友马美拉多夫。再回到曾国藩身上，他也会觝排异端，任人唯亲，为自家兄弟拔得打入金陵之头功破坏战局。都知道人的高尚不可以用一时的成就来评判，不然就不会有为富不仁的存在；若犯了法的人都比社会精英灵魂高贵，那么我们是不是也该思考一下法律的适用性？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许我们这代人，独生子女的家庭环境造就自私性格，安定的社会环境磨去了反叛精神；沉默而精致的利己主义也是由此而来吧。在我自己成长的路上，见到的事情多了，知道自己的狭隘，也渐渐对很多事情变得没那么计较，说是每个人都有自己的自由，求同存异。在逐渐沉默的过程中，心底却有另一个声音在悄悄的问，知道了不合理的事情还要继续做沉默的羔羊吗？不计较自己的事情叫做随和与宽容，不计较社会的福祉岂不成了为虎作伥？韩愈在《圬者王承福传》中讥笑“独善其身者”：“其为己者过多，为人者也过少矣”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但有时候也会想，我究竟有没有足够的知识和能力去辨别世道的好坏。很多时候觉得世道不公，仅是为济私欲患不得患失而已；在不了解全局和事情缘由的状况下，我只能保持缄默，不是吗？当发现对事情的了解越来越深刻之后，在无法做到更好时，我也只能同情和包容，不是吗？那么，我又能改变什么呢？我深知自己最后极有可能还是会走上前人之路，还是会与芸芸众生一样越来越沉默。易卜生叹息：“每个人对于他所属于的社会都负有责任，那个社会的弊病他也有一份”。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry></feed>