<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝</title><link href="https://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://yx-peipei.github.io/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://yx-peipei.github.io/</id><updated>2023-07-29T00:00:00+08:00</updated><entry><title>诸神的复活</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E8%AF%B8%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%A4%8D%E6%B4%BB.html" rel="alternate"></link><published>2023-07-29T00:00:00+08:00</published><updated>2023-07-29T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2023-07-29:/reading/诸神的复活.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;这是俄罗斯作家德·梅列日科夫斯基所著的一本传记小说，它主要讲述的是文艺复兴时期伟大的艺术家、科学家达·芬奇的故事。这本书与其说是达·芬奇一个人的传记，不如说是一个时代的浮生绘：作者花大量笔墨去描写当时的社会现实，自然地也牵扯到了很多著名的历史人物：波吉亚家族、米开朗琪罗、马基雅维利；它与其说是一本叙事长篇，不如说是作者借达·芬奇的眼睛探求宗教信仰和科学研究的根源。这个时代充斥着思想的迷惑和狂乱，书中人物故事真假参半，这本书倒有些魔幻现实主义色彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;网上说这本书是作者反基督三部曲的一部，我读下来并没有觉得作者在宣扬一种纯粹的反基督的理念，相反的，他试图把基督的正邪两面糅合在一起。书中一个主要人物叫乔万尼，他追随达·芬奇学习画画，是个虔诚的基督教徒，他投奔达·芬奇的目的是想用最高超的绘画技术把自己对基督的爱表达出来。很不幸的是，他在经历了一些事情之后，包括亲眼目睹罗马教廷以宗教为名而迫害民众，追随的主教萨沃纳罗拉一方面很狂热地破坏各种艺术名作，一方面又沦为政治斗争的牺牲品被处以绞刑，他的原初信仰动摇了，似乎世间没有了纯粹的善良，他心中的基督也与反基督结合在了一起，成了人：“基督和反基督很相像——一模一样。反基督的面容以基督的面容出现，基督的面容以反基督的面容出现。”， “‘我派出我的天使，他将给我铺路，你们所期待着的我的主突然走进庙里，还有你们所希望见到的约言天使。你们看，他走来了’——但这不是天使，不是精灵 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;这是俄罗斯作家德·梅列日科夫斯基所著的一本传记小说，它主要讲述的是文艺复兴时期伟大的艺术家、科学家达·芬奇的故事。这本书与其说是达·芬奇一个人的传记，不如说是一个时代的浮生绘：作者花大量笔墨去描写当时的社会现实，自然地也牵扯到了很多著名的历史人物：波吉亚家族、米开朗琪罗、马基雅维利；它与其说是一本叙事长篇，不如说是作者借达·芬奇的眼睛探求宗教信仰和科学研究的根源。这个时代充斥着思想的迷惑和狂乱，书中人物故事真假参半，这本书倒有些魔幻现实主义色彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;网上说这本书是作者反基督三部曲的一部，我读下来并没有觉得作者在宣扬一种纯粹的反基督的理念，相反的，他试图把基督的正邪两面糅合在一起。书中一个主要人物叫乔万尼，他追随达·芬奇学习画画，是个虔诚的基督教徒，他投奔达·芬奇的目的是想用最高超的绘画技术把自己对基督的爱表达出来。很不幸的是，他在经历了一些事情之后，包括亲眼目睹罗马教廷以宗教为名而迫害民众，追随的主教萨沃纳罗拉一方面很狂热地破坏各种艺术名作，一方面又沦为政治斗争的牺牲品被处以绞刑，他的原初信仰动摇了，似乎世间没有了纯粹的善良，他心中的基督也与反基督结合在了一起，成了人：“基督和反基督很相像——一模一样。反基督的面容以基督的面容出现，基督的面容以反基督的面容出现。”， “‘我派出我的天使，他将给我铺路，你们所期待着的我的主突然走进庙里，还有你们所希望见到的约言天使。你们看，他走来了’——但这不是天使，不是精灵，而是一个长着巨大翅膀的人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;乔万尼内心的矛盾不难理解。文艺复兴时期的意大利很像中国的春秋战国时期，小小的意大利四分五裂，封建领主之间战争不断，城邦国内部权力斗争激烈，在城邦之上，名义上的最高统治层——罗马教廷也腐败不堪。在动荡不安的社会环境下，人民早已对统治思想已久的基督教产生怀疑，怀疑以罗马教皇为基督现世代表的合法性，更进一步怀疑基督的存在。与此同时，理性思想开始萌芽，科学一层又一次地向人们展示奇迹，这对于宗教来说不啻于另一个沉重打击，因为很多情况下宗教以上帝显灵来使人们信服。文艺复兴的另一个催化剂——古希腊思想的再发现，也导致了沉寂千年的多神教的苏醒。多神教信奉自由，信奉享乐，与崇尚谦卑与忍耐的基督相比，它似乎更能给苦闷的人们带来些许欢愉……人们开始意识到，掌握了自然规律，人们也可以像上帝一样创造奇迹。所以，上帝有了人的模样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更概括来说，这本书不光涉及基督与反基督的合二为一，还有最后的知识和最终信仰的结合，理性的内在必然性与自然的内在必然性的结合。所谓最后的知识和最终信仰的结合，它的含义似乎在达·芬奇强调的一句话中体现出来：“第一推动力 ，你的公正性多么奇妙啊！”要理解这句话，就不得不介绍一下达·芬奇这个人。他是一个画家，但更是个科学家、发明家。他的绘画技术建立在对光学的精准把握，和对人体比例和肌肉形态的定量研究之上。他一生都保持着对知识的探索和对现实冷静的观察。乔万尼在日记写到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他（达·芬奇）把哭泣和微笑时面部肌肉形成的皱纹进行比较。眼睛、嘴、腮没有任何区别。只是哭泣的人把眉毛往上挑并且使之连在一起，前额收缩而形成褶子，嘴角下垂；而笑的人则大大地舒展开眉毛，嘴角上翘。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;他最后说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‘要尽力当个心平气和的观察者，考察人们是如何笑和哭，如何憎和爱，如何吓得面色煞白和痛苦得大叫；观看、学习、研究、考察，以便了解人的各种感情的不同表现方式。’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;达·芬奇就是以这样冷静客观的心情来工作和生活。除了绘画和雕塑，他还专注于物理化学实验、数学验算，经常晚上进行严密计算，白天实现技术发明：发明新式武器、修建水渠、发明人造翅膀等等。越是深入研究，他越能感受到物理规律的万能和美妙：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“噢，第一推动力呀，你的真理有多么奇妙！你不希望必然的行动失去秩序和质量的任何力量，因为如果这种力量应该推动物体运动一百肘，并且在运动过程中遇到阻力，那么你就会让打击的力量产生新的运动，通过各种推动和振动完成未完成的那段运动，——噢，第一推动力呀，你是神圣的必然！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在达·芬奇那个时代，科学还只局限在力学研究等很有限的领域，但科学规律确实如同上帝一样神圣。我相信对一个真正热爱科学的人来说，越是研究也越能感受到人的渺小，也越想去记录下来自己对伟大的膜拜：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“一切美好的东西在人的身上都得死亡，可是在艺术中却能永世长存”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在再来欣赏一下达·芬奇的名画《最后的晚餐》，我就很能体会他的这一点人生观。一方面他使用极其精准的几何学来实现透视效果，以景物中的天花板、墙角、地砖、壁柱连线、桌椅左右边线、窗框上下边线或斜角阴影边线等的假设延长线，相交于画面深处消失的一点，营造出景观深入的感觉；另一方面，窗户的光线极其自然的落在耶稣的头上，形成光环的效果，完美的表达了耶稣的神性。除此之外，书中的达·芬奇一直在思索耶稣的神情，面对即将到来的死亡，晚餐中的耶稣是否悲伤。作为人的耶稣显然要悲悯，但作为神的耶稣，他已经预见了有一个人要出卖他，那么他肯定是一种旁观者的眼光来看待自己的命运。我突然意识到，这不就是神圣的必然性吗！最伟大的知识和最后的信仰就在耶稣的表情中得以融合，在达·芬奇的画笔下得以永世长存。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别值得一提的是乔万尼的内心煎熬。他曾经很痛苦地向达·芬奇发问：您的心中到底有没有上帝的存在？书中没有正面回答乔万尼的问题，或许作者也没有一个明确的答案。我在想，达·芬奇的上帝可能不是乔万尼的上帝；乔万尼的上帝温情脉脉，是人们在悲苦的环境下所寻求的精神慰藉；达·芬奇的上帝是神圣的必然性，它并不取决于人所处的环境，它很有可能是一种类似物理规律一样的自然法则。达·芬奇说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;认识自然法则，我们就能以此来颂扬第一个发明者，宇宙的画家，并且学习爱他，因为对上帝的伟大的爱来源于伟大的认识。凡是知道得少的人，爱得也轻。你如果爱造物主是为了你期待于他的一时的仁慈，而不是因为他的永恒的恩德和力量——那么你就像狗一样，它向主人摇着尾巴，舔他的手，是希望得到一些好吃的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;伟大的爱来源于伟大的认知。最近在听纪连海的介绍左宗棠系列，我深深被左宗棠敢为天下先的强烈历史责任感打动。我同时在想，中国当时有四万万之众，治世之能臣也不在少数，为什么只有左宗棠有这么强烈的民族意识？这或许跟左宗棠广博的学识和丰富的阅历有关吧。年轻时博览群书，水利工程建设、国家边防研究；入仕后长期在地方工作，辗转各地，深深了解民众疾苦，也感受到祖国的辽阔。他对祖国对人民的认知远远超出只懂得念孔夫子的一般官员，这种从认知中产生的热爱，岂是能从四书五经中体悟得到的么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后谈一下理性的内在必然性与自然的内在必然性的结合。文艺复兴时期是一个推崇理性的时期，尘封千年的亚尔士多德的著作被商人带回欧洲，古希腊的思想重新被人们发现，智慧女神重现大地，人们开始质疑不合理的教条，学会进行独立的逻辑思考。当理性的内在必然性——数学的法则，与自然界的外在必然性——力学的法则相吻合时，人们的精神获得极大的满足感：还有什么能比自己通过独立思索得出的结论被外在现象世界证实成真理更能让人愉悦的呢？我想就是这种精神需求，这种自我圆满的愉悦，在过去的几百年中，驱使人们不断思考和探索；数理理论层出不穷，技术变革加速推进，人们的认知不断扩张。可惜的是，现代社会的物质享受把这种纯粹的精神愉悦给稀释殆尽，人类对自我理性的完善似乎已经不那么在意。离开理性进步的我们，还能再发展多久呢？&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry><entry><title>重新审视《君主论》</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E5%90%9B%E4%B8%BB%E8%AE%BA.html" rel="alternate"></link><published>2023-06-18T00:00:00+08:00</published><updated>2023-06-18T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2023-06-18:/reading/君主论.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;几年前读过马基雅维利的《君主论》，小册子不厚，很快就翻阅完了。当时最大的感触是作者很暗黑，看起来懂权谋，他在书中列出很多tips，比如君主如何操控利用人性的弱点操纵下属，在给予恩惠要一点一点来，但惩罚的时候要一击到底，不要给对方有任何反抗抱负的想法；君主在公开场合尽量表现出爱民如子和仁慈宽厚的样子，惩罚人的事应让其他人去干，最后还可嫁祸于人；君主平常应当不露声色，对凡事装作懵懂无知，避免让下属了解自己，但对下属要了如指掌等等。这本书被宣传说是全球知名企业的CEO必备读物，但有人也说马基雅维利的这些权谋在聪明的中国人面前简直是小巫见大巫，战国时期的法家就把这些思想全都囊括在他们的著作之内，不仅帮助秦国一统六国，还把这些思想都渗透到了中国人的基因：《红楼梦》里面的凤姐可就把用人整人哄人骗人的手段用的炉火纯青，丝毫不比马基雅维利逊色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近对这本书有了新的感悟，是受了清华大学彭刚教授公开课的启发。这个公开课的主题是西方文化名著导读，里面介绍了十来本影响西方思想最深远的名著，其中就包括了马基雅维利的《君主论》。我再一次体会了什么叫做“内行看门道，外行看热闹”。我在第一次读的时候小本本里记的都是些权谋之术，或许潜意识里只是想学习这些招数；而彭教授更多是引导我们如何在道德和人性的角度去审视马基雅维利的思想。单从道德的角度出发，马基雅维利的思想是很卑鄙的，他宣扬君主可以为了目的可以不择手段。 姑且不论为了维护正义而不择手段，这种做法是否是道德的，马基雅维利的思想似乎只是把政治当做一种科学来谈。他的思想包含了对人性的基本假设，这一点跟法家很类似：人性侧重于性恶论，将国家建立在人性和人的行为的基础上，追求权力和财富是人最基本的欲望。有了这样的假设 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;几年前读过马基雅维利的《君主论》，小册子不厚，很快就翻阅完了。当时最大的感触是作者很暗黑，看起来懂权谋，他在书中列出很多tips，比如君主如何操控利用人性的弱点操纵下属，在给予恩惠要一点一点来，但惩罚的时候要一击到底，不要给对方有任何反抗抱负的想法；君主在公开场合尽量表现出爱民如子和仁慈宽厚的样子，惩罚人的事应让其他人去干，最后还可嫁祸于人；君主平常应当不露声色，对凡事装作懵懂无知，避免让下属了解自己，但对下属要了如指掌等等。这本书被宣传说是全球知名企业的CEO必备读物，但有人也说马基雅维利的这些权谋在聪明的中国人面前简直是小巫见大巫，战国时期的法家就把这些思想全都囊括在他们的著作之内，不仅帮助秦国一统六国，还把这些思想都渗透到了中国人的基因：《红楼梦》里面的凤姐可就把用人整人哄人骗人的手段用的炉火纯青，丝毫不比马基雅维利逊色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近对这本书有了新的感悟，是受了清华大学彭刚教授公开课的启发。这个公开课的主题是西方文化名著导读，里面介绍了十来本影响西方思想最深远的名著，其中就包括了马基雅维利的《君主论》。我再一次体会了什么叫做“内行看门道，外行看热闹”。我在第一次读的时候小本本里记的都是些权谋之术，或许潜意识里只是想学习这些招数；而彭教授更多是引导我们如何在道德和人性的角度去审视马基雅维利的思想。单从道德的角度出发，马基雅维利的思想是很卑鄙的，他宣扬君主可以为了目的可以不择手段。 姑且不论为了维护正义而不择手段，这种做法是否是道德的，马基雅维利的思想似乎只是把政治当做一种科学来谈。他的思想包含了对人性的基本假设，这一点跟法家很类似：人性侧重于性恶论，将国家建立在人性和人的行为的基础上，追求权力和财富是人最基本的欲望。有了这样的假设，自然就可以得出最佳统治方法的推论：利用人性的弱点，适时适度地运用胡萝卜加大棒，来完成自身权力的稳固和国家的长治久安。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以对马基雅维利思想的批判也就有了切入点：第一是政治是否能够完全科学化，第二点是人性是否纯恶。政治不可能完全科学化。不同于自然科学的研究对象，政治的研究对象是活生生的人，人除了物质利益，还要追求精神满足；除了受制于外界环境，个体行为还被喜怒哀乐影响。如果说自然科学是探求客观世界的外在必然性，而政治还需要探求人的内在必然性。外在必然性依赖于人的理性必然性，内在必然性则依赖于信仰和价值观的必然性。科学化有以下两大特征：量化和因果化。从量化的角度来说，外在物质的多寡比较容易来计算，但快乐、幸福感很难被界定，而且还有是否同质可加的争论。因果律是否客观存在到现在为止都是一个争论的问题，我更倾向的一种观点是，因果律存在于人的理性范畴之中，只是因为人的理性认识是普遍存在的，所以因果律显得有普遍有效性。综合以上两点，在逻辑上来说，政治无法完全科学化，它虽有一些规律可循，但绝非固定不变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还认为人性不是纯恶的。对人性的讨论是现代一切人文主义哲学的基石。诸多人文伟大思想中，或明说，或暗喻，都有对人性的基本判断。且不说中国儒家的“性本善”和法家的“性本恶”之争，市场经济理论之父亚当 斯密的基本假设就是人的行为动机根源于经济诱因，人都要争取最大的经济利益。还有一些比较隐晦的例子：当代社会政治理论最重要的著作，美国哲学家罗尔斯的《正义论》，这本书讨论的是：一个社会要怎么样分配它的各种好东西才是正义的？好的东西可以是现实的，比如说金钱、美食、先进仪器，也可以是看不到摸不着的，比如说受人尊敬的社会地位、很好的名声、晋升的机会。罗尔斯讨论的起点是“无知之幕”：在原初立场中，立约者将被蒙上一层无知之幕，个人将不会知道自己的身份，能力，个性，也不知道别人的这些特性，而仅有基本的正义观念。在无知之幕的约束下，每个人为了确保自身的权益不会受到侵害，将会选择制定 一个能保障各种不同人的契约。这个逻辑起点其实隐含了人性的解设：人不是天性赌徒，不会在一开始就把自身利益最大化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马基雅维利的学说对人性的描写很直接：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"……关于人类，一般地可以这样说：他们是忘恩负义、容易变心的，是伪装者、冒牌货，是逃避危难、追逐利益的，当你对他们有好处的时候，他们是整个儿属于你的……当需要还很遥远的时候，他们表示愿意为你流血，风险自己的财产、性命和自己的子女，可是到了这种需要即将来临的时候，他们就背弃你了……"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果人性是这样的趋利避害，那么统治者就只需要掌握人性的弱点，运用赏罚二柄就可以统治好国家；对自己希望发生的事情就赏，对自己厌恶的事情就罚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只是为什么人们会在情感上抵触这些毫无道德感而言的权谋之术，哪怕这些权术能够在在一定程度上维护社会稳定和推动社会发展？因为人性不是纯恶的。诚然，人在现实生活中有趋利避害的一面，在有食物可吃的时候没人想故意挨饿，在可以休息的时候没人故意让自己劳累，但人绝对不是只根据个人利害关系来行动。还有那么些时候，人们的行为，会远超出利害的考虑之外。如果人就是趋利避害的，那么威逼利诱，赏罚二柄，就可以完全用来驾驭人的行为。但老子也说过，“民不畏死，奈何以死惧之？”斯大林格勒战役，是第二次世界大战的一个转折点。战役初始阶段，局面呈现胶着状态，双方都意识到这是决定命运的重大关头，这所城市就变成了一个巨大的绞肉机；每天开始是一个团，然后一个师，后来是数十万人，几乎可以肯定地说，所有人都知道，只要上了前线，就是把自己的生命给段送掉，但还有那么多人无畏地投入到战争中去。人们在某种理想，在某种道德的鼓舞之下，已经完全摆脱了个人的荣辱和生死。所以卢梭说，人生来自由。自由的人，才可以做出与动物本能所相悖的选择，那就是追求一种不被科学自然法则所规定的精神境界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近又看完了一本书，里面也提到了马基雅维利，是俄罗斯作家梅列日可夫斯基的《诸神的复活》。这本书是借达芬奇的一生去挖掘基督教的本质，但同处一个年代的达芬奇和马基雅维利，两者都是伟大的思想者，或许在精神上有一些共同之处。打算专门写一篇关于达芬奇的小文，只是想提一句马基雅维利在这本书中，被作者描绘成“头脑虽然敏锐精细，却不具备信心十足的所向无敌的力量”，“幻想家，为人轻浮”。这也符合《君主论》的行文风格，马基雅维利认为统治者只要足够坚毅狡诈，结合书中的权术就可以牢牢地控制住人民，用一本不足百页的小册子就企图概括人类的社会关系规则，这个意大利人真有些轻狂呢。&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry><entry><title>先秦时代的西方历史</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E5%85%88%E7%A7%A6%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%A5%BF%E6%96%B9%E5%8E%86%E5%8F%B2.html" rel="alternate"></link><published>2023-01-08T00:00:00+08:00</published><updated>2023-01-08T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2023-01-08:/reading/先秦时代的西方历史.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近继续沉迷于历史，每天都翻看几段资治通鉴，还时不时听听网上的历史公开课。最近在听清华大学张国刚的《中西文化关系史》，前面几节课张教授梳理了一下西方历史的起源，帮助我对西方最初期历史有更全局的把握。趁着下雪的周末，给自己倒上一杯红酒，在温暖的书房里，尝试对这几千年的历史做个复习式总结，也算是煮酒论古今吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前就接触过一个名词，轴心时代的文明。这是由德国哲学家卡尔·雅士培提出的哲学发展理论，意指西元前八百年至前两百年之间，在这段时期中，世上主要宗教背后的哲学都同时发展起来，比如说在中国产生了诸子百家，在印度出现了释迦摩尼，继而发展了一整套佛学理论，在希腊出现了以苏格拉底、亚里士多德等代表的西方哲人。这个时代也标志着人类文明开始加速发展。而在此之前，在整个亚欧大陆上文字记载颇少，考古学家只能从一些遗迹和神话中推测人类社会早期的状况，但也都是些零落分布的种族和文明。但是轴心时代的加速发展必有其早期铺垫，很重要的一个原因就是种群的迁徙。令人惊异的是这种迁徙竟是大规模的，其影响范围横跨欧亚大陆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最早的人类文明出现在公元前4000年前，分布在图中颜色最深的区域：两河流域和尼罗河流域。两河流域是幼发拉底河和底格里斯河中间的美索不达米亚平原，其实最早那边有四条河，两条已经干涸。很多学者认为《圣经 创世纪》里记载的伊甸园指的就是两河流域。这里最早出现的种群是古苏美尔人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏美尔人在公元前6千年就来到波斯湾口并定居下来，在接下来漫长的四千年里发展出比较丰富的文明：水利灌溉技术、青铜冶炼技术，宗教神话和楔形文字。他们为了应付两河流域经常泛滥的地况 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;最近继续沉迷于历史，每天都翻看几段资治通鉴，还时不时听听网上的历史公开课。最近在听清华大学张国刚的《中西文化关系史》，前面几节课张教授梳理了一下西方历史的起源，帮助我对西方最初期历史有更全局的把握。趁着下雪的周末，给自己倒上一杯红酒，在温暖的书房里，尝试对这几千年的历史做个复习式总结，也算是煮酒论古今吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前就接触过一个名词，轴心时代的文明。这是由德国哲学家卡尔·雅士培提出的哲学发展理论，意指西元前八百年至前两百年之间，在这段时期中，世上主要宗教背后的哲学都同时发展起来，比如说在中国产生了诸子百家，在印度出现了释迦摩尼，继而发展了一整套佛学理论，在希腊出现了以苏格拉底、亚里士多德等代表的西方哲人。这个时代也标志着人类文明开始加速发展。而在此之前，在整个亚欧大陆上文字记载颇少，考古学家只能从一些遗迹和神话中推测人类社会早期的状况，但也都是些零落分布的种族和文明。但是轴心时代的加速发展必有其早期铺垫，很重要的一个原因就是种群的迁徙。令人惊异的是这种迁徙竟是大规模的，其影响范围横跨欧亚大陆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最早的人类文明出现在公元前4000年前，分布在图中颜色最深的区域：两河流域和尼罗河流域。两河流域是幼发拉底河和底格里斯河中间的美索不达米亚平原，其实最早那边有四条河，两条已经干涸。很多学者认为《圣经 创世纪》里记载的伊甸园指的就是两河流域。这里最早出现的种群是古苏美尔人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏美尔人在公元前6千年就来到波斯湾口并定居下来，在接下来漫长的四千年里发展出比较丰富的文明：水利灌溉技术、青铜冶炼技术，宗教神话和楔形文字。他们为了应付两河流域经常泛滥的地况，还发明了观测天象的太阴历。在这部历法中，苏美尔人把一年定为365天，划分成12个月，一昼夜分为12时，7天为一周，且第一次使用了闰月。苏美尔人逐渐变成农耕文明，而且跟世界上大多的农耕文明一样，他们也面临着来自北方游牧民族的侵扰。最后在公元前两千年左右，苏美尔人的城邦被来自上游的阿卡德人侵占并逐渐消亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="亚非欧古代文明的发展" class="img-responsive" src="/images/western ancient civil_1.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿卡德人是闪族人，相传是闪的后代。闪是诺亚的三个儿子中的一个，他的后代包含古巴比伦人，亚述人，希伯来人，腓尼基人和迦南人。苏美尔文明衰落后，巴比伦城兴起。巴比伦第一王朝约始于公元前1894年，到第六位国王汉谟拉比时，征服南北诸城并建立中央集权的专制制度，颁布了《汉谟拉比法典》，完成两河流域的统一。值得一提的是，那个时候的巴比伦人就会解一元二次方程。巴比伦帝国在公元前一千年左右灭亡，那时候的中国也步入了商朝的后期。之后，巴比伦在亚述人、加喜特人和埃兰人的统治下度过漫长的岁月。在被亚述人毁灭并重建后，巴比伦于公元前608年到公元前539年之间成为新巴比伦王国的所在地。这个帝国由来自美索不达米亚平原东南角的迦勒底人建立。新巴比伦帝国最后一个国王是一个来自美索不达米亚平原北部的亚述人。巴比伦的空中花园是古代世界七大奇迹之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结束巴比伦帝国统治的是波斯人，波斯国王居鲁士二世在公元前539年将两河流域变成自己庞大帝国的行省。波斯人不再是闪米特人，他们的祖先是来自南欧草原的印欧人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在介绍印欧人的几次迁徙之前，我想先总结一下另一个古老的文明：古埃及文明。古埃及位于非洲东北部，起初在尼罗河流域，直到国力强盛的时候才达到目前的埃及领土。它北邻地中海，东濒红海，西接利比亚，南邻埃塞尔比亚和苏丹。从地理位置上看，它东西两面都是沙漠，南边有几个大险滩，只能通过东北端的西奈半岛与西亚往来，所以在造船技术尚未发展前，埃及一直是孤立发展的。古埃及地区从180万年以前就有游牧民族定居于此，到公元前4000多年就已经有阶级和法老的出现，直到公元前13世纪亚洲的移民涌入，古埃及一直是独立于世界其他地区发展的。古埃及在公元前5世纪被亚历山大的希腊军占领，亚历山大大帝死后，他的一个将军托勒密在埃及建立了托勒密王朝，持续了300年直到埃及末代艳后，她的被俘和自杀标志着延续了四千多年的古埃及作为一个国家的终结，自此之后埃及变成了古罗马帝国的行省。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来梳理一下印欧人的起源和迁移。印欧人的起源地尚存争议，主流学说认为这个种群早期栖息在黑海和亚述海沿岸的伏尔加河和第聂伯河流域，大约在公元前4500-公元前4000年，跟中国的仰韶文化差不多一个年代，比黄帝还要早2000年。印欧人是由多个小部落组成，他们以畜牧为生，逐水草而居，据说发明了轮式车以便迁徙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="古印欧人迁徙路线图" class="img-responsive" src="/images/western ancient civil_2.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;古印欧人从伏尔加河畔出发，将文明传遍欧亚大陆&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们的迁徙促发了众多古典文明的出现。公元前3000年代末至2000年代初，居住在黑海沿岸的一支，从俄罗斯南部的库班地区越过高加索山脉进入了小亚细亚的安纳托利亚高原（在这里进一步优化了铜锡冶炼技术，降低了熔点，发展出青铜技术）。这些人跟当地居民杂居融合，建立了强大的赫梯帝国。同一时期，居住在黑海沿岸的另一支，进入了巴尔干半岛的东北部，接着分批进入希腊，被称为希腊人，他们建立了早期希腊文明，以迈锡尼文明为代表。这些人还驱逐了原来希腊文明—克里特文明，后者据说来源于叙利亚。约公元前1200 年，手持铁器的多里安人（另一支印欧人）再度入侵希腊半岛。他们摧毁了迈锡尼文明，并将希腊文明带入持续了近400 年的“黑暗时代”，直到公元前800 年左右希腊诸城邦一一崛起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公元前2000年代初，也就是与黄帝差不多的时代，居住在东欧草原西部的一批人，狭义上的雅利安人，他们沿多瑙河向西挺近，翻过阿尔卑斯山进入意大利，被称为拉丁人。与此同时，另一些印欧人继续向西和北两个方向迁移，形成了西欧的凯尔特人和北欧的日耳曼人。他们分别是英国和德国人的祖先族群之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样从公元2000年代初开始，另一支印欧人（雅利安人）部落从里海西岸分批南下进入伊朗高原，成为伊朗雅利安人。后来第二批迁徙过来并定居在这一地区西南部的人建立了波斯帝国，成为波斯人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;印欧人的另一股势力曾经入侵南方。说梵语的雅利安民族，早在公元前1000年前，就已经沿着西路进入了印度北部。着这里，他们与最早的黄褐色文明--达罗毗荼文明接触，发展出吠陀文明。雅利安人到了印度之后，把原住民变成下等民，而他们则成为高等种群。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鉴于希腊文明对西方文明的影响，我想最后梳理一下印欧人的迁徙对希腊文明带来的影响。古希腊文明，也如同古埃及文明一样，分成最初的原住民文明和后来的移民文明。原住民文明的最早痕迹在公元前3000年之前，零零散散分布在克里特岛和希腊大陆。考古挖掘发现那个时代的人大量使用陶器，并渐渐开始使用青铜器。最早期的希腊人不会写字，所以很难知道他们从哪里来的，但是希腊神话中有一段欧罗巴（Europa）的故事很像是希腊人的起源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="苏格拉底前的古希腊城邦制国家" class="img-responsive" src="/images/western ancient civil_3.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;苏格拉底前的古希腊城邦制国家地图&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据神话说，欧罗巴是古叙利亚的公主，有一次她和侍女在草地上玩耍时被天上的宙斯看到。宙斯立马被公主的美貌迷住，于是变成草地上一头健硕雄伟的公牛。欧罗巴骑上了宙斯变成的这头公牛，宙斯立马飞上天空，把公主带到了克里特岛，并与公主在这个荒岛产下后代，建立国家；欧洲（Europe）这个词就是源自欧罗巴的名字。这个神话暗示了欧洲人也是从两河流域的叙利亚迁徙而来，而且20世纪初一个德国人也在克里特群岛挖出了一个古城，跟神话中描绘的一模一样。有时候不禁感叹，神话中那些看起来荒诞的神与人的故事，是不是真的发生过，只是在细节上被神化了一些而已呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在公元前1600年（商汤灭夏桀之时），有一支股印欧人来到了希腊南部的迈锡尼，此后的500年里，这支印欧人创造了光辉的迈锡尼文明，希腊进入黄金般的荷马时代。迈锡尼人擅长贸易，他们的脚步遍布整个地中海沿岸直到遥远的大不列颠群岛。通过贸易，他们也将古埃及文明成就带到了欧洲。毕竟是游牧民族出身，他们骨血之中保存着野蛮的黩武主义。于是从公元前13世纪开始的100年间，爱琴海东岸的人们几无宁日。公元前1260年，迈锡尼人摧毁了传奇的特洛伊城，这场战争被荷马史诗中记载了下来。迈锡尼文明本身很也在公元前12世纪被南下侵入希腊半岛的多利安人摧毁，希腊从此进入了长达4世纪的黑暗时期。到目前为止，我们无从得知在这段时期，希腊到底都发生了什么事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来希腊群岛重新有文明聚集，铁器开始出现并有了腓尼基文字，我觉得应该是另一支印欧人带着这些文明重新回到这个地方。新的城邦国家纷纷建立，小城邦遍及小亚细亚和北非在内的地中海沿岸。在诸城邦中，势力最大的是斯巴达和雅典。雅典著名的民主政治和哲学人物的出现，包括苏格拉底、柏拉图和亚里士多德，而斯巴达最著名的斯巴达三百勇士。斯巴达三百勇士的故事发生在这个时代的后期，当时东方的小亚细亚上波斯帝国逐渐兴起，在势力扩张的时候与希腊诸城邦产生冲突。波斯一共对希腊发动了三次战争，其中有一次从路上入侵希腊，斯巴达在温泉关上有三百战士战死阵地，并留下了著名的纪念牌：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哦，过路人，请告诉拉刻代蒙的人们，我们长眠于此，遵从了他们的嘱托。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;希腊文明最后没落于波斯的大军压境和内部诸城邦的混战，直到公元前5世纪北方马其顿帝国崛起，年轻的亚历山大大帝如同飓风一样，统一了整个欧洲大陆，他的足迹从北非直到阿富汗。以前总觉得欧洲与中国天各一方，只有飞机才能将彼此相连。但现在地图标注的欧亚大陆，想着漫长岁月里种族的迁徙，似能体会虽有黑海里海的险流，虽有高加索山脉的险峻，虽有中亚沙漠的荒凉，这片大陆上从来不缺乏来来去去迁徙的人们，只是那漫长的岁月把他们的痕迹掩盖了，最后都变成了沙石。&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry><entry><title>《资治通鉴感悟之一：领导力》</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4%E6%84%9F%E6%82%9F%E4%B9%8B%E4%B8%80.html" rel="alternate"></link><published>2022-10-03T00:00:00+08:00</published><updated>2022-10-03T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-10-03:/reading/资治通鉴感悟之一.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;周日早上惯常上了Nat的举铁课，在最后拉伸的时候，Nat说：Now we have 3 months left until the year end, think about what you can do to keep the consistency（离年底只剩三个月了，大家想想，该怎么做可以保持一贯性，不仅仅在健身上，而且在工作和生活的方方面面）。 这句话对我的触动很深。保持一贯性谈何容易！它首先要求牢记自己原来的目标，再者清楚现在的阶段，还得知道接下来的方向。最近赋闲在家，无所事事，有时候一刷手机就几个小时过去了，简直在虚度年华；会经常胡思乱想，天马行空，精神内耗；甚至还有些沉迷于华服美食的奢侈之气。怪不得大家都说人需要有一份工作，否则精神不会独立，人也会很焦躁。再想想司马光在王安石当权之时被逐出朝廷，同样也是赋闲在家，但他能够做到“臣既无他事，得以研精极虑，穷竭所有 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;周日早上惯常上了Nat的举铁课，在最后拉伸的时候，Nat说：Now we have 3 months left until the year end, think about what you can do to keep the consistency（离年底只剩三个月了，大家想想，该怎么做可以保持一贯性，不仅仅在健身上，而且在工作和生活的方方面面）。 这句话对我的触动很深。保持一贯性谈何容易！它首先要求牢记自己原来的目标，再者清楚现在的阶段，还得知道接下来的方向。最近赋闲在家，无所事事，有时候一刷手机就几个小时过去了，简直在虚度年华；会经常胡思乱想，天马行空，精神内耗；甚至还有些沉迷于华服美食的奢侈之气。怪不得大家都说人需要有一份工作，否则精神不会独立，人也会很焦躁。再想想司马光在王安石当权之时被逐出朝廷，同样也是赋闲在家，但他能够做到“臣既无他事，得以研精极虑，穷竭所有，日力不足，继之以夜。遍阅旧史，旁采小说，简牍盈积，浩如烟海，抉擿幽隐，校计豪釐”，沉下心编纂《通鉴》长达十有五年。邓小平谪居江西，每天一边踱步锻炼，一边沉默思考，不忘记他作为一个领导人的职责，思考着“什么是社会主义”、“怎样建设社会主义”这些涉及国本的大问题。我虽不需要操心国家大事，也没有满腹经纶可以编书立著，但是作为一个人，要牢记人的作为。“好好学习，天天向上”是需要的，“不忘初心，牢记使命”是需要的，“君子终日乾乾，夕惕若厉”是需要的。在闲散时不忘奋斗，在富贵时保持朴素，现在真是体会到不容易了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈及司马光和他的《资治通鉴》，最近听了几期清华大学历史系大佬张国刚教授的资治通鉴公开课，其中有一节是他在中央机关党委的国学讲座谈领导力的，深有感触，想趁热打铁写一篇心得体会。他说，《通鉴》的精髓在司马光给宋神宗的上书中被总结了出来：修心之要有三：仁、明、武；治国之要有三：用人、信赏、必罚。不管做不做领导，他的品格修养是第一位的，因为在位者的一切都容易被放大。凯撒曾在罗马的一次演讲中说：“位高权重者，如果是发脾气，百姓说这是狂妄，普通人发脾气，只是觉得这个人的脾气怎么这么大呢？位高权重者内敛低调，大家赞扬是美德，一无所有的低调，大家说这是活该的，你一无所有，你不低调干吗？”。如果做领导的低调，就会成为美德，你稍稍比别人骄傲，就是狂妄。所以一个领导谦谨，是双倍的收获，如果高傲狂妄，你的负面就放大了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;修心克己：仁、明、武&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;修心之要是仁，《论语》中樊迟问仁，子曰“爱人”，这颇有佛家菩提心的意思。《通鉴》中说“仁”是修政治、兴教育、育万物、养百姓，这是“仁”在领导岗位的诠释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈到政治，这里我想记录一下张国刚教授分享的一个例子。胡耀邦抗战期间曾经问过毛泽东什么是政治，毛泽东是这样解释的：政治就是把你的人搞得多多的，把敌人的人搞得少少的。胡耀邦不明白怎么把自己的人搞得多多的就是政治。毛泽东严肃起来说，你得告诉你的部下，为什么跟着你干，跟着你走，不跟别人走？你得给我一个理由，这就是政治。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不是哪个领导给的钱多哪个就是好领导，要不然大家都跟着蒋介石去了，共产党也不可能取得抗战的最终胜利。人除了口袋，还要脑袋；既要利益，又要意义。当国民党的官虽然饷银很多，但毛泽东说，“来吧，建设我们自己的队伍”，于是稍微一些有理想抱负的也会跑到延安吃苦去了。所以说，领导做的事情要是正经事才能吸引到人才；与下属一起有崇高的共同价值才能留住人才。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“明”是判断力。“明者，非烦苛伺察之谓也。知道义，识安危，别贤愚，辨是非，此人君之明也”，是说要磊落，知道义，有安危意识，有分别贤愚的判断力。我在读到唐文宗的时候，就对这个“明”字的感触颇深，一个人要“明”，就不能有太过的喜好。唐朝中后期，尤其在泾原之变后，宦官逐渐把持朝政，甚至可以随意废立皇帝。其实朝中也不是没有忠君之臣，唐朝的皇帝也不全是草包，比如唐文宗就想找些忠臣帮忙把宦官除掉。但是当时朝廷中正逢牛李党争，朋党倾轧很严重，皇帝本人极度厌恶党争两派，所以被贴上派别的人他通通不考虑，而去选一些所谓的中间派。但中间派之所以两党派都不依附，要不就是无能之辈，要不就是在明哲保身，略有政治投机之意，所以这个皇帝第一次“衣带诏”活动就被他信任的臣子给背叛了。宦官找了一个借口把参与其中的宰相宋申锡流放赐死。这个皇帝还是不吸取教训，改不了用人的偏见，第二次还是用这些所谓的中间派，结果是甘露之变彻底把自己羞辱到极点。所以要想做事明智，活得明白，就不能带着有色眼镜看待问题，心里的天平得时刻摆平了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“武”是决断力。“武者，非彊亢暴戾之谓也。惟道所在，断之不疑，奸不能惑，佞不能移，此人君之武也”，是指要有决断力，决策之后勇往直前，奸佞不能迷惑你，不能改变你的主意。曹操跟袁绍打官渡之战之前，郭嘉从十个方面分析双方的优缺点。其中有一点就是袁绍好谋少决，曹操呢，得策致行，得到一个好计策，马上就实施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;司马光并没有提及克己。如果说修心是在精神追求上加法，那么克己就是做物质享受上做减法。富贵闲散后容易管不住自己，人年纪大了也容易松懈倦怠。克制不住自己是因为把世俗成功作为追求的目标，世俗目标一旦达成，人便迷失方向。唐玄宗之所以没有做到“靡不有初，鲜克有终”，一是因为他也到了50岁，一般过了半百的人就想好好歇歇了；二是因为他的世俗成就太大了，皇帝做到了极致。天宝元年正值他登基30年，他们君臣一心，励精图治了三十年，大唐也进入空前盛世，“海内富安，行者虽万里不持寸兵”，他可谓是很好地“修政治、兴教育、育万物、养百姓”。从开元后期他就逐渐奢侈了起来，一次泰山封禅就造了千余间行宫。这个 皇帝又极爱音乐，普通人有艺术爱好不是坏事，但一个领导太喜爱音乐就容易荒废政事。当唐玄宗在倦怠的时候，又跟善舞的杨玉环一相遇，这个皇帝就彻底退休了，千万百姓的太平日子也到了头。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;治国之要：用人、信赏、必罚&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;用人，指的是干部的任用；信赏、必罚，指的是激励约束机制。唐太宗说过，国家的大事就是赏和罚，赏当其劳，无功者知罪。制度要严明，没有制度治国治不成。最关键的还是用人，信赏、必罚是外在的治理手段，这些手段的交集点就是用人。张国刚讲了几条唐太宗和刘邦的用人之道，其中有两点给我的启示很深。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一点是不嫉贤妒能。好领导不一定是专业能力最强的，而且最好下面的人能力比自己强。刘邦每次跟项羽打仗都输，但他懂得使用和驾驭比他强的人：“夫运筹帷幄之中，决胜千里之外，吾不如子房；镇国抚民，给饷馈，不绝粮道，吾不如萧何；连百万之众，战必胜，攻必取，吾不如韩信。三者皆杰，吾能用之，此吾所以取天下者也。”隋炀帝杨广是一个智勇双全之人，结果连一个薛道衡都容不下，就因为薛道衡的“暗牖悬蛛网，空梁落燕泥”这两句诗写得好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二点是要懂得把合适的人放在合适的位置上。领导人都希望找德才兼备之人，但如果德才不能兼备，领导也不能把人全盘否定，而是可以把有才无德之人放在开拓疆土的职位上，把无才有德之人置于监督岗位之上，再使用制度去实现人才的管理监督。一个王朝的前期往往人才济济，开疆拓土之时往往用人不拘一格，不会因为某人曾经偷过针线就不让他当将军。但到中后期，朝中之人大多平庸，一个很重要的原因是很多有才能的人都被他人以德为名给诬陷下去。在读汉宣帝那一段时，有一个故事：一叫冯奉世的将领奉命送乌孙少主去莎车国做国王，但后来莎车国内叛变，匈奴也在附近出兵捣乱。冯奉世认为如果西域不安定则会使莎车叛贼做大，以后威胁大汉的安全，再加上事态紧急，就在没通知朝廷的情况下使用使节权力征集其他国的兵力，把莎车给制服了。很多大臣认为冯奉世立了大功应该封侯，但是萧望之认为“，而奉世奉使有指，而擅矫制违命，发诸国兵，虽有功效，不可以为后法”，用高尚的制度硬生生把冯奉世的侯位给否了。我想这种事情只有可能在一个朝代的中后期才有可能发生吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然我不是领导，但从张国刚教授的讲座和《通鉴》的阅读中能够学到领导需要的素质和他们看问题的角度，精神获得莫大的喜悦。看书能开拓心胸，能窃物之理，执圣之权，能借书中人物看到不一样的风景。&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry><entry><title>2022秋天的黄石</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2022%E7%A7%8B%E5%A4%A9%E7%9A%84%E9%BB%84%E7%9F%B3.html" rel="alternate"></link><published>2022-09-22T00:00:00+08:00</published><updated>2022-09-22T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-09-22:/thought/2022秋天的黄石.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;明天就是秋分了。大自然比城市更能感知太阳的离去，整个黄石公园都变成了黄色。从西黄石大门沿着公路向里面开，旁边陪伴的是Madison River，北美最大河流密苏里河的源头之一。早上的Madison river上水汽蒸腾，后来才得知因地热的缘故，河水是温的，所以哪怕气温接近零度，都有人在河里赤足钓鱼。北方玄武主黑，这里的水是紫黑色的，感觉很清冷。河流两边是开阔的草地，像是黄色橙色拼接的地毯，铺向远方的黛青山。黄石的土地并不肥沃，气候也恶劣，冬季气温能低至零下40度，只有松树才能在这里存活，所以此时并没有层林尽染的秋叶红，反倒是满眼一片片笔直的松树林，更凸显了黄石的清冷之气。&lt;/p&gt;
&lt;table class="table  table-striped table-hover"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石初印象1" class="img-responsive" src="/images/202209黄石1.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石初印象2" class="img-responsive" src="/images/202209黄石2.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;黄石初印象，蒸腾的水汽和满眼的松树林&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄石的印象来源于小时候读的那边《十万个为什么》中的猛犸象（Mammoth）， 一种已经灭绝的古代超级大象。因为对那头大象的复原图印象太过深刻，有一次在中央台介绍美国黄石公园提到了猛犸象温泉的时候，就记住了美国黄石国家公园。只是来了才知道，黄石奇妙的地方在于它独一无二的地貌结构，很难相信我所在的西黄石小镇、门口的麦当劳、进园的公路和里面的山川河流，全都是在一座火山上。一提到火山，人总会想到日本富士山那种，有山的形状和一个山顶的圆形洞口，像是地球表面隆起的褶皱。黄石超级火山它不是地表的褶皱，而是地函热柱，它的底部直接插入地核。黄石下面便是融化的流动岩浆 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;明天就是秋分了。大自然比城市更能感知太阳的离去，整个黄石公园都变成了黄色。从西黄石大门沿着公路向里面开，旁边陪伴的是Madison River，北美最大河流密苏里河的源头之一。早上的Madison river上水汽蒸腾，后来才得知因地热的缘故，河水是温的，所以哪怕气温接近零度，都有人在河里赤足钓鱼。北方玄武主黑，这里的水是紫黑色的，感觉很清冷。河流两边是开阔的草地，像是黄色橙色拼接的地毯，铺向远方的黛青山。黄石的土地并不肥沃，气候也恶劣，冬季气温能低至零下40度，只有松树才能在这里存活，所以此时并没有层林尽染的秋叶红，反倒是满眼一片片笔直的松树林，更凸显了黄石的清冷之气。&lt;/p&gt;
&lt;table class="table  table-striped table-hover"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石初印象1" class="img-responsive" src="/images/202209黄石1.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石初印象2" class="img-responsive" src="/images/202209黄石2.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;黄石初印象，蒸腾的水汽和满眼的松树林&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄石的印象来源于小时候读的那边《十万个为什么》中的猛犸象（Mammoth）， 一种已经灭绝的古代超级大象。因为对那头大象的复原图印象太过深刻，有一次在中央台介绍美国黄石公园提到了猛犸象温泉的时候，就记住了美国黄石国家公园。只是来了才知道，黄石奇妙的地方在于它独一无二的地貌结构，很难相信我所在的西黄石小镇、门口的麦当劳、进园的公路和里面的山川河流，全都是在一座火山上。一提到火山，人总会想到日本富士山那种，有山的形状和一个山顶的圆形洞口，像是地球表面隆起的褶皱。黄石超级火山它不是地表的褶皱，而是地函热柱，它的底部直接插入地核。黄石下面便是融化的流动岩浆，只是因为含硅量太大，岩浆粘度把内部的气泡给封了起来，所以气体暂时无法喷发。但是黄石火山是一座活火山，现在黄石公园的地貌是过去三次火山喷发叠加形成的。这种叠加的痕迹，在黄石大峡谷的山壁上尤为明显。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="黄石3" class="img-responsive" src="/images/202209黄石3.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;黄石大峡谷记录了三次火山喷发，从下往上的岩体形态更不相同。最顶端的篱笆状岩石是最近一次喷发的痕迹&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一次火山爆发是在210万年以前，接下来的两次分别发生在130万和64万年以前。每一次的火山喷发产生的熔岩流和火山灰，覆盖了原来的山体，再经过几十万年的流水侵蚀，形成了今天层次分明的黄石大峡谷。这大概是我第一次见除了冰山作用之外形成的峡谷河道。哪怕日经风吹水蚀，眼前这个景色在我老去之前也是一直不变的吧，生命真似白驹过隙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有峡谷便会有瀑布，黄石的瀑布星罗密布。第一天我们随着旅行团踩了Upper fall和lower fall的观景点，第二天走了一个fairy fall的徒步路线。老美的跟团游跟国内的大不一样，导游就是司机，是一个叫David的大胡子，身形削瘦，但是他是我见过的最激情的话痨，有些激情过头。从早上8点到下午4点，哪怕我们在车上啃午餐三明治，他都一直在演讲，话题都是围绕黄石和我们参观的景点。早上讲早期黄石探索者的故事（感觉他的版本跟买的纪念册上的版本有些出入），讲黄石的地质形成知识，讲旁边岩石上山闪烁的黑色是火山喷发形成的黑曜岩，它有多么锋利。David演讲很生动，喜欢造排比句，喜欢设问，更喜欢用夸张的语调去渲染黄石地貌的古老与独特：他发'billion'（十亿）的'b'时简直像火山爆发一样充满爆破力。我听了一天的演讲也是累得够呛，但学了很多东西还是很开心的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;David热爱这片土地，他说“For me, the city is impossible”。他在黄石当导游当了七八年了，每周都讲同样的东西还是那么生动。他认得草地上的一头头的野生牦牛，甚至知道他们的行动轨迹，于是我们就有幸跟牦牛群在公路上狭路相逢。牦牛在黄石园内很是常见，有一些是群居的，有一家三口住在Madison junction附近的公路两旁，还有一头比较孤僻，他自己躲到西黄石大门附近，经常独自对着公路发呆。据说黄石里面有很多熊，我们还入乡随俗得买了防熊喷雾，这喷雾还不便宜，49美金一瓶，比蚊子喷雾小一半。很可惜没有机会遇见熊，庆幸之中有些落寞。David说熊熊很懒，喜欢偷别人的过冬食物，所以当现在的松鼠忙着屯粮的时候，它们可能就躲在一边偷窥。出租车老爷爷给我们指了熊窝洞口，在高山之上的向阳面，黑魆魆的大口子。老爷爷说，说不定熊在里面看电视呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在黄石小镇的美国人很有西部牛仔风。他们喜欢戴着宽檐帽，嗓门通常很大，个头也很大，街上没多少身形苗条的少女，反而处处可见肩厚腿粗穿棉袄的大妈。这两天稍微接触多一点的就是bus tour的司机David和接下来接送我们去hike的出租车老爷爷。老爷爷在袁航出生的那一年就生活在小镇上了，没有家人，只有一个兄弟住在别的镇上。他也很热爱生活，开车的时候车里放着贝多芬的交响乐，谈着黄石大大小小的知识，时不时给我们指牦牛出没的方向，还给我们推荐了一个很棒的hike路线：进阶版cascade lake trail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这条路线大概只有当地居民才了解，至少袁航对着地图研究了好几个月都没有研究出相关信息。这条线从Canyon village出发，穿过树林和草坪来到Cascade lake，登上观景峰后下去去另外一个湖Grebe lake。观景峰垂直高度为400m，据老爷爷说山头不光可以看到Cascade湖景，还可以免费欣赏南边的大提顿公园。于是我们带着他热情出借的望远镜，非常雀跃地往山头进发。很顺利地爬到山头，在山顶确实无限风景尽收眼底，有湖有河有草地有青山，但遗憾的是我不知道它们都叫什么名字，也不知道山有多大，水有多清，缺少一种亲近感。可能这就是人在高处的感觉吧。我发现自己的战斗力依然高涨，于是一路小跑领先奔到了山底。事实证明这种不克制的徒步方法，尤其在登山鞋还不合脚的情况下，是极其不明智的。很快得我的左脚踝就钝痛到无法前进，左膝盖都有酸痛的感觉。事后发现是因为脚踝处鞋子太硬太挤，我的脚被压迫到极致了，需要给脚松绑和静养。但在当时，除了忍耐和坚持走出荒野，我别无选择。童话中小美人鱼为了和王子在一起，把鱼尾变成了双脚，付出的代价是走一步就疼一步，但她也没走几步就化成了泡沫；而我当时绝望的想，前面的路还剩7千米，意味着我还需要走一万四千步，还要疼这么多下。袁航在前面又担心我的脚，又焦急我们无法及时赶到出口，非常不知怜香惜玉地连扯带背拖着我走了一会儿。后来找到了一个松树枝做拐杖，我就一蹦一跳得走了出去，3点59分，比预计时间还早了一分钟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="黄石4" class="img-responsive" src="/images/202209黄石4.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;observation peak上看Cascade lake, Grebe lake和黄石河&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的腿脚经常受伤，从小就爱崴脚，腿上的淤青和伤疤很多，简直不像是女生的腿。但我确实天性坚强，我知道我除了忍耐别无选择，在崎岖的山路和茂密的树林中，不可能有车能开进来把我运走，而袁航也不可能把我背出去。当时一方面想，我可是X的女生，什么苦吃不了；另一方面嘴里不停念准提咒，希望能有神明来护佑。不知道是不是佛祖真的来帮我，还是我的意念从伤痛中转移了出去，我的痛感减轻，开始能够欣赏四处的景色。我需要走几步歇一次，我半开玩笑得说，在黄石徒步，永远不缺座椅，因为到处都是倒塌的干枯的树干。这些枯树大都是1988年森林大火的残骸，这场大火持续了小半年，烧毁了公园36%的树木。由于黄石的气候干冷，缺少微生物的活动，这些烧毁的树木至今未被分解，而成了其他动植物的家园。我曾看到一个干枯的树根，这扭曲的树根经历了鸟剥虫穿，苔埋菌压，仍直指苍穹。它以干涸的河床为画布，以不死的生命为主题，是大自然呈现的又一件的撼动人心的艺术品。&lt;/p&gt;
&lt;table class="table  table-striped table-hover"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石枯树1" class="img-responsive" src="/images/202209黄石5.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石枯树2" class="img-responsive" src="/images/202209黄石6.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Firehole河畔干枯的树根&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;烧毁的树木随处可见 - Fairy fall hike trail上&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1988年的黄石森林大火是一个人类在错误中学习与大自然相处的例子。以前美国对森林火是严格扼杀的，。黄石就这样被小心翼翼保护了50年，老树不死，新树不断产生，树林变得越来越密集，也提供了大火的分级可燃物。1988年的降雨量出奇得少，一个偶然的火苗变把之前被压制的火灾都释放了出来。熊熊大火蔓延了整个园区，总计9万多消防员出动参与灭火。后来生态学家才发现，火是森林生态系统不可缺少的一部分，它会清理掉一些不再生长的老树，而燃烧的老树松果会开裂，释放百万松子，这些松子是鸟类的食物，也是新生命的延续。而过分被压制的火总会有一天以灾难的形式回来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们已离开大自然太久，忘记了我们原来的家园该有的样子。我在黄石花了7美金买了一本当地年刊，纸张散发着草腥味，只有不到200页。上面有文章教人们用黄道星座和月相去种植蔬果，有每天的日升日落时间表，有文章告诉大家森林火不是天上的流星造成，虽然都是发光发热的现象，也有文章描述不同Little People（小精灵）的习性，中国人称为护家神，那些小精灵会帮忙做饭、会保护小孩、也会帮忙种地，但是各有雷区不可踏入。好笑之余，不禁在想，如果这就是我们祖祖辈辈延续千年的生活方式，那么在城市里蜗居的我们刚开始是为了什么而远行，而终日忙碌又在追求什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄石一行是完美的。旅行没有很轻松，强忍着疼痛坚持下来的徒步想必也不会太舒适；食物也没有好吃到飞起，虽然烤猪排和墨西哥卷饼还不错，但毕竟不是习惯的食物，不会很熨帖；天气也没有很怡人，日夜温差极大，太阳光很刺眼，整个几天下来我和袁航都是鼻子红彤彤。但就是这种苦与乐的交织，丰富的自然景观，下一秒的惊喜构成了这种完美。还记得在走Fairy fall的丛林时，我听到了轰隆隆的声音，凑过去发现是一个喷泉；旁边又传来古怪的咕咕声，我还以为是袁航在肠鸣，后来发现是一个mudpot，那是我第一次看到天然水泥热洞，跟工地上热水泥坑一模一样。也吃了耗牛干，也吃了鹿肉水饺，喜欢进嘴前的期待和进嘴后发出的“不就是那样嘛”的感叹。是呀，生活不就是那样嘛，可是不也是很开心的吗？&lt;/p&gt;
&lt;table class="table  table-striped table-hover"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石food1" class="img-responsive" src="/images/202209黄石7.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石food2" class="img-responsive" src="/images/202209黄石8.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;鹿肉饺子，意大利做法&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;宾馆里啃烤猪排，味道不错&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>2022年9月纽约和普林斯顿之行</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2022%E5%B9%B49%E6%9C%88%E7%BA%BD%E7%BA%A6%E5%92%8C%E6%99%AE%E6%9E%97%E6%96%AF%E9%A1%BF%E4%B9%8B%E8%A1%8C.html" rel="alternate"></link><published>2022-09-20T00:00:00+08:00</published><updated>2022-09-20T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-09-20:/thought/2022年9月纽约和普林斯顿之行.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我终于又去了普林斯顿大学。我自己都惊讶我对它的执念竟会这么深，以至于哪怕身体很疲惫，时差还没倒过来，我依然一大早就踏上了去普林斯顿的路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我需要先去34街的Pen Station坐NJ transit到Princeton Junction，再换小火车到Princeton Station。本说要吸取教训，再也不暴走纽约了，但还是没忍住，从54街走到了车站。纽约是一个极度嘈杂的城市，各肤色的人来来往往，车声人声工地作业声声声入耳，杂货摊子和高档精品店犬牙交错，99美分的披萨店和3块钱的热狗摊成拉锯之势，每个商店上都有霓虹灯和滚动广告不分日夜地闪烁。人走在街上完全没有放松的心情，街道太短、时不时就得停下来等红灯，同时还要小心翼翼避开行人的乱撞。连大清早时代广场都有放震耳欲聋的流行音乐，这些不绝于耳的噪音在强烈刺激人脆弱的神经。虽说这两天纽约的天气很好，阳光明媚，但林立的高楼和密集的脚手架尽职地给行人做好了遮阳工作，我只有通过高楼层上反射的阳光，才知道原来太阳在那里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="纽约街道" class="img-responsive" src="/images/202209纽约街道.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;纽约一清早的街道，霓虹灯彻夜闪烁&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好不容易走到了Pen Station，我又被车站的杂乱给震惊了。它像是北京老车站和北京南站的混合体，车站门口是一片被脚手架和工程布围起来的工地，不知道在修什么，反正声音极度嘈杂；顺着电梯下去的大厅看样子也有工程，大厅墙壁到处被布蒙着。我顺着NJ transit的指示牌走到另一个厅，像是突然走进60年代的老电影中的拍摄现场，厅很陈旧，空气也很闷热，谢天谢地没有大街上的骚臭味和大麻味，不然会让人有种身处沼气池的感觉 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;我终于又去了普林斯顿大学。我自己都惊讶我对它的执念竟会这么深，以至于哪怕身体很疲惫，时差还没倒过来，我依然一大早就踏上了去普林斯顿的路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我需要先去34街的Pen Station坐NJ transit到Princeton Junction，再换小火车到Princeton Station。本说要吸取教训，再也不暴走纽约了，但还是没忍住，从54街走到了车站。纽约是一个极度嘈杂的城市，各肤色的人来来往往，车声人声工地作业声声声入耳，杂货摊子和高档精品店犬牙交错，99美分的披萨店和3块钱的热狗摊成拉锯之势，每个商店上都有霓虹灯和滚动广告不分日夜地闪烁。人走在街上完全没有放松的心情，街道太短、时不时就得停下来等红灯，同时还要小心翼翼避开行人的乱撞。连大清早时代广场都有放震耳欲聋的流行音乐，这些不绝于耳的噪音在强烈刺激人脆弱的神经。虽说这两天纽约的天气很好，阳光明媚，但林立的高楼和密集的脚手架尽职地给行人做好了遮阳工作，我只有通过高楼层上反射的阳光，才知道原来太阳在那里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="纽约街道" class="img-responsive" src="/images/202209纽约街道.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;纽约一清早的街道，霓虹灯彻夜闪烁&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好不容易走到了Pen Station，我又被车站的杂乱给震惊了。它像是北京老车站和北京南站的混合体，车站门口是一片被脚手架和工程布围起来的工地，不知道在修什么，反正声音极度嘈杂；顺着电梯下去的大厅看样子也有工程，大厅墙壁到处被布蒙着。我顺着NJ transit的指示牌走到另一个厅，像是突然走进60年代的老电影中的拍摄现场，厅很陈旧，空气也很闷热，谢天谢地没有大街上的骚臭味和大麻味，不然会让人有种身处沼气池的感觉。我左找右找看不到售票机器，显然还是高估了车站的现代化程度，后来及时意识到了自己的幼稚，于是我在黑角落里从一个黑人大妈那边买到了往返票。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="纽约车站" class="img-responsive" src="/images/202209纽约车站.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;纽约的车站陈旧得令人震惊&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;火车也是破旧不堪，有点像国内90年代的绿皮火车，但又觉得起码绿皮火车开动的时候不会震天动地，轮子与铁轨摩擦也不会一直发出滋啦啦的声音，更不会连厕所也没有。我就一直在坐立不安的状态下熬到了普林斯顿，期间还因为换座位接受列车员的重复查票。查票也是极具美国老式复古风，两个黑人列车员在车厢巡视，向新上来的乘客索要车票，然后说：”You are going to Princeton, I got you“，然后在我的座位上插了一个标注目的地标号的纸条。这种毫无电子化的验票方式在以尖端科技称霸于世的美国中继续存在，我有种穿越时空的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我以为火车要永远蹒跚开到散架的时候，它竟然在最后30分钟内狂飙，一路飚到了Princeton Junction。我下了车，在一个没人没指示牌没厕所存在的车站中继续等小火车。等了不记得多久，突然有一阵破碗声打破了寂静，真的是一个不锈钢皮小火车慢悠悠得开了过来。哪怕当时站台只有等车小猫三两只，列车员还是起劲儿得敲破碗宣告他的大驾光临。火车只有三个车厢，三个门。然后中间那个门也不知道是坏了怎么着，拒绝打开；我所站的地方离第一个门最近，但这个门差点儿开过站台末端，我勉勉强强蹭了上去。连找都懒得找，这车肯定也没有厕所。幸好车程就只有10分钟，到站后我第一时间冲了出去，在车站旁叫WaWa的超市了解决了人生之急。终于到了世界上最好的大学，Princeton university。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直惊讶这一路的新鲜感，毕竟在13年的时候来找过陆超，按理说不会觉得陌生。但到了大学里，记忆的闸门开始打开，我记得相同的园中路经旁边的木屋，里面是个日本餐馆；我记得Nassau street和旁边岔道上的一排小别墅，和满街的梨树。一切都很安静祥和。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="梨树" class="img-responsive" src="/images/202209普林斯顿梨树.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;普林斯顿的街道，与我记忆中的那么吻合&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="NassauHall" class="img-responsive" src="/images/202209普林斯顿Nassauhall.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;普林斯顿的行政楼，landmark&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我吃了爱因斯坦也吃过的the bentspoon，也在一家American pub吃到了很不错的shrimp taco。用过午饭，我就随意在Nassau Hall附近的校园里开始沉浸式乱逛。普林斯顿的校园里看不到很多黑人，我在暗想黑人的智商和普遍教育水平可能还是欠缺的。在美国的这两天，我深刻体会到黑人所做的工作有多么的无技术含量，但他们又是维持城市运行的很重要的生力军。街道警察、售票员、餐厅服务生、门卫这些人清一色的是黑人。又感觉黑人们做的是正经工作，不像很多中美、东南亚肤色的人，他们中很多人都给我一种无业或者干零活的颓废感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="午餐" class="img-responsive" src="/images/202209普林斯顿午餐.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;美语中的shrimp其实是英语中的king prawn&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还误打误撞进了他们大学的企业招聘宣会，竟没发现哪家银行的stand，只有两三家hedge fund，其他全是高科技公司，像是Genesis。这是多么令人怀念的时光啊，我们在X的时候，学校每年也会举办企业招聘会，那时的Grande Halle也是人山人海的，我和小伙伴们穿着西装各处投简历。那个时候我是多么的简单幼稚啊，只知道跟着学长学姐往各个银行投简历。如果时光能倒流，我真想对那个傻丫头说，多去四处问问看看，用心去跟每个企业招聘代表交流交流，社会各行各业有趣的事情多着呢，何必如此一门心思去做银行呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下午三点多的时候我又坐着相同的小火车晃悠回了纽约。可能是周五的缘故，同行中有一些看起来像回家过周末的学生。坐我旁边的一个姑娘，一路上都在pad上读论文，丝毫没有被嘈杂破旧的火车和周围环境所影响。喜欢这样的学校。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>2022中秋已至</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2022%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E5%B7%B2%E8%87%B3.html" rel="alternate"></link><published>2022-09-11T00:00:00+08:00</published><updated>2022-09-11T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-09-11:/thought/2022中秋已至.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;周五正式结束在Barclays的工作。最近一直忙于旧工作的交接，也在新工作合同的等待中焦急不已，以至于没有时间去想这个事情。周五早上Priya告诉我下午给我举办了个leaving presentation，中午做完brain MRI后扒了口午饭后时间就到了，进入视频会议看到一张张熟悉的脸，我猛然意识到，这个时刻来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有任何的准备，这些话就从心中浮现，藉由我的嘴说了出来：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个时刻终于到来，我竟有些惶然。这是我工作生涯中的第一份工作，在国外漂泊了10年，在Barclays的时间占据了一半以上。Barclays的文化塑造了我的工作风格，Barclays的同事弥补了这些年来缺少的亲友关怀。对我而言，你们不只是同事，是在无助的时候可以信赖的朋友，是在工作遇到瓶颈的时候可以求教的老师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六年前的我刚从学校毕业，来Barclays的时候曾憧憬着身穿西服裙，脚踏高跟鞋的精英白领生活，但最终变成了穿牛仔裤和球鞋的码农。我很幸运地得到上级领导的支持，无论是组内还是组外；我很幸运地参与了很多大项目，学习了很多银行全局的运营知识；我很幸运得遇到了你们这些聪明勤奋的同事，你们以孜孜不倦的工作态度和毫无保留的人文关怀一直激励着我努力前进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你们或许是跟我一个组的同事，或许只跟我在工作中有过短暂接触。如果你不了解我，我是一个中国女生，来自一个有100万居民的小县城。大学毕业的时候曾经想去沙漠做核物理研究，但听说个人生活会受到极大限制所以放弃，随后飞到法国去学习数学。我的爱好是运动、物理、哲学、占星和税法。如果你以后想找税务师提供税务建议或者想找占星师做占卜咨询，欢迎联系我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再见 …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;周五正式结束在Barclays的工作。最近一直忙于旧工作的交接，也在新工作合同的等待中焦急不已，以至于没有时间去想这个事情。周五早上Priya告诉我下午给我举办了个leaving presentation，中午做完brain MRI后扒了口午饭后时间就到了，进入视频会议看到一张张熟悉的脸，我猛然意识到，这个时刻来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有任何的准备，这些话就从心中浮现，藉由我的嘴说了出来：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个时刻终于到来，我竟有些惶然。这是我工作生涯中的第一份工作，在国外漂泊了10年，在Barclays的时间占据了一半以上。Barclays的文化塑造了我的工作风格，Barclays的同事弥补了这些年来缺少的亲友关怀。对我而言，你们不只是同事，是在无助的时候可以信赖的朋友，是在工作遇到瓶颈的时候可以求教的老师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六年前的我刚从学校毕业，来Barclays的时候曾憧憬着身穿西服裙，脚踏高跟鞋的精英白领生活，但最终变成了穿牛仔裤和球鞋的码农。我很幸运地得到上级领导的支持，无论是组内还是组外；我很幸运地参与了很多大项目，学习了很多银行全局的运营知识；我很幸运得遇到了你们这些聪明勤奋的同事，你们以孜孜不倦的工作态度和毫无保留的人文关怀一直激励着我努力前进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你们或许是跟我一个组的同事，或许只跟我在工作中有过短暂接触。如果你不了解我，我是一个中国女生，来自一个有100万居民的小县城。大学毕业的时候曾经想去沙漠做核物理研究，但听说个人生活会受到极大限制所以放弃，随后飞到法国去学习数学。我的爱好是运动、物理、哲学、占星和税法。如果你以后想找税务师提供税务建议或者想找占星师做占卜咨询，欢迎联系我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再见。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在发送完离别邮件，关掉电脑电源的一刹那，我感受到了从未有过的解脱。这种感觉不是周末在大自然中呼吸自由空气的舒畅，也不是一门考试结束后的轻松，而是一直绷紧的弦突然消失的感觉。我可以再也不用牵挂在Barclays的任何工作了，以前所有的雄心、困难、挣扎都烟消云散。我对袁航说，如果这就是解脱的感觉，那么佛家的高僧，他们的生活该是多么轻松。他们从所有的枷锁都解脱出来，对世俗名利的追求，对健康年轻的肉体的渴望，更有对从小就被灌输的价值观的执著。而我所解脱的仅仅是对Barclays这份工作的责任和梦想，但我肯定不会就此无所事事，之后肯定会滋生出对另外一些事物的渴求，包括社会荣誉和财富成就，也包含家庭幸福和精神富足，不仅自己在寻寻觅觅中度过这一生，还会把这些价值观和渴望灌输给下一代，他们或许会像我一样，继续用他们的一生去寻觅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个月有幸在Youtube搜到首愚法师对准提法门的开示，他讲到，有人问他，怎么才能在念咒语的时候能保持心无杂念。法师说意念的不专一是我们的偏执和宿业所致，是我们的不圆满。只有彻底意识到“我”作为存在的不圆满，才能生出对佛的无上皈依。结手印是“身”的皈依，念咒语是“语”的皈依，而无杂念是“意”的皈依。身语意都进去了，就不会滋生乱七八糟的念头了，佛家称这个境界为“无量”。这几天按照法师所说的去做功课，竟真有几个时刻做到了“无量”。这些年的不断拼搏一方面体现了个人意志，也反映出个人执念之重。希望藉由念佛，这些执念可以就此悬崖勒马，且随着时间的流逝逐渐散去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周六又是一年的中秋节，晚上招待朋友们吃完饭后送他们下楼，一抬头看到皓月当空，旁边还有一颗明亮的星星相伴。一个朋友打开他一个神奇的手机星象软件，说那颗星星是木星。木星是我的命主星，伴在皓月旁边不减其光芒，似乎预示接下来的路会很顺利。希望远在国内的家人中秋快乐。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>参佛学道小记之三</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E5%8F%82%E4%BD%9B%E5%AD%A6%E9%81%93%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E4%B8%89.html" rel="alternate"></link><published>2022-07-31T00:00:00+08:00</published><updated>2022-07-31T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-07-31:/thought/参佛学道小记之三.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;王维在《终南别业》里写到：“中岁颇好道，晚家南山陲”。由此看来佛学造诣很深的王维也是道家中人，不知当时的他有没有在佛家和道家中找出一个平衡点。最近的我有些灵魂撕扯，一边念佛，一边进行道家学习，还不断研习《资治通鉴》，既崇尚于古代治国平天下的君子之道，又迷醉于君臣之间的博弈和权变。从西方哲学的归类习惯上说，我认为儒家是人的社会属性的唯物论，道家是人的自然属性的唯物论；近代兴起的西方科学里，其自然科学和心理社会科学都偏向于机械唯物论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方的社会自然科学相比于中国的儒家道家，虽都是唯物主义，但他们多了细致划分，少了全局描述。比如说西方科学重视分科，物理化学生物每一门都有很不同的内容；又例如，西方物理学的兴起在牛顿力学和莱布尼茨微积分，而莱布尼茨微积分认为物体可细致可分到原子。社会科学上讲，西方的社会科学又划分成社会学、政治学、心理学等等，也是把人与人的关系当成一个研究对象，先分后整合。西方科学重视因果论，比如物体运动的原因在于力的作用，疾病产生的原因来自细菌或者细胞突变，心理疾病的原因来自于压力或是其他什么的，原因是实物，事情发展也都是实物。中国的儒家和道家则相反，虽然他们探讨的东西是实物，但整个理论基础建立在无形的东西上，也就是“道”。但“道”是什么，谁都说不清楚，正如老子所说 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;王维在《终南别业》里写到：“中岁颇好道，晚家南山陲”。由此看来佛学造诣很深的王维也是道家中人，不知当时的他有没有在佛家和道家中找出一个平衡点。最近的我有些灵魂撕扯，一边念佛，一边进行道家学习，还不断研习《资治通鉴》，既崇尚于古代治国平天下的君子之道，又迷醉于君臣之间的博弈和权变。从西方哲学的归类习惯上说，我认为儒家是人的社会属性的唯物论，道家是人的自然属性的唯物论；近代兴起的西方科学里，其自然科学和心理社会科学都偏向于机械唯物论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方的社会自然科学相比于中国的儒家道家，虽都是唯物主义，但他们多了细致划分，少了全局描述。比如说西方科学重视分科，物理化学生物每一门都有很不同的内容；又例如，西方物理学的兴起在牛顿力学和莱布尼茨微积分，而莱布尼茨微积分认为物体可细致可分到原子。社会科学上讲，西方的社会科学又划分成社会学、政治学、心理学等等，也是把人与人的关系当成一个研究对象，先分后整合。西方科学重视因果论，比如物体运动的原因在于力的作用，疾病产生的原因来自细菌或者细胞突变，心理疾病的原因来自于压力或是其他什么的，原因是实物，事情发展也都是实物。中国的儒家和道家则相反，虽然他们探讨的东西是实物，但整个理论基础建立在无形的东西上，也就是“道”。但“道”是什么，谁都说不清楚，正如老子所说，“道可道，非常道”。不可说，便不是实物，不是固定不变的东西。至于阴阳学说、五行学说，无非就是对“道”主的“气”的规律性描述而已。所以中国人比西方人灵活，他们不受制于目之所见，他们不执着于事情当下状态，解决事情知道不光从原因上入手，也知道可以缓一缓、避其锋芒，审时度势。如果国人之心保持淳朴的状态，完全可以顺应四时，过得很优雅；但现在的国人很多都是被外物所惑，加上中国思想的整个灵活性，反而变得没有原则，坑蒙拐骗之事屡屡皆是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛家既不谈自然之理，也不讲人伦之事，它是彻彻底底的唯心论。一句“诸行无常，诸法无我，寂静空寂”把一切有形的、无形的东西都归成暂时的幻象。这一方面和道家弘扬的“道”很像，只是道家的“道”到底还是一种存在，佛家的“空”是彻彻底底的不存在。另一方面，从印度起源的佛家也受到西方宗教中上帝存在的影响。西方宗教中万能的神，他创造了世界，也掌管每一个人的命运，同时在末日审判的时候，会对每一个人的功过是非做一个审判；佛家弘扬因果轮回，他们认为每一个灵魂都带个功过簿，做了好事就种下善因，以后会有善报；相反的，做了坏事会受到惩罚。我现在百思不解的是，如果佛说的万事皆空，那么因果轮回也应该是空的，那么为什么佛家会肯定因果论的存在，难道只是为了教化世人？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;念佛不能保证更好的物质生活，每日勤奋的功课，是为修得为众生利益的菩提心，而非为自己求财求官求子求平安。学道不能保证尘世间的成就，与其鼓励辛勤工作，实现个人价值，老子更提倡“绝圣弃智，民利百倍；绝仁弃义，民复孝慈；绝巧弃利，盗贼无有”，最好大家都返璞归真去做山顶洞人，大家都一样贫穷，这样就不再有利益冲突，而实现”天下大同“的理想社会。儒家重视人的社会价值的体现，他们提倡在合乎一切社会伦理规范的条件下，能够通过修身养性、趋利避害等诸多自我修炼去走完令别人羡慕的一生，比如曾国藩、李沆这种能臣名相。只是这些君子是否能够“美其食，任其服”，心安而不惧，悠闲自在得享受生活，儒家不是太在意。西方科学就更无法保证个人社会价值的实现和生活质量的提高，科学技术的发展虽说给我们的生活带来了极大的便利，是福是祸确是一言难尽，毕竟不治之症的各种涌现，谁能否定不是环境污染、人心贪婪所导致的呢？只是事已至此，我们总不能回去做山顶洞人，所以只能饮鸩止渴，在错误的路上自取灭亡。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>2022正值盛夏</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2022%E6%AD%A3%E5%80%BC%E7%9B%9B%E5%A4%8F.html" rel="alternate"></link><published>2022-07-20T00:00:00+08:00</published><updated>2022-07-20T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-07-20:/thought/2022正值盛夏.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近欧洲大部分地区都迎来炎炎盛夏，昨天伦敦的温度高达40度，许多人都加入喝冰啤酒吃雪糕的行列，而我最近被徐文兵的节目洗脑，坚持尽量不去空调屋，不喝凉水，努力用肾水去克制心火，心神安静就不会觉得热。虽然道家是相当唯物主义的，但在人体受感方面，他们把一切感觉都归到主观的”心“上，竟生出些许唯心主义的味道。但这群道家学者为了坚持自己的唯物主义思想，会经常在心和心包之间打马虎眼。心是无形的，心包是有形体的，说大猩猩捶胸顿足是为了发泄心中的郁结不满，捶胸捶的是心经的檀中穴，大猩猩也懂得疏通一下冠状动脉，多给心包供应一些氧气，多排出些代谢废物，只是此动作竟也能使“心”变得舒畅，真是玄之又玄，众妙之门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;越来越能体会“气”、“势”和“因缘”的力量。今年的跳槽算是比较有收获，总共面了10个岗位，经历了40多场面试，有六个职位给了我正面反馈。相比于去年屡面屡败的惨烈，我一直在思考今年为什么会如此顺利。毕竟专业技能也没有很大提高，刷的面试题还都是老掉牙的那几道，英语表达也没有变得口如悬河、舌灿莲花。招聘市场的活跃是一个很大的因素，很多朋友在茶余饭后的闲聊中都会提到今年很多地方在招人，据说去年虚拟货币的大兴吸引了很多的quant跳槽过去，于是各大银行纷纷出现很多空缺，这叫做“势 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;最近欧洲大部分地区都迎来炎炎盛夏，昨天伦敦的温度高达40度，许多人都加入喝冰啤酒吃雪糕的行列，而我最近被徐文兵的节目洗脑，坚持尽量不去空调屋，不喝凉水，努力用肾水去克制心火，心神安静就不会觉得热。虽然道家是相当唯物主义的，但在人体受感方面，他们把一切感觉都归到主观的”心“上，竟生出些许唯心主义的味道。但这群道家学者为了坚持自己的唯物主义思想，会经常在心和心包之间打马虎眼。心是无形的，心包是有形体的，说大猩猩捶胸顿足是为了发泄心中的郁结不满，捶胸捶的是心经的檀中穴，大猩猩也懂得疏通一下冠状动脉，多给心包供应一些氧气，多排出些代谢废物，只是此动作竟也能使“心”变得舒畅，真是玄之又玄，众妙之门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;越来越能体会“气”、“势”和“因缘”的力量。今年的跳槽算是比较有收获，总共面了10个岗位，经历了40多场面试，有六个职位给了我正面反馈。相比于去年屡面屡败的惨烈，我一直在思考今年为什么会如此顺利。毕竟专业技能也没有很大提高，刷的面试题还都是老掉牙的那几道，英语表达也没有变得口如悬河、舌灿莲花。招聘市场的活跃是一个很大的因素，很多朋友在茶余饭后的闲聊中都会提到今年很多地方在招人，据说去年虚拟货币的大兴吸引了很多的quant跳槽过去，于是各大银行纷纷出现很多空缺，这叫做“势”。我自己的气场也发生了改变，年初以来有好几个朋友都说我气色变好了很多；可能是念佛的原因，百结愁肠解开后，整个人也流露出平和且生发之气。这种气很可能是面试官都喜欢我的原因，如同古代通神之人以气色面相择人，同样的道理也适用于外国人招人。这在机械唯物主义观看来显然是封建迷信，但无形的气和势绝对比有形的工具更能决定一个事情的发展进程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到预测事物的发展，最近我对“因缘”有更强烈的体会。一切事物的发生都是有原因的，比如新冠的发病原因是那些病毒；但是有原因并不一定会带来事情的必然发生，比如不同的人接触到新冠病毒，有些人立马中招，有些人什么事儿都没有，这就还有“缘”的作用。“缘”是推动事情发生的其它因素，比如个人的抵抗力、天气的变化、饮食的差异等等，也包含“气”和“势”。中国人用字真是微言大义，两个字把当今统计模型所寻找的根源概括出来了： causality （因果） and correlation （相关性）。深受老庄思想影响，中国人似更注重相关性，因此推崇实践知识；西方人骨子里习惯找抽象原因（上帝和真理），他们的知识建构在公式定理的推导之中。同样地，他们在治疗现代疾病，尤其是癌症的时候，也会采取消灭癌症细胞的方法。癌症细胞确实是发病原因，但西医们忽略了重要的一点，就是得了癌症的人相比健康人来说，他的身体就是坏细胞滋生的温床，不从病人体质上改进，而只采用极端的手段杀死癌症细胞，好细胞杀死不说，狂轰乱炸下会逼迫癌细胞变成游击队，转移阵地继续作威作福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛家算是对因缘研究最透彻的。佛家有十二缘起支，分别是无明、行、识、名色、六入、触、受、爱、取、有、生、老死。我对无明的理解是，它或者是前世因，或者是今世之烦恼，都是在人心的阴暗处滋生萌芽，后有了形状，或者自己变成物质实体，或者有相应的外界事物出现，去呼应前世这个因。遇到这个实体后，人心会产生对它的认识，然后有肉体接触，再产生爱恶乐疏。也就有了进一步的欲望和争取，直到人争取到了那个事物。事物本身也不会是恒久的，它终将会消亡。但因为这个轮回产生的业力会持续到下一个轮回，所以人生生世世在轮回里不得解脱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;突然想起《次第花开》中希阿荣博堪布告诫说，人要有四无量心：慈、悲、喜、舍。其中舍无量是，“愿一切有情远离爱恶亲疏，住平等舍”。里面提到的“爱”岂不是十二因缘中的一环么？修得了“舍无量”，便可以断掉因缘轮回链，实现个人解脱。再一想，有着物质形体的人本身，真能修得“舍”无量心吗？但凡生命体都有求生本能，天生会趋利避害，自然会生出分别心；由此看来，人在活着的时候想必不会太圆满，只有摆脱生命束缚之后才能修成正果，圆寂也大概就是指高僧修道的最后步骤吧。想到这里，又多了一份对生命的释然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别想再念诵四无量心：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;愿一切有情具乐及乐因，是慈无量&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿一切有情皆离苦及苦因，是悲无量&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿一切有情不离无苦之乐，是喜无量&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿一切有情远离爱恶亲疏，住平等舍，是舍无量&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;何谓有情？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时耳机里传出陈奕迅的“不要说话”，他唱到：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;__爱一个人是不是应该有默契 ， &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我以为你懂得每当我看着你__&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我突然泪流满面。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry></feed>