<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝</title><link href="https://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://yx-peipei.github.io/feeds/atom.xml" rel="self"></link><id>https://yx-peipei.github.io/</id><updated>2024-06-17T00:00:00+08:00</updated><entry><title>一个周末，一次旅行，一本书，一个人</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2024%E6%98%A5%E5%A4%A9%E7%9A%84%E9%A9%AC%E7%95%A5%E5%8D%A1.html" rel="alternate"></link><published>2024-06-17T00:00:00+08:00</published><updated>2024-06-17T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2024-06-17:/thought/2024春天的马略卡.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我又来到了马略卡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上个月买完机票之后才意识到我以前去过，十年前还在X念书的时候，跟着王骜、骜嫂子、游思涵一起去的。当时去什么地方都记不太清了，只记得去了肖邦故居，在海边沙滩转悠，还有夕阳余晖下的一片罗马古城墙。这次本也想跟着袁航转悠的，但他在登机口被机组人员拦下了，才发现他的签证已经过期，我的小算盘顿时碎掉，必须得自己安排旅程。好吧，我就一个人上路了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;帕尔马被称为欧洲人的三亚，是一个典型的旅游岛屿，当地居民大多会说英语，碰到不会说的也能鸡同鸭讲得比划明白。那里的天气很明媚，最高温度在27度，所以飞机上就碰到很多欧洲人穿着艳丽，拖家带口地跑去晒太阳。我在Pollença海滩上散步的时候，从一排排赤身裸体的白人咸鱼干旁边穿过，有穿白衬衫在海里摆姿势拍照的新婚小夫妻，有穿着比基尼恣意展现火辣身材的大美女，也有把自己埋在沙子瘫着不动的胖大妈，更不用提一群跑来跑去玩沙子的光屁股小八路。这些人给我的感觉就是富裕闲散，我还看到一个太太坐的是路易威登的沙滩垫。女生穿着亚麻裙子、拎名牌包包似乎在这个岛上是标配，男生呢，有一堆穿着紧身衣的帅大叔骑哈雷摩托车炸大街。总之呢，来度假的人，也成了很值得欣赏的风景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;飞机周五晚上9点多抵达帕尔马机场，因为飞机上有很多带着小孩子去度假的英国人，过海关的时候他们不能走快捷通道，所以跟我一起排队入关。由于赶飞机没有来得及吃晚饭，抵达旅馆的时候又累又饿，便没有了力气再跑去寻找当地的特色Tapas，反而很想吃暖胃的印度咖喱。我选了一家离宾馆只有6分钟步行的印度餐馆，这家餐馆面对着海滩 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;我又来到了马略卡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上个月买完机票之后才意识到我以前去过，十年前还在X念书的时候，跟着王骜、骜嫂子、游思涵一起去的。当时去什么地方都记不太清了，只记得去了肖邦故居，在海边沙滩转悠，还有夕阳余晖下的一片罗马古城墙。这次本也想跟着袁航转悠的，但他在登机口被机组人员拦下了，才发现他的签证已经过期，我的小算盘顿时碎掉，必须得自己安排旅程。好吧，我就一个人上路了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;帕尔马被称为欧洲人的三亚，是一个典型的旅游岛屿，当地居民大多会说英语，碰到不会说的也能鸡同鸭讲得比划明白。那里的天气很明媚，最高温度在27度，所以飞机上就碰到很多欧洲人穿着艳丽，拖家带口地跑去晒太阳。我在Pollença海滩上散步的时候，从一排排赤身裸体的白人咸鱼干旁边穿过，有穿白衬衫在海里摆姿势拍照的新婚小夫妻，有穿着比基尼恣意展现火辣身材的大美女，也有把自己埋在沙子瘫着不动的胖大妈，更不用提一群跑来跑去玩沙子的光屁股小八路。这些人给我的感觉就是富裕闲散，我还看到一个太太坐的是路易威登的沙滩垫。女生穿着亚麻裙子、拎名牌包包似乎在这个岛上是标配，男生呢，有一堆穿着紧身衣的帅大叔骑哈雷摩托车炸大街。总之呢，来度假的人，也成了很值得欣赏的风景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;飞机周五晚上9点多抵达帕尔马机场，因为飞机上有很多带着小孩子去度假的英国人，过海关的时候他们不能走快捷通道，所以跟我一起排队入关。由于赶飞机没有来得及吃晚饭，抵达旅馆的时候又累又饿，便没有了力气再跑去寻找当地的特色Tapas，反而很想吃暖胃的印度咖喱。我选了一家离宾馆只有6分钟步行的印度餐馆，这家餐馆面对着海滩，虽已经晚上10点钟，旁边的Tapas店倒仍是人声鼎沸。天色已黑，我看不见旁边的海，但更能深刻感受到那海浪带来的空气的涌动，配着这餐馆自产的气泡酒，心似乎也像这泡泡一样，在地中海的温暖的空气中漂浮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吃过饭，沿着海滩大道踱回宾馆，不经意间抬头，看见夜空中悬挂的月亮。月亮才刚刚爬到码头对岸的楼顶处，它那么大那么圆那么明亮，带给我的如此强烈的存在感，是我从来没有体会到的。旁边有个大叔似乎也被它深深吸引住，他一直举着手机在拍照，我走上前去跟他说 ，这轮圆月只能留在心里，照片是留不下的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二天我去了岛的东北角Pollença和Alcúdia。本来计划让袁航租车自驾游，现在我只能去乘坐公共交通。帕尔马市中心的大巴站有发往岛上各个角落的公交车，一般一个小时一班，车站的工作员阿姨虽不会讲英语，但指手画脚加把握关键词，还是顺利得帮助我找到了去Pollença的车。一路上风景很漂亮，尤其是巴士沿着临海山路上坡时，我透过窗子不经意间总是能看到那湛蓝广阔的海和一片停靠在港口的白色帆船。很惬意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=" 海滩 " class="img-responsive" src="./images/2024061701.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在Platja de Formentor下了车，这是一条大约三里长的沙滩，未至日中，沙滩上已经排满了白人鱼干，一群带着救生袖小娃娃在其中跑来跑去。我在离沙滩有些距离的石子路上走了一会儿，到底是禁不住那细沙的诱惑和沙滩的热闹，脱下鞋拎着袜也跟着踩浪花。待从这自娱自乐的散步中回过神，才发现一只袜子不见了踪迹。无奈下只能把剩下的一只袜子穿好，在旁边的一家Cafe坐下来喝了一小杯Cava。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西班牙的Cava真是物美价廉，比伦敦便宜了一半。这边的特色是西班牙海鲜饭和Sangria酒，游客们也都都喜欢晚上去Tapas店吃一些小食喝葡萄酒。虽然我看了很多小红书推荐，但最后选的餐馆都还是临时起意。晚上选的餐厅是离宾馆不远的海滩餐厅，叫做Periplo Portixol。它是我在尝试预定一家星级餐厅未果，被餐厅网站推荐的别种选择，我暂且认为这两家餐厅是有渊源的吧。实际上有没有渊源我并不知道，但这家餐厅的用餐的环境和食物品质都是很棒的。我专门挑了落日的时候去，餐厅的两面都是正对着大海，玻璃墙挡住了略带凉意的海风，餐厅的灯光跟落日的余晖一样带着一种暧昧的慵懒，餐厅里面有打扮时尚的年轻情侣，也有衣冠楚楚的老年夫妇。我点了两个starter，一个是生蚝，一个是意大利面皮卷着石斑鱼和小乳猪肉泥。很不错。&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table-hover table"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt=" 生蚝的创意吃法 " class="img-responsive" src="/images/2024061702.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt=" 意面的创意吃法 " class="img-responsive" src="/images/2024061705.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;再回到那天的下午。在沙滩上逛累了之后，随性搭乘一班公交来到Pollença南边的另一个小镇Alcúdia，这是一个蛮有历史的中世纪古镇，被联合国科教文组织列为世界文化遗产。说是镇子，其实比一般的英国镇子大不少，分为港口区、比较现代化的生活区和古城区。我主要的活动区域也主要是古城区，古城区大概有两三个足球场那么大，中心的小广场有几家餐厅和纪念品商店，幽暗的小巷呈放射状延伸到外面的古城墙；小巷两边都是以石头堆砌的房子，还有人居住在里面的迹象。摸着这千年城墙，我在想象着之前的人是如何在这里生活，而千年之后的人又是如何来想象着我们。&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table-hover table"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="古老的Alcúdia城墙1" class="img-responsive" src="/images/2024061703.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="古老的Alcúdia城墙2" class="img-responsive" src="/images/2024061704.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;这个海岛的先人们似乎没有留下太多文字记录，所以还原他们的生活原貌比较困难，也没有太大意义。但是他们的精神被一代一代得传承了下来，体现在包括饮食文化的诸多方面。跟着我趴趴走的吴晓波的《茅台传》，走走停停随处翻阅之间，这本传记更是让我对这一方水土一方人一种文化的认识有了别样的感触。这本书是今年年初刚发行的，既然是传记，就是写茅台酒厂的历史。企业史跟一个人的往事一样，虽然三十年前的我跟现在的我用一个名字，有一样的亲属关系，但皮肉包裹的灵魂到底有多大的相似性，恐怕没有人能说得清；人生按生活重心的转变也能分成几个阶段：幼年时期跌跌撞撞得成长、壮年时期终日忙碌中得不知老之将至和老年时期的颐养天年。社会环境也会对人生的经历有影响，但大致来说不会太明显，因为社会环境还没来得及变化太多，幼子就已经老去。但对于茅台这样的百年企业来说，它的发展就随着中国社会的变化而划分出了阶段，分别是解放前的烧房时代、解放后的国有化酒厂时代和改革开放后的公司化激荡时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吴晓波用整本书三百多页来描述这三个阶段，这篇小小的读后感自然不可能包含很多细节。大体来讲，茅台镇由于独特的地理环境，在民国初年就以好酒著名；当时的镇上有三家烧房：成义烧房、荣和烧房和赖茅，只是年产量不到几万两，物以稀贵加上香味独特，产的酒就深受地方军阀的喜爱，就是他们内部交往的礼介。一个契机是1915年在美国洛杉矶开展巴拿马万国博览会上，当时很有影响力的实业家张謇把茅台酒当做中国展品之一送去参展，而茅台竟在博览会拿了奖，这对刚刚从西方列强瓜分中解放的民主中国是一个莫大的激励；另一个契机是1935年红军长征路过遵义时，荣和烧房的少东家不仅在红军进城的时候送去两担酒去犒劳，更是把自家的渡口奉献出来给红军过河，这也是著名的四渡赤水中的第三渡。长征路上很多将士的脚因为走得太多受了伤，用茅台酒擦一擦就能变好，有了这样的经历，国家领导人自然对茅台的感情深，现在的一个公案是开国大典晚宴上的白酒是茅台还是汾酒，而且在1972年尼克松访华这么重要的场合，毛主席送给尼克松的礼物就是茅台酒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解放后，国家把茅台镇三大烧房合为一个酒厂国有化，第一任厂长竟是我家邻县东阿出来的解放军张兴忠。刚成立的新中国为了快速发展经济，走了苏联的老路子以牺牲农业的代价去发展重工业，而茅台酒又是最耗粮食的白酒，为了原材料的供应厂里可是没少请省部级干部的帮忙。当时的中国在国际上处处受西方国家挤压，没有办法通过出口外销商品来增加外汇收入去引进西方的技术。而因为茅台酒在海外大受欢迎，它竟是唯一一个可以为国家增加外汇储备的商品，所以无论在哪个时期，茅台酒的品质都深受国家最高层领导人的重视。虽然在十年文革中茅台厂的经营也受了很大冲击，但懂技术的师傅们都被保护了下来，而他们也利用这几十年的时光潜心钻研、从实践中提炼制曲、制酒、陈酿、勾兑这四大主要环节的规范通则，把自己从传统的制酒坊变成了可以大规模工业生产的公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;改革开放后的茅台失去了国家财政上的补助，起初差点破产，而且这三十年期间茅台酒厂经历了四次重大的销售危机，分别发生在1989年的经济不景气时期，1998年的亚洲金融风暴、2008年的全球金融危机和2012年中央八项规定的出台。但这几次危机中，全厂上下以无比坚强的意志、坚持品质至上的原则和与努力与各地经销商建立的同舟共济、水乳交融的合作关系在这波谲诡异的市场环境站稳了脚跟，在上市至今20年的时间里，股票价值翻了50多倍，它的市值超过了中国所有的工厂、银行和能源企业。更有甚者，它获得了所有中国人的情感认同，一旦家有喜事，必定拿出珍藏的茅台酒，与家人庆祝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《茅台传》拉近了我跟茅台的距离，不再觉得它是高端和神秘的象征，反而把它跟中国的酒文化、社会交往文化联系了起来。烧房时代的师傅们早已故去，但他们酿出的酒的风味却留了下来，在之后的各种历史机缘巧合下，跟着传承下来的中国人以酒会友的文化结合在了一起，变成宴请和送礼之规格象征。在觥筹交错之间，宴客们在味觉的享受和酒精的刺激下，将自己天真烂漫的真性情显露出来，以论酒为引，天南海北，畅所欲言，拉近彼此之间的距离。这就是我们的文化，这就是我们的一部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后的最后，我还是想摘抄一下喝茅台的诀窍，是制酒二车间的冯沛庆告诉吴晓波的，他制了30年的酒，每一批次茅台要经过七轮次取酒，每轮次的酸涩香味都不同，他能够分辨出其中最微妙的差别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;人的舌头上有一万个味蕾，舌尖主甜，舌根主苦，舌两侧主酸。喝第一口茅台要慢，但要满一点，让它铺满舌头的整个表面，这时候你会感觉到，一万个味蕾猛地都苏醒了。&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Prose"></category></entry><entry><title>骆驼祥子</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E9%AA%86%E9%A9%BC%E7%A5%A5%E5%AD%90.html" rel="alternate"></link><published>2024-04-13T00:00:00+08:00</published><updated>2024-04-13T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2024-04-13:/reading/骆驼祥子.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;读完老舍的《骆驼祥子》，我彻底变成了他的粉丝。首先老舍的文笔很好，很幽默很接地气，很像北京老大爷在家门口坐在马扎上跟邻居谈家常，比如说高妈劝祥子不要为了面子辞工：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“ 当初，有我老头子活着的日子，我也是常辞工……年轻气儿粗，一句话不投缘，散！卖力气挣钱，不是奴才：你有你的臭钱，我泥人也有个土性儿；老太太有个伺候不着！……像你这么老实巴焦的，安安顿顿的在这儿混些日子，总比满天打油飞去强。……”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;作为一个北方人，读到“散”的时候我感觉特别亲切，很能感受到从小到大周围人那种惯有的大大咧咧的说话语气。老舍的笔触有很细腻，他在描写北京的春天的时候这么写到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;天这么一热，似乎把故都的春梦唤醒，到处可以游玩，人人想起点事作，温度催着花草果木与人间享乐一齐往上增长。南北海里的绿柳信蒲，招引来吹着口琴的少年……公园里的牡丹芍药，邀来骚人雅士，缓步徘徊，摇着名贵的纸扇；走乏了，便在红墙前，绿松下，饮几杯足以引起闲愁的清茶，偷眼看着来往的大家闺秀与南北名花……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;也是因为文笔如此幽默和细腻，老舍笔下的祥子的遭遇也就显得更加悲惨。祥子是一个年轻的小伙子，无父无母无田产，便从乡下来到北平讨生活。打了几份零工后发现拉车比较能存到钱 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;读完老舍的《骆驼祥子》，我彻底变成了他的粉丝。首先老舍的文笔很好，很幽默很接地气，很像北京老大爷在家门口坐在马扎上跟邻居谈家常，比如说高妈劝祥子不要为了面子辞工：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“ 当初，有我老头子活着的日子，我也是常辞工……年轻气儿粗，一句话不投缘，散！卖力气挣钱，不是奴才：你有你的臭钱，我泥人也有个土性儿；老太太有个伺候不着！……像你这么老实巴焦的，安安顿顿的在这儿混些日子，总比满天打油飞去强。……”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;作为一个北方人，读到“散”的时候我感觉特别亲切，很能感受到从小到大周围人那种惯有的大大咧咧的说话语气。老舍的笔触有很细腻，他在描写北京的春天的时候这么写到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;天这么一热，似乎把故都的春梦唤醒，到处可以游玩，人人想起点事作，温度催着花草果木与人间享乐一齐往上增长。南北海里的绿柳信蒲，招引来吹着口琴的少年……公园里的牡丹芍药，邀来骚人雅士，缓步徘徊，摇着名贵的纸扇；走乏了，便在红墙前，绿松下，饮几杯足以引起闲愁的清茶，偷眼看着来往的大家闺秀与南北名花……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;也是因为文笔如此幽默和细腻，老舍笔下的祥子的遭遇也就显得更加悲惨。祥子是一个年轻的小伙子，无父无母无田产，便从乡下来到北平讨生活。打了几份零工后发现拉车比较能存到钱，祥子便从拉租车开始。他体格健壮，性格老实木讷，最大的梦想是攒足钱买上自己的车，自己给自己赚钱，不再受雇于人。而命运真是捉弄他，他曾经两度有车但很快就都失去了，一次是拉车遭遇了进城的宪兵，被抓去当苦力，顺带车也被抢走了；第二次是车被卖掉给虎妞下葬，而这个车当初也是虎妞出钱买的。祥子不仅被命运捉弄，也被周围的人耍得团团转：就像嫁不出去的虎妞，一开始看似疼他，但之后还是因为想把自己嫁出去，撒下大网逼迫祥子跟自己成婚。祥子遭遇了一些挫折，身体也受了几场病，拉不动车了，也变成了一个为了活下去，连良心都可以出卖的一个街头小混混：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;经验是生活的肥料，有什么样的经验变成什么样的人，在沙漠里养不出牡丹来。祥子完全入了辙，他不比别的车夫好，也不比他们坏，就是那么个车夫样的车夫。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;很多人都说老舍这本书意在抨击旧社会对底层劳动人民的摧残，确实老舍花了很多篇幅写了一些老弱车夫、贫苦女子讨生活不易的悲惨情景，但更深一层老舍是去抨击那种“个人主义”的自私鬼。在“个人主义”的思想操纵下，人很容易被无常的命运和难以如愿的世事打击到，会轻易丢弃自己的理想和良知。就像祥子本是一个有理想的好青年，但生活的打击彻底把他打趴，连原有的淳朴善良都不在，什么事都随着他的希望变成了“那么回事”。看这那种讨厌的结局：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;现在，怎能占点便宜，他就怎办。多吸人家一支烟卷，买东西使出个假铜子去，喝豆汁多吃几块咸菜，拉车少卖点力气而多挣一两个铜子，都使他觉到满意。他占了便宜，别人就吃了亏……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;若是把这段描写从这篇小说中抽离出来，其实发现这种人现如今的社会到处都是。果然人性自古不变啊！也要时不时警醒自己，当患得患失、把自己特殊化的时候，可千万不要走祥子的路。&lt;/p&gt;</content><category term="Reading"></category></entry><entry><title>直到时间的尽头</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E7%9B%B4%E5%88%B0%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%B0%BD%E5%A4%B4.html" rel="alternate"></link><published>2024-04-07T00:00:00+08:00</published><updated>2024-04-07T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2024-04-07:/reading/直到时间的尽头.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;一直都痴迷于两个话题：时间与意识。对时间的痴迷来源于对量子力学和时空论的喜爱，对意识的痴迷来源于对哲学的探索。《直到时间的尽头》的作者跟我一样，厚厚一本书全在探索时间和意识的何去何从。作者布莱恩 格林博士是哥伦比亚大学理论物理中心主任，主要研究方向是超弦物理，所以这本书的内容从物理学的角度来说相当可信。在人的意识方面的讨论，我认为作者的逻辑不够严密，或者他就是一个典型的物质本身存在论的旧唯物主义者。一个突出的例子是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;思维终结之后很久，虽然不再有会思考的存在者留意，物理学定律还是会一如既往地发挥着它们的作用：将现实的展现勾画出来。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这句引文是作者认为在很久之后，当思维者都灭绝的未来里，物理学定律依然在发挥作用。它其实反映了作者在逻辑上是是预先假设了一个自在世界，人类只是探索者，也就是真理是自在的。但是我认为现实和物理学这两个概念是能够抽象化思考的人类所创造，而且我们也很难想象假如我们无法思考，现实会是什么样子，是否遵循相同的物理定律。到底自在的真理是否存在，是否能脱离人的观察本身去起作用，我们终究不会得知，所以这句话其实是一个伪命题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而这本书在科普物理学的方面而言，是很值得我反刍总结一番。它跟很多讲时空论的书籍一样，都从两个重要的物理学基础入手：热力学第二定律和量子物理概率论。热力学第二定律的重要性在于它揭示出我们的现实宇宙只允许熵增，量子物理揭示出我们的宇宙状态只是一种可能性之一，而在宏大的宇宙尺度下，只要时间够长，什么奇怪的事情都有可能发生。我们先从世界只允许熵增说起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是熵？简单来说就是状态的无序程度。一个鸡蛋掉到地上摔碎了，从一个有形状的有序状态变成一个摊在地板的垃圾状态，这就是熵增的过程，因为组成鸡蛋的分子在摔碎后的状态更无序 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;一直都痴迷于两个话题：时间与意识。对时间的痴迷来源于对量子力学和时空论的喜爱，对意识的痴迷来源于对哲学的探索。《直到时间的尽头》的作者跟我一样，厚厚一本书全在探索时间和意识的何去何从。作者布莱恩 格林博士是哥伦比亚大学理论物理中心主任，主要研究方向是超弦物理，所以这本书的内容从物理学的角度来说相当可信。在人的意识方面的讨论，我认为作者的逻辑不够严密，或者他就是一个典型的物质本身存在论的旧唯物主义者。一个突出的例子是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;思维终结之后很久，虽然不再有会思考的存在者留意，物理学定律还是会一如既往地发挥着它们的作用：将现实的展现勾画出来。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这句引文是作者认为在很久之后，当思维者都灭绝的未来里，物理学定律依然在发挥作用。它其实反映了作者在逻辑上是是预先假设了一个自在世界，人类只是探索者，也就是真理是自在的。但是我认为现实和物理学这两个概念是能够抽象化思考的人类所创造，而且我们也很难想象假如我们无法思考，现实会是什么样子，是否遵循相同的物理定律。到底自在的真理是否存在，是否能脱离人的观察本身去起作用，我们终究不会得知，所以这句话其实是一个伪命题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而这本书在科普物理学的方面而言，是很值得我反刍总结一番。它跟很多讲时空论的书籍一样，都从两个重要的物理学基础入手：热力学第二定律和量子物理概率论。热力学第二定律的重要性在于它揭示出我们的现实宇宙只允许熵增，量子物理揭示出我们的宇宙状态只是一种可能性之一，而在宏大的宇宙尺度下，只要时间够长，什么奇怪的事情都有可能发生。我们先从世界只允许熵增说起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是熵？简单来说就是状态的无序程度。一个鸡蛋掉到地上摔碎了，从一个有形状的有序状态变成一个摊在地板的垃圾状态，这就是熵增的过程，因为组成鸡蛋的分子在摔碎后的状态更无序、在位置上有更多的排列组合。这个鸡蛋不可能自发地自我重装回去，所以说鸡蛋的摔碎是个不可逆过程，而时间就在这个不可逆的过程中被定义了。另外一个例子是，为什么有热量从高温物体传到低温物体这个热力学现象呢？其实也可以从熵增的角度来解释：高温物体中的分子振动很剧烈，分子跑来跑去很无序，它们的熵很大；低温物体中的分子就很安静，各人待在各人的位置上就很老实。当高温物体接触到低温物体时，我们就把它们整体看成一个系统，如果低温物体的分子也被影响到开始剧烈振动，整个系统的熵就会变大，所以高温物体会牺牲掉自己的一部分无序来增加整个系统的无序程度，这就完成了热量的传递。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在孤立系统中熵只有增加不能减少，但对系统中的个体而言是，熵是被允许减少的，只是需要能量的辅助：上个例子中的高温物体，它通过排放热量帮助自己的有序度提高，而放出的热量或被低温物体吸收或者或散发到空气中，能量的品质降低：它越难越被重新利用。布莱恩把这个过程叫做“熵的两步舞”：系统吸收高质量热量使自己无序度增加，然后排放低质量热量降低自己的熵。细细想来，每一个系统，包括我们每一个人的生命过程，都不断在跳这个两步舞：植物采集太阳光的能量，将叶绿素的电子能量提到高能级状态；叶绿素被动物吃掉，它里面的电子在氧化还原反应中释放能量，能量的品质降级，动物吸收能量维持生命活动的有序性，同时向环境排放废热；相同地，动物的肉被人吸收，储存在营养物质的电子在人的氧化还原反应中降级放热，提供能量让人类维持有序状态：身体的形态、大脑的运转，同时向环境排出废热。因此，如果考虑宇宙整体作为一个系统，虽然能量是守恒的，但熵的总量是不断增加的，它似乎跟时间的不可逆联系在一起。那么既然时间不可逆，那么它肯定有来源，也很可能有尽头。这本书最令人着迷的就是对时间尽头的猜想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若熵是一直增加的，那么宇宙的刚开始就是最有序的状态，即大爆炸起源于空间奇点，也是时间的开始。大家都知道万有引力和核力的存在，也多亏了这两种力我们才得以作为一个整体存在，否则我们会变成一堆基本粒子四处游荡。既然有万有引力这种把粒子聚集起来的力量，为什么还会有大爆炸呢？物理学家给出的一个假说是暴胀场的存在。万有引力在本质是空间粒子分布的不均匀，这也是恒星形成的重要原因：在一团氢原子云中，有一些区域的原子分布相对较多，这个区域就会不断吸引周围的游离原子向它靠拢，以亿万年的时间去凝聚成一个像太阳一样的氢球。暴胀场假设在大爆炸前非常偶然地出现了一个空间分布及其均匀的区域，它的熵非常低，以致产出很强大的斥力，这个斥力足以使空间暴胀，引发宇宙的大爆炸。在大爆炸之后不久，暴胀场消失，能量转化成粒子，在核力的作用下形成质子，又在电磁力的作用下形成原子，继而万有引力将它们吸引在一起变成熟知的星球。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些聚集在一起的力量都是熵减的过程，维持熵减就需要能量的散发，如同太阳，只能不断向外发光供热才能保证自我状态的稳定。太阳内部的万有引力极大，大到可以把氢原子聚变成氦原子，两个氢原子聚变成一个氦原子，损失的质量以通过光子形式释放能量，同时释放出一些压力，使得太阳内部环境保持些许稳定，不会因为万有引力和强核力的作用一直收缩。太阳已经这样稳定燃烧了50亿年，但内部的氢原子终究有耗尽的时候，当太阳中心的氢原子聚变不足以阻挡核心的坍缩时，太阳会稍许坍塌，但产生的高压会引发内部氦原子的聚变，形成更重的原子；太阳外围受到的来自核心的万有引力会突然变大导致周圈氢原子的集体聚变，从地球这边看，太阳非但没有变小，反而突然膨胀。水星和金星会被吞没，地球可能会被吞没也可能被蒸发，太阳变成一颗红巨星。再之后，当太阳所有的氢原子都被消耗殆尽后，氦聚变产生的碳氧元素使得太阳变成黑的白矮星。这是56亿年之后的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以太阳会变黑且能继续保持白矮星状态，是因为万有引力的作用会让碳氧原子继续收缩，但是太阳的质量无法让它们也产生聚变，这时候量子力学的泡利不相容原理成为阻止进一步收缩的最后一道防线，这时候的太阳已经不需要散发热量来维持熵减的状态，这算是一个很温和的结局。只是它是真的结局吗？不，量子力学告诉我们，真空乃至整个宇宙都可能被反引力撕裂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;往上扔一个苹果，地球的重力永不停歇的拖曳一定会让这个苹果的速度逐渐慢下来，同样的，宇宙大爆炸之后，星系间的万有引力的作用会让宇宙的的大逃亡变得越来越慢。空间在膨胀，但膨胀的速度肯定也在降低。但是上世纪末持续十几年的探索成果发现，宇宙的膨胀并未减速，而是在加速。如果从我们现在的角度看宇宙边缘（虽然宇宙边缘的电磁波要138亿年才能到达地球），若边缘逃离我们的速度超过光速，意味着从一个时刻起，我们再也接收不到宇宙边缘的信息，也就是说很多现在能够观测到的星体会从我们的视界中消失。是的，我们观测到的宇宙内部的星体将会变得越来越少，我们之间的万有引力会变得越来越弱。万有引力常数G其实并不是个常数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从事实反过去推，空间中肯定有一种反引力使得宇宙加速膨胀，有些人喜欢把它们叫成暗能量。也许将来会有一天，反引力的作用会超过万有引力，那个时候万事万物都会被撕得粉碎。电磁力让组成我们身体的原子和分子聚拢不散，强核力让我们身体的原子核中的质子和中子结合成益处，正是在这两种作用力下我们才能保证形态的完整。正是这种作用力远大于膨胀宇宙今日的推力，我们的身体才好好的。要是排斥性的推力变得越来越大，我们体内的空间也会膨胀，最终我们体内的推力会强悍到超过电磁力和核力。我们会膨胀起来，炸成碎片。太阳也会如此。据物理学家推算这大概是900亿年之后的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么在太阳变成白矮星之后到空间被撕裂之前的这几百亿年中，宇宙将以什么形式存在？就恒星的演化而言，现在大部分的恒星都基本躲不过像太阳一样的命运：在氢原子被耗尽之前产生一波红巨星膨胀，紧接着变成白矮星。只是恒星的质量比较大的时候，它的万有引力可以使碳氧核心进一步发生核聚变，生成更重且更复杂的原子核。而核聚变可以进行到铁元素时会停止，因为铁元素是单位质子/中子核质量最小的元素，它无法再产生聚变和向外的斥力，到了那个时候再也没有任何阻力可以阻止恒星的继续坍塌，它会一直收缩成为空间的奇点，这就是黑洞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们对宇宙的探测是通过仪器发射和接收电磁波，而黑洞可以吃下所有靠近它的电磁波，因此我们至今无法直接观测到黑洞。但正是黑洞的贪得无厌，导致它本身的解体：量子力学的不确定性允许真空扰动的发生，即真空中可能会同时出现正反两个粒子；如果粒子附近有黑洞的存在，那么反粒子将被黑洞吸收，正粒子将逃离黑洞。反粒子被黑洞捕捉，黑洞的质量在变小，温度在上升。现如今的黑洞温度都低于宇宙辐射温度，也就是它吸收的正能量要大于负能量，它的质量还在变大。但随着宇宙的继续膨胀，微博背景辐射会继续稀释，其温度也会越来越低。当它的温度比黑洞的温度低时，黑洞将不断从周围真空吸收负质量粒子，其本身的质量不断减少，直到自己解体成为基本粒子。这时候黑洞也会解体。在900亿年的时候，宇宙将呈现这样一番情景：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;除了粒子薄雾在太空中四处飘荡之外，看不到太多的东西。时不时地，电子与正电子之间的引力会使二者沿螺旋向内的轨迹越靠越近，最后在一道极细的微闪，一瞬穿透黑暗的光亮中湮灭。如果暗能量被耗尽，那么粒子之间会形成比较稳定的黑洞；如果暗能量依然存在，宇宙还在加速扩张，那么正反电子很可能会永远碰触不到对方。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以当时间足够长的时候，任何奇怪的事情都很可能发生，只要遵循薛定谔方程。而薛定谔方程并未对熵增有明确规定，所以完全有可能会有以下的情景出现，即使很匪夷所思：因为我们对自己的认识来源于以往的回忆和当下的状态，是通过组成脑细胞的各类生物大分子的非常特定的组合来实现；如果未来有一个相似的分子结合体，即使它脱离了人类的躯体，即使它出现在人类灭绝之后，如果它拥有跟现在我的大脑内部同样的构造，那么它会不会也拥有跟现在的我同样的回忆和认知呢？它也会认为它出生在中国，读过一本叫做《直到时间的尽头》，写下了这篇笔记，并把这些事情当成真正发生过。细思恐极，是不是我们现在对自己的认知也是虚假的，这些回忆只是碰巧的生物大分子以一种组合存在着，而事实上什么都没有？&lt;/p&gt;</content><category term="Reading"></category></entry><entry><title>人当有大志</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E4%BA%BA%E5%BD%93%E6%9C%89%E5%A4%A7%E5%BF%97.html" rel="alternate"></link><published>2023-10-14T00:00:00+08:00</published><updated>2023-10-14T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2023-10-14:/reading/人当有大志.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;占星术果然有它神奇的地方。星盘说从今年开始，到接下来的十年，我走十年火星运，果然今年关注的事情开始带上些战斗色彩，比如说抄诵孙子兵法，听中央七台的海岛战争启示录，细致研究三国。对三国的研究除了重读《三国演义》之外，还反复翻阅《资治通鉴》的相关篇章，逐句体会黎东方先生的《细说三国》，有时候还拿《中国地图册》去理解各方势力分布。渐渐地，《三国演义》描写的各方英雄的传奇色彩褪去了，他们性格中的复杂性和矛盾性涌现出来；这虽拉进了我与这些英雄之间的距离，但更能感受他们的非凡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一直想写一下曹操。《三国演义》对他的描写有些刻意贬低，直到最近读到《资治通鉴》和《细读三国》后才被刷正三观。三国演义里的曹操在指挥打仗上各种被人碾压，在荥阳被董卓打得亏了曹洪的马才捡回一条命，打张绣时丢了一个儿子，赤壁之战撤退时被追兵吓得肝胆俱裂，打马超时只得割须断袍才能逃脱；但是实际情况中完全不是这么回事。曹操智勇双全，他带五千人去打董卓，这五千人大多是家臣和刚买的兵，而董卓那边有三万西凉铁骑，指挥的将领是徐荣、吕布等虎将，曹操怎么能打得过？潼关之战中，不是马超打得曹操屁滚尿流，而是曹操以弱胜强，一举收拾了关中豪强 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;占星术果然有它神奇的地方。星盘说从今年开始，到接下来的十年，我走十年火星运，果然今年关注的事情开始带上些战斗色彩，比如说抄诵孙子兵法，听中央七台的海岛战争启示录，细致研究三国。对三国的研究除了重读《三国演义》之外，还反复翻阅《资治通鉴》的相关篇章，逐句体会黎东方先生的《细说三国》，有时候还拿《中国地图册》去理解各方势力分布。渐渐地，《三国演义》描写的各方英雄的传奇色彩褪去了，他们性格中的复杂性和矛盾性涌现出来；这虽拉进了我与这些英雄之间的距离，但更能感受他们的非凡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一直想写一下曹操。《三国演义》对他的描写有些刻意贬低，直到最近读到《资治通鉴》和《细读三国》后才被刷正三观。三国演义里的曹操在指挥打仗上各种被人碾压，在荥阳被董卓打得亏了曹洪的马才捡回一条命，打张绣时丢了一个儿子，赤壁之战撤退时被追兵吓得肝胆俱裂，打马超时只得割须断袍才能逃脱；但是实际情况中完全不是这么回事。曹操智勇双全，他带五千人去打董卓，这五千人大多是家臣和刚买的兵，而董卓那边有三万西凉铁骑，指挥的将领是徐荣、吕布等虎将，曹操怎么能打得过？潼关之战中，不是马超打得曹操屁滚尿流，而是曹操以弱胜强，一举收拾了关中豪强。值得一提的是，曹操是刚在赤壁吃了败仗，竟能够在这么短的时间内调整心态和士气。赤壁之战中曹操确实有些大意了，但也能理解，之前打仗的时候，战前投降的敌军将领不乏先例，他对黄盖没有防备也是正常的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曹操在道德修养上更是各种被骂，同时期的喊他“曹贼”，后来的人把他跟王莽放在一起。本来曹操长得比较黑，但京剧舞台上竟变成白脸。他真的是窃国者吗？汉末黄巾起义加董卓毒害北方，北方人口削减三分之二，如果不是曹操稳定中原，发展屯田，生产活动得以恢复，试问谁来供养汉献帝和那帮汉臣？终其一生曹操都没有称帝，后人怎能把他降到与王莽一般的位置？骂曹操的宋代文人怎么丝毫不提赵匡胤的黄袍加身？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《三国演义》的尊刘抑曹是有历史背景的，这种思想发展于南宋的偏安政权；也不难理解啦，南宋跟蜀汉政权一样，是同姓皇族建立的偏安政权，所以南宋的文人们也希望通过宣扬刘备政权的正统性来肯定自身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是不管怎么被贬低，曹操的能力，在整个三国时代是排名第一的。他有文采，有武艺，能主持政务，能指挥军事，他肯用人，会用人。在董卓窃据朝廷之时，他曹操不过是一个逃出京城、脱离部队的一名团长级“校尉”，而六年之后，他就成为中原一霸，汉献帝刘协的保护者。不久，他敢于和雄踞四州的袁绍作对，而果然以弱胜强，最后占据了中华十二州的三分之二。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他凭的是什么？凭的是性格，凭的是气度，凭的是理想。没有什么能比郭嘉、荀彧在官渡之战前给曹操打气的话更能总结曹操的优点了：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;操谓荀彧、郭嘉曰：“今将讨不义而力不敌，何如？”对曰：“刘、项之不敌，公所知也。汉祖唯智胜项羽，故羽虽强，终为所禽。今绍有十败，公有十胜，绍虽强，无能为也。绍繁礼多仪，公任体自然，此道胜也；绍以逆动，公奉顺以率天下，此义胜也；桓、灵以来，政失于宽，绍以宽济宽，故不摄，公纠之以猛而上下知制，此治胜也；绍外宽内忌，用人而疑之，所任唯亲戚子弟，公外易简而内机明，用人无疑，唯才所宜，不问远近，此度胜也；绍多谋少决，失在后事，公得策辄行，应变无穷，此谋胜也；绍高议揖让以收名誉，士之好言饰外者多归之，公以至心待人，不为虚美，士制忠正远见而着实者皆愿为用，此德胜也；绍见人饥寒，恤念之，形于颜色，其所不见，虑或不及，公于目前小事，时有所忽，至于大事，与四海接，恩之所加，皆过其望，虽所不见，虑无不周，此仁胜也；绍大臣争权，谗言惑乱，公御下以道，浸润不行，此明胜也；绍是非不可知，公所是进之以礼，所不是正之以法，此文胜也；绍好为虚势，不知兵要，公以少克众，用兵如神，军人恃之，敌人畏之，此武胜也”。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;还是那句老话，性格决定命运。看曹公这十胜，句句都跟性格有关；再看袁绍这十败，几乎每个普通人都能往自己身上套一两条，怪不得千百人中只能出现一个曹操！更难能可贵的是，曹操有大志，终其一生都心存汉室。他出身官宦之家，少年时期好飞鹰走狗，本可以做一个衣食无忧的官二代，但看到董卓欺侮少帝、祸乱京师，果断推辞董卓给的官职，冒险逃离京城去投奔袁绍的反董联盟；并能在意识到袁绍等人其实是打着反董旗号，实际忙着瓜分地盘后，又与他们分道扬镳，自己跑去打董卓。能有哪个普通人能做到散尽家财招兵买马，还非得以卵击石，去攻击董卓手下以剽悍善战著称的西凉军队？有谁能区别于袁绍的偏安一隅，救汉献帝于青黄不接之中？如果他没有心存汉室，怎会招来荀彧、崔琰等一群忠君之士的一生追随？只是像黎东方先生总结的那样，曹操到了晚年，匡扶汉室的理想被淡忘，忙着扫除异己，给自己封王封地，打破了刘邦立下的“非刘不得称王”的规矩。英雄迟暮，曹操看来也是犯了老年人的毛病吧，想被人尊敬，想享受自己戎马一生带来的荣耀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写曹操，是希望能从他身上学到一些东西，学一些英雄气概。不经意间再一次读到朱自清的《匆匆》，比在初中时当语文课文读有太深的感触，尤其读到“在八千多日的匆匆里，除徘徊外，有剩些什么呢”的时候，略一估算，我的生命都已匆匆溜走一万多个日子。在这轻飘飘的忙碌中，日子一天天悄悄溜走，似充实又不尽然，总觉得少了一个灵魂。于是我这些年寻找啊，追求一些东西，然而得到手后发现也填补不了内心的空虚。思来想去，或许就是因为没有像曹操那时候的伟大志向吧，若是追求一些华而不实的东西，就像是船行驶在大海里，看到的海市蜃楼，看着往那边走，到底还是迷着路，空耗年华。&lt;/p&gt;</content><category term="Reading"></category></entry><entry><title>诸神的复活</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E8%AF%B8%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%A4%8D%E6%B4%BB.html" rel="alternate"></link><published>2023-07-29T00:00:00+08:00</published><updated>2023-07-29T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2023-07-29:/reading/诸神的复活.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;这是俄罗斯作家德·梅列日科夫斯基所著的一本传记小说，它主要讲述的是文艺复兴时期伟大的艺术家、科学家达·芬奇的故事。这本书与其说是达·芬奇一个人的传记，不如说是一个时代的浮生绘：作者花大量笔墨去描写当时的社会现实，自然地也牵扯到了很多著名的历史人物：波吉亚家族、米开朗琪罗、马基雅维利；它与其说是一本叙事长篇，不如说是作者借达·芬奇的眼睛探求宗教信仰和科学研究的根源。这个时代充斥着思想的迷惑和狂乱，书中人物故事真假参半，这本书倒有些魔幻现实主义色彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;网上说这本书是作者反基督三部曲的一部，我读下来并没有觉得作者在宣扬一种纯粹的反基督的理念，相反的，他试图把基督的正邪两面糅合在一起。书中一个主要人物叫乔万尼，他追随达·芬奇学习画画，是个虔诚的基督教徒，他投奔达·芬奇的目的是想用最高超的绘画技术把自己对基督的爱表达出来。很不幸的是，他在经历了一些事情之后，包括亲眼目睹罗马教廷以宗教为名而迫害民众，追随的主教萨沃纳罗拉一方面很狂热地破坏各种艺术名作，一方面又沦为政治斗争的牺牲品被处以绞刑，他的原初信仰动摇了，似乎世间没有了纯粹的善良，他心中的基督也与反基督结合在了一起，成了人：“基督和反基督很相像——一模一样。反基督的面容以基督的面容出现，基督的面容以反基督的面容出现。”， “‘我派出我的天使，他将给我铺路，你们所期待着的我的主突然走进庙里，还有你们所希望见到的约言天使。你们看，他走来了’——但这不是天使，不是精灵 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;这是俄罗斯作家德·梅列日科夫斯基所著的一本传记小说，它主要讲述的是文艺复兴时期伟大的艺术家、科学家达·芬奇的故事。这本书与其说是达·芬奇一个人的传记，不如说是一个时代的浮生绘：作者花大量笔墨去描写当时的社会现实，自然地也牵扯到了很多著名的历史人物：波吉亚家族、米开朗琪罗、马基雅维利；它与其说是一本叙事长篇，不如说是作者借达·芬奇的眼睛探求宗教信仰和科学研究的根源。这个时代充斥着思想的迷惑和狂乱，书中人物故事真假参半，这本书倒有些魔幻现实主义色彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;网上说这本书是作者反基督三部曲的一部，我读下来并没有觉得作者在宣扬一种纯粹的反基督的理念，相反的，他试图把基督的正邪两面糅合在一起。书中一个主要人物叫乔万尼，他追随达·芬奇学习画画，是个虔诚的基督教徒，他投奔达·芬奇的目的是想用最高超的绘画技术把自己对基督的爱表达出来。很不幸的是，他在经历了一些事情之后，包括亲眼目睹罗马教廷以宗教为名而迫害民众，追随的主教萨沃纳罗拉一方面很狂热地破坏各种艺术名作，一方面又沦为政治斗争的牺牲品被处以绞刑，他的原初信仰动摇了，似乎世间没有了纯粹的善良，他心中的基督也与反基督结合在了一起，成了人：“基督和反基督很相像——一模一样。反基督的面容以基督的面容出现，基督的面容以反基督的面容出现。”， “‘我派出我的天使，他将给我铺路，你们所期待着的我的主突然走进庙里，还有你们所希望见到的约言天使。你们看，他走来了’——但这不是天使，不是精灵，而是一个长着巨大翅膀的人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;乔万尼内心的矛盾不难理解。文艺复兴时期的意大利很像中国的春秋战国时期，小小的意大利四分五裂，封建领主之间战争不断，城邦国内部权力斗争激烈，在城邦之上，名义上的最高统治层——罗马教廷也腐败不堪。在动荡不安的社会环境下，人民早已对统治思想已久的基督教产生怀疑，怀疑以罗马教皇为基督现世代表的合法性，更进一步怀疑基督的存在。与此同时，理性思想开始萌芽，科学一层又一次地向人们展示奇迹，这对于宗教来说不啻于另一个沉重打击，因为很多情况下宗教以上帝显灵来使人们信服。文艺复兴的另一个催化剂——古希腊思想的再发现，也导致了沉寂千年的多神教的苏醒。多神教信奉自由，信奉享乐，与崇尚谦卑与忍耐的基督相比，它似乎更能给苦闷的人们带来些许欢愉……人们开始意识到，掌握了自然规律，人们也可以像上帝一样创造奇迹。所以，上帝有了人的模样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更概括来说，这本书不光涉及基督与反基督的合二为一，还有最后的知识和最终信仰的结合，理性的内在必然性与自然的内在必然性的结合。所谓最后的知识和最终信仰的结合，它的含义似乎在达·芬奇强调的一句话中体现出来：“第一推动力 ，你的公正性多么奇妙啊！”要理解这句话，就不得不介绍一下达·芬奇这个人。他是一个画家，但更是个科学家、发明家。他的绘画技术建立在对光学的精准把握，和对人体比例和肌肉形态的定量研究之上。他一生都保持着对知识的探索和对现实冷静的观察。乔万尼在日记写到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他（达·芬奇）把哭泣和微笑时面部肌肉形成的皱纹进行比较。眼睛、嘴、腮没有任何区别。只是哭泣的人把眉毛往上挑并且使之连在一起，前额收缩而形成褶子，嘴角下垂；而笑的人则大大地舒展开眉毛，嘴角上翘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他最后说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‘要尽力当个心平气和的观察者，考察人们是如何笑和哭，如何憎和爱，如何吓得面色煞白和痛苦得大叫；观看、学习、研究、考察，以便了解人的各种感情的不同表现方式。’&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;达·芬奇就是以这样冷静客观的心情来工作和生活。除了绘画和雕塑，他还专注于物理化学实验、数学验算，经常晚上进行严密计算，白天实现技术发明：发明新式武器、修建水渠、发明人造翅膀等等。越是深入研究，他越能感受到物理规律的万能和美妙：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“噢，第一推动力呀，你的真理有多么奇妙！你不希望必然的行动失去秩序和质量的任何力量，因为如果这种力量应该推动物体运动一百肘，并且在运动过程中遇到阻力，那么你就会让打击的力量产生新的运动，通过各种推动和振动完成未完成的那段运动，——噢，第一推动力呀，你是神圣的必然！”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在达·芬奇那个时代，科学还只局限在力学研究等很有限的领域，但科学规律确实如同上帝一样神圣。我相信对一个真正热爱科学的人来说，越是研究也越能感受到人的渺小，也越想去记录下来自己对伟大的膜拜：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“一切美好的东西在人的身上都得死亡，可是在艺术中却能永世长存”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;现在再来欣赏一下达·芬奇的名画《最后的晚餐》，我就很能体会他的这一点人生观。一方面他使用极其精准的几何学来实现透视效果，以景物中的天花板、墙角、地砖、壁柱连线、桌椅左右边线、窗框上下边线或斜角阴影边线等的假设延长线，相交于画面深处消失的一点，营造出景观深入的感觉；另一方面，窗户的光线极其自然的落在耶稣的头上，形成光环的效果，完美的表达了耶稣的神性。除此之外，书中的达·芬奇一直在思索耶稣的神情，面对即将到来的死亡，晚餐中的耶稣是否悲伤。作为人的耶稣显然要悲悯，但作为神的耶稣，他已经预见了有一个人要出卖他，那么他肯定是一种旁观者的眼光来看待自己的命运。我突然意识到，这不就是神圣的必然性吗！最伟大的知识和最后的信仰就在耶稣的表情中得以融合，在达·芬奇的画笔下得以永世长存。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别值得一提的是乔万尼的内心煎熬。他曾经很痛苦地向达·芬奇发问：您的心中到底有没有上帝的存在？书中没有正面回答乔万尼的问题，或许作者也没有一个明确的答案。我在想，达·芬奇的上帝可能不是乔万尼的上帝；乔万尼的上帝温情脉脉，是人们在悲苦的环境下所寻求的精神慰藉；达·芬奇的上帝是神圣的必然性，它并不取决于人所处的环境，它很有可能是一种类似物理规律一样的自然法则。达·芬奇说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;认识自然法则，我们就能以此来颂扬第一个发明者，宇宙的画家，并且学习爱他，因为对上帝的伟大的爱来源于伟大的认识。凡是知道得少的人，爱得也轻。你如果爱造物主是为了你期待于他的一时的仁慈，而不是因为他的永恒的恩德和力量——那么你就像狗一样，它向主人摇着尾巴，舔他的手，是希望得到一些好吃的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;伟大的爱来源于伟大的认知。最近在听纪连海的介绍左宗棠系列，我深深被左宗棠敢为天下先的强烈历史责任感打动。我同时在想，中国当时有四万万之众，治世之能臣也不在少数，为什么只有左宗棠有这么强烈的民族意识？这或许跟左宗棠广博的学识和丰富的阅历有关吧。年轻时博览群书，水利工程建设、国家边防研究；入仕后长期在地方工作，辗转各地，深深了解民众疾苦，也感受到祖国的辽阔。他对祖国对人民的认知远远超出只懂得念孔夫子的一般官员，这种从认知中产生的热爱，岂是能从四书五经中体悟得到的么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后谈一下理性的内在必然性与自然的内在必然性的结合。文艺复兴时期是一个推崇理性的时期，尘封千年的亚尔士多德的著作被商人带回欧洲，古希腊的思想重新被人们发现，智慧女神重现大地，人们开始质疑不合理的教条，学会进行独立的逻辑思考。当理性的内在必然性——数学的法则，与自然界的外在必然性——力学的法则相吻合时，人们的精神获得极大的满足感：还有什么能比自己通过独立思索得出的结论被外在现象世界证实成真理更能让人愉悦的呢？我想就是这种精神需求，这种自我圆满的愉悦，在过去的几百年中，驱使人们不断思考和探索；数理理论层出不穷，技术变革加速推进，人们的认知不断扩张。可惜的是，现代社会的物质享受把这种纯粹的精神愉悦给稀释殆尽，人类对自我理性的完善似乎已经不那么在意。离开理性进步的我们，还能再发展多久呢？&lt;/p&gt;</content><category term="Reading"></category></entry><entry><title>重新审视《君主论》</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E5%90%9B%E4%B8%BB%E8%AE%BA.html" rel="alternate"></link><published>2023-06-18T00:00:00+08:00</published><updated>2023-06-18T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2023-06-18:/reading/君主论.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;几年前读过马基雅维利的《君主论》，小册子不厚，很快就翻阅完了。当时最大的感触是作者很暗黑，看起来懂权谋，他在书中列出很多tips，比如君主如何操控利用人性的弱点操纵下属，在给予恩惠要一点一点来，但惩罚的时候要一击到底，不要给对方有任何反抗抱负的想法；君主在公开场合尽量表现出爱民如子和仁慈宽厚的样子，惩罚人的事应让其他人去干，最后还可嫁祸于人；君主平常应当不露声色，对凡事装作懵懂无知，避免让下属了解自己，但对下属要了如指掌等等。这本书被宣传说是全球知名企业的CEO必备读物，但有人也说马基雅维利的这些权谋在聪明的中国人面前简直是小巫见大巫，战国时期的法家就把这些思想全都囊括在他们的著作之内，不仅帮助秦国一统六国，还把这些思想都渗透到了中国人的基因：《红楼梦》里面的凤姐可就把用人整人哄人骗人的手段用的炉火纯青，丝毫不比马基雅维利逊色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近对这本书有了新的感悟，是受了清华大学彭刚教授公开课的启发。这个公开课的主题是西方文化名著导读，里面介绍了十来本影响西方思想最深远的名著，其中就包括了马基雅维利的《君主论》。我再一次体会了什么叫做“内行看门道，外行看热闹”。我在第一次读的时候小本本里记的都是些权谋之术，或许潜意识里只是想学习这些招数；而彭教授更多是引导我们如何在道德和人性的角度去审视马基雅维利的思想。单从道德的角度出发，马基雅维利的思想是很卑鄙的，他宣扬君主可以为了目的可以不择手段。 姑且不论为了维护正义而不择手段，这种做法是否是道德的，马基雅维利的思想似乎只是把政治当做一种科学来谈。他的思想包含了对人性的基本假设，这一点跟法家很类似：人性侧重于性恶论，将国家建立在人性和人的行为的基础上，追求权力和财富是人最基本的欲望。有了这样的假设 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;几年前读过马基雅维利的《君主论》，小册子不厚，很快就翻阅完了。当时最大的感触是作者很暗黑，看起来懂权谋，他在书中列出很多tips，比如君主如何操控利用人性的弱点操纵下属，在给予恩惠要一点一点来，但惩罚的时候要一击到底，不要给对方有任何反抗抱负的想法；君主在公开场合尽量表现出爱民如子和仁慈宽厚的样子，惩罚人的事应让其他人去干，最后还可嫁祸于人；君主平常应当不露声色，对凡事装作懵懂无知，避免让下属了解自己，但对下属要了如指掌等等。这本书被宣传说是全球知名企业的CEO必备读物，但有人也说马基雅维利的这些权谋在聪明的中国人面前简直是小巫见大巫，战国时期的法家就把这些思想全都囊括在他们的著作之内，不仅帮助秦国一统六国，还把这些思想都渗透到了中国人的基因：《红楼梦》里面的凤姐可就把用人整人哄人骗人的手段用的炉火纯青，丝毫不比马基雅维利逊色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近对这本书有了新的感悟，是受了清华大学彭刚教授公开课的启发。这个公开课的主题是西方文化名著导读，里面介绍了十来本影响西方思想最深远的名著，其中就包括了马基雅维利的《君主论》。我再一次体会了什么叫做“内行看门道，外行看热闹”。我在第一次读的时候小本本里记的都是些权谋之术，或许潜意识里只是想学习这些招数；而彭教授更多是引导我们如何在道德和人性的角度去审视马基雅维利的思想。单从道德的角度出发，马基雅维利的思想是很卑鄙的，他宣扬君主可以为了目的可以不择手段。 姑且不论为了维护正义而不择手段，这种做法是否是道德的，马基雅维利的思想似乎只是把政治当做一种科学来谈。他的思想包含了对人性的基本假设，这一点跟法家很类似：人性侧重于性恶论，将国家建立在人性和人的行为的基础上，追求权力和财富是人最基本的欲望。有了这样的假设，自然就可以得出最佳统治方法的推论：利用人性的弱点，适时适度地运用胡萝卜加大棒，来完成自身权力的稳固和国家的长治久安。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以对马基雅维利思想的批判也就有了切入点：第一是政治是否能够完全科学化，第二点是人性是否纯恶。政治不可能完全科学化。不同于自然科学的研究对象，政治的研究对象是活生生的人，人除了物质利益，还要追求精神满足；除了受制于外界环境，个体行为还被喜怒哀乐影响。如果说自然科学是探求客观世界的外在必然性，而政治还需要探求人的内在必然性。外在必然性依赖于人的理性必然性，内在必然性则依赖于信仰和价值观的必然性。科学化有以下两大特征：量化和因果化。从量化的角度来说，外在物质的多寡比较容易来计算，但快乐、幸福感很难被界定，而且还有是否同质可加的争论。因果律是否客观存在到现在为止都是一个争论的问题，我更倾向的一种观点是，因果律存在于人的理性范畴之中，只是因为人的理性认识是普遍存在的，所以因果律显得有普遍有效性。综合以上两点，在逻辑上来说，政治无法完全科学化，它虽有一些规律可循，但绝非固定不变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还认为人性不是纯恶的。对人性的讨论是现代一切人文主义哲学的基石。诸多人文伟大思想中，或明说，或暗喻，都有对人性的基本判断。且不说中国儒家的“性本善”和法家的“性本恶”之争，市场经济理论之父亚当 斯密的基本假设就是人的行为动机根源于经济诱因，人都要争取最大的经济利益。还有一些比较隐晦的例子：当代社会政治理论最重要的著作，美国哲学家罗尔斯的《正义论》，这本书讨论的是：一个社会要怎么样分配它的各种好东西才是正义的？好的东西可以是现实的，比如说金钱、美食、先进仪器，也可以是看不到摸不着的，比如说受人尊敬的社会地位、很好的名声、晋升的机会。罗尔斯讨论的起点是“无知之幕”：在原初立场中，立约者将被蒙上一层无知之幕，个人将不会知道自己的身份，能力，个性，也不知道别人的这些特性，而仅有基本的正义观念。在无知之幕的约束下，每个人为了确保自身的权益不会受到侵害，将会选择制定 一个能保障各种不同人的契约。这个逻辑起点其实隐含了人性的解设：人不是天性赌徒，不会在一开始就把自身利益最大化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马基雅维利的学说对人性的描写很直接：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"……关于人类，一般地可以这样说：他们是忘恩负义、容易变心的，是伪装者、冒牌货，是逃避危难、追逐利益的，当你对他们有好处的时候，他们是整个儿属于你的……当需要还很遥远的时候，他们表示愿意为你流血，风险自己的财产、性命和自己的子女，可是到了这种需要即将来临的时候，他们就背弃你了……"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果人性是这样的趋利避害，那么统治者就只需要掌握人性的弱点，运用赏罚二柄就可以统治好国家；对自己希望发生的事情就赏，对自己厌恶的事情就罚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只是为什么人们会在情感上抵触这些毫无道德感而言的权谋之术，哪怕这些权术能够在在一定程度上维护社会稳定和推动社会发展？因为人性不是纯恶的。诚然，人在现实生活中有趋利避害的一面，在有食物可吃的时候没人想故意挨饿，在可以休息的时候没人故意让自己劳累，但人绝对不是只根据个人利害关系来行动。还有那么些时候，人们的行为，会远超出利害的考虑之外。如果人就是趋利避害的，那么威逼利诱，赏罚二柄，就可以完全用来驾驭人的行为。但老子也说过，“民不畏死，奈何以死惧之？”斯大林格勒战役，是第二次世界大战的一个转折点。战役初始阶段，局面呈现胶着状态，双方都意识到这是决定命运的重大关头，这所城市就变成了一个巨大的绞肉机；每天开始是一个团，然后一个师，后来是数十万人，几乎可以肯定地说，所有人都知道，只要上了前线，就是把自己的生命给段送掉，但还有那么多人无畏地投入到战争中去。人们在某种理想，在某种道德的鼓舞之下，已经完全摆脱了个人的荣辱和生死。所以卢梭说，人生来自由。自由的人，才可以做出与动物本能所相悖的选择，那就是追求一种不被科学自然法则所规定的精神境界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近又看完了一本书，里面也提到了马基雅维利，是俄罗斯作家梅列日可夫斯基的《诸神的复活》。这本书是借达芬奇的一生去挖掘基督教的本质，但同处一个年代的达芬奇和马基雅维利，两者都是伟大的思想者，或许在精神上有一些共同之处。打算专门写一篇关于达芬奇的小文，只是想提一句马基雅维利在这本书中，被作者描绘成“头脑虽然敏锐精细，却不具备信心十足的所向无敌的力量”，“幻想家，为人轻浮”。这也符合《君主论》的行文风格，马基雅维利认为统治者只要足够坚毅狡诈，结合书中的权术就可以牢牢地控制住人民，用一本不足百页的小册子就企图概括人类的社会关系规则，这个意大利人真有些轻狂呢。&lt;/p&gt;</content><category term="Reading"></category></entry><entry><title>先秦时代的西方历史</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E5%85%88%E7%A7%A6%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%A5%BF%E6%96%B9%E5%8E%86%E5%8F%B2.html" rel="alternate"></link><published>2023-01-08T00:00:00+08:00</published><updated>2023-01-08T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2023-01-08:/reading/先秦时代的西方历史.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近继续沉迷于历史，每天都翻看几段资治通鉴，还时不时听听网上的历史公开课。最近在听清华大学张国刚的《中西文化关系史》，前面几节课张教授梳理了一下西方历史的起源，帮助我对西方最初期历史有更全局的把握。趁着下雪的周末，给自己倒上一杯红酒，在温暖的书房里，尝试对这几千年的历史做个复习式总结，也算是煮酒论古今吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前就接触过一个名词，轴心时代的文明。这是由德国哲学家卡尔·雅士培提出的哲学发展理论，意指西元前八百年至前两百年之间，在这段时期中，世上主要宗教背后的哲学都同时发展起来，比如说在中国产生了诸子百家，在印度出现了释迦摩尼，继而发展了一整套佛学理论，在希腊出现了以苏格拉底、亚里士多德等代表的西方哲人。这个时代也标志着人类文明开始加速发展。而在此之前，在整个亚欧大陆上文字记载颇少，考古学家只能从一些遗迹和神话中推测人类社会早期的状况，但也都是些零落分布的种族和文明。但是轴心时代的加速发展必有其早期铺垫，很重要的一个原因就是种群的迁徙。令人惊异的是这种迁徙竟是大规模的，其影响范围横跨欧亚大陆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最早的人类文明出现在公元前4000年前，分布在图中颜色最深的区域：两河流域和尼罗河流域。两河流域是幼发拉底河和底格里斯河中间的美索不达米亚平原，其实最早那边有四条河，两条已经干涸。很多学者认为《圣经 创世纪》里记载的伊甸园指的就是两河流域。这里最早出现的种群是古苏美尔人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏美尔人在公元前6千年就来到波斯湾口并定居下来，在接下来漫长的四千年里发展出比较丰富的文明：水利灌溉技术、青铜冶炼技术，宗教神话和楔形文字。他们为了应付两河流域经常泛滥的地况 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;最近继续沉迷于历史，每天都翻看几段资治通鉴，还时不时听听网上的历史公开课。最近在听清华大学张国刚的《中西文化关系史》，前面几节课张教授梳理了一下西方历史的起源，帮助我对西方最初期历史有更全局的把握。趁着下雪的周末，给自己倒上一杯红酒，在温暖的书房里，尝试对这几千年的历史做个复习式总结，也算是煮酒论古今吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前就接触过一个名词，轴心时代的文明。这是由德国哲学家卡尔·雅士培提出的哲学发展理论，意指西元前八百年至前两百年之间，在这段时期中，世上主要宗教背后的哲学都同时发展起来，比如说在中国产生了诸子百家，在印度出现了释迦摩尼，继而发展了一整套佛学理论，在希腊出现了以苏格拉底、亚里士多德等代表的西方哲人。这个时代也标志着人类文明开始加速发展。而在此之前，在整个亚欧大陆上文字记载颇少，考古学家只能从一些遗迹和神话中推测人类社会早期的状况，但也都是些零落分布的种族和文明。但是轴心时代的加速发展必有其早期铺垫，很重要的一个原因就是种群的迁徙。令人惊异的是这种迁徙竟是大规模的，其影响范围横跨欧亚大陆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最早的人类文明出现在公元前4000年前，分布在图中颜色最深的区域：两河流域和尼罗河流域。两河流域是幼发拉底河和底格里斯河中间的美索不达米亚平原，其实最早那边有四条河，两条已经干涸。很多学者认为《圣经 创世纪》里记载的伊甸园指的就是两河流域。这里最早出现的种群是古苏美尔人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏美尔人在公元前6千年就来到波斯湾口并定居下来，在接下来漫长的四千年里发展出比较丰富的文明：水利灌溉技术、青铜冶炼技术，宗教神话和楔形文字。他们为了应付两河流域经常泛滥的地况，还发明了观测天象的太阴历。在这部历法中，苏美尔人把一年定为365天，划分成12个月，一昼夜分为12时，7天为一周，且第一次使用了闰月。苏美尔人逐渐变成农耕文明，而且跟世界上大多的农耕文明一样，他们也面临着来自北方游牧民族的侵扰。最后在公元前两千年左右，苏美尔人的城邦被来自上游的阿卡德人侵占并逐渐消亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;![亚非欧古代文明的发展](/images/western ancient civil_1.jpg)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿卡德人是闪族人，相传是闪的后代。闪是诺亚的三个儿子中的一个，他的后代包含古巴比伦人，亚述人，希伯来人，腓尼基人和迦南人。苏美尔文明衰落后，巴比伦城兴起。巴比伦第一王朝约始于公元前1894年，到第六位国王汉谟拉比时，征服南北诸城并建立中央集权的专制制度，颁布了《汉谟拉比法典》，完成两河流域的统一。值得一提的是，那个时候的巴比伦人就会解一元二次方程。巴比伦帝国在公元前一千年左右灭亡，那时候的中国也步入了商朝的后期。之后，巴比伦在亚述人、加喜特人和埃兰人的统治下度过漫长的岁月。在被亚述人毁灭并重建后，巴比伦于公元前608年到公元前539年之间成为新巴比伦王国的所在地。这个帝国由来自美索不达米亚平原东南角的迦勒底人建立。新巴比伦帝国最后一个国王是一个来自美索不达米亚平原北部的亚述人。巴比伦的空中花园是古代世界七大奇迹之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结束巴比伦帝国统治的是波斯人，波斯国王居鲁士二世在公元前539年将两河流域变成自己庞大帝国的行省。波斯人不再是闪米特人，他们的祖先是来自南欧草原的印欧人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在介绍印欧人的几次迁徙之前，我想先总结一下另一个古老的文明：古埃及文明。古埃及位于非洲东北部，起初在尼罗河流域，直到国力强盛的时候才达到目前的埃及领土。它北邻地中海，东濒红海，西接利比亚，南邻埃塞尔比亚和苏丹。从地理位置上看，它东西两面都是沙漠，南边有几个大险滩，只能通过东北端的西奈半岛与西亚往来，所以在造船技术尚未发展前，埃及一直是孤立发展的。古埃及地区从180万年以前就有游牧民族定居于此，到公元前4000多年就已经有阶级和法老的出现，直到公元前13世纪亚洲的移民涌入，古埃及一直是独立于世界其他地区发展的。古埃及在公元前5世纪被亚历山大的希腊军占领，亚历山大大帝死后，他的一个将军托勒密在埃及建立了托勒密王朝，持续了300年直到埃及末代艳后，她的被俘和自杀标志着延续了四千多年的古埃及作为一个国家的终结，自此之后埃及变成了古罗马帝国的行省。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来梳理一下印欧人的起源和迁移。印欧人的起源地尚存争议，主流学说认为这个种群早期栖息在黑海和亚述海沿岸的伏尔加河和第聂伯河流域，大约在公元前4500-公元前4000年，跟中国的仰韶文化差不多一个年代，比黄帝还要早2000年。印欧人是由多个小部落组成，他们以畜牧为生，逐水草而居，据说发明了轮式车以便迁徙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;![古印欧人迁徙路线图](/images/western ancient civil_2.jpeg)
&lt;em&gt;古印欧人从伏尔加河畔出发，将文明传遍欧亚大陆&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们的迁徙促发了众多古典文明的出现。公元前3000年代末至2000年代初，居住在黑海沿岸的一支，从俄罗斯南部的库班地区越过高加索山脉进入了小亚细亚的安纳托利亚高原（在这里进一步优化了铜锡冶炼技术，降低了熔点，发展出青铜技术）。这些人跟当地居民杂居融合，建立了强大的赫梯帝国。同一时期，居住在黑海沿岸的另一支，进入了巴尔干半岛的东北部，接着分批进入希腊，被称为希腊人，他们建立了早期希腊文明，以迈锡尼文明为代表。这些人还驱逐了原来希腊文明—克里特文明，后者据说来源于叙利亚。约公元前1200 年，手持铁器的多里安人（另一支印欧人）再度入侵希腊半岛。他们摧毁了迈锡尼文明，并将希腊文明带入持续了近400 年的“黑暗时代”，直到公元前800 年左右希腊诸城邦一一崛起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公元前2000年代初，也就是与黄帝差不多的时代，居住在东欧草原西部的一批人，狭义上的雅利安人，他们沿多瑙河向西挺近，翻过阿尔卑斯山进入意大利，被称为拉丁人。与此同时，另一些印欧人继续向西和北两个方向迁移，形成了西欧的凯尔特人和北欧的日耳曼人。他们分别是英国和德国人的祖先族群之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样从公元2000年代初开始，另一支印欧人（雅利安人）部落从里海西岸分批南下进入伊朗高原，成为伊朗雅利安人。后来第二批迁徙过来并定居在这一地区西南部的人建立了波斯帝国，成为波斯人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;印欧人的另一股势力曾经入侵南方。说梵语的雅利安民族，早在公元前1000年前，就已经沿着西路进入了印度北部。着这里，他们与最早的黄褐色文明--达罗毗荼文明接触，发展出吠陀文明。雅利安人到了印度之后，把原住民变成下等民，而他们则成为高等种群。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鉴于希腊文明对西方文明的影响，我想最后梳理一下印欧人的迁徙对希腊文明带来的影响。古希腊文明，也如同古埃及文明一样，分成最初的原住民文明和后来的移民文明。原住民文明的最早痕迹在公元前3000年之前，零零散散分布在克里特岛和希腊大陆。考古挖掘发现那个时代的人大量使用陶器，并渐渐开始使用青铜器。最早期的希腊人不会写字，所以很难知道他们从哪里来的，但是希腊神话中有一段欧罗巴（Europa）的故事很像是希腊人的起源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;![苏格拉底前的古希腊城邦制国家](/images/western ancient civil_3.jpeg)
&lt;em&gt;苏格拉底前的古希腊城邦制国家地图&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据神话说，欧罗巴是古叙利亚的公主，有一次她和侍女在草地上玩耍时被天上的宙斯看到。宙斯立马被公主的美貌迷住，于是变成草地上一头健硕雄伟的公牛。欧罗巴骑上了宙斯变成的这头公牛，宙斯立马飞上天空，把公主带到了克里特岛，并与公主在这个荒岛产下后代，建立国家；欧洲（Europe）这个词就是源自欧罗巴的名字。这个神话暗示了欧洲人也是从两河流域的叙利亚迁徙而来，而且20世纪初一个德国人也在克里特群岛挖出了一个古城，跟神话中描绘的一模一样。有时候不禁感叹，神话中那些看起来荒诞的神与人的故事，是不是真的发生过，只是在细节上被神化了一些而已呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在公元前1600年（商汤灭夏桀之时），有一支股印欧人来到了希腊南部的迈锡尼，此后的500年里，这支印欧人创造了光辉的迈锡尼文明，希腊进入黄金般的荷马时代。迈锡尼人擅长贸易，他们的脚步遍布整个地中海沿岸直到遥远的大不列颠群岛。通过贸易，他们也将古埃及文明成就带到了欧洲。毕竟是游牧民族出身，他们骨血之中保存着野蛮的黩武主义。于是从公元前13世纪开始的100年间，爱琴海东岸的人们几无宁日。公元前1260年，迈锡尼人摧毁了传奇的特洛伊城，这场战争被荷马史诗中记载了下来。迈锡尼文明本身很也在公元前12世纪被南下侵入希腊半岛的多利安人摧毁，希腊从此进入了长达4世纪的黑暗时期。到目前为止，我们无从得知在这段时期，希腊到底都发生了什么事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来希腊群岛重新有文明聚集，铁器开始出现并有了腓尼基文字，我觉得应该是另一支印欧人带着这些文明重新回到这个地方。新的城邦国家纷纷建立，小城邦遍及小亚细亚和北非在内的地中海沿岸。在诸城邦中，势力最大的是斯巴达和雅典。雅典著名的民主政治和哲学人物的出现，包括苏格拉底、柏拉图和亚里士多德，而斯巴达最著名的斯巴达三百勇士。斯巴达三百勇士的故事发生在这个时代的后期，当时东方的小亚细亚上波斯帝国逐渐兴起，在势力扩张的时候与希腊诸城邦产生冲突。波斯一共对希腊发动了三次战争，其中有一次从路上入侵希腊，斯巴达在温泉关上有三百战士战死阵地，并留下了著名的纪念牌：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哦，过路人，请告诉拉刻代蒙的人们，我们长眠于此，遵从了他们的嘱托。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;希腊文明最后没落于波斯的大军压境和内部诸城邦的混战，直到公元前5世纪北方马其顿帝国崛起，年轻的亚历山大大帝如同飓风一样，统一了整个欧洲大陆，他的足迹从北非直到阿富汗。以前总觉得欧洲与中国天各一方，只有飞机才能将彼此相连。但现在地图标注的欧亚大陆，想着漫长岁月里种族的迁徙，似能体会虽有黑海里海的险流，虽有高加索山脉的险峻，虽有中亚沙漠的荒凉，这片大陆上从来不缺乏来来去去迁徙的人们，只是那漫长的岁月把他们的痕迹掩盖了，最后都变成了沙石。&lt;/p&gt;</content><category term="Reading"></category></entry><entry><title>《资治通鉴感悟之一：领导力》</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4%E6%84%9F%E6%82%9F%E4%B9%8B%E4%B8%80.html" rel="alternate"></link><published>2022-10-03T00:00:00+08:00</published><updated>2022-10-03T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-10-03:/reading/资治通鉴感悟之一.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;周日早上惯常上了Nat的举铁课，在最后拉伸的时候，Nat说：Now we have 3 months left until the year end, think about what you can do to keep the consistency（离年底只剩三个月了，大家想想，该怎么做可以保持一贯性，不仅仅在健身上，而且在工作和生活的方方面面）。 这句话对我的触动很深。保持一贯性谈何容易！它首先要求牢记自己原来的目标，再者清楚现在的阶段，还得知道接下来的方向。最近赋闲在家，无所事事，有时候一刷手机就几个小时过去了，简直在虚度年华；会经常胡思乱想，天马行空，精神内耗；甚至还有些沉迷于华服美食的奢侈之气。怪不得大家都说人需要有一份工作，否则精神不会独立，人也会很焦躁。再想想司马光在王安石当权之时被逐出朝廷，同样也是赋闲在家，但他能够做到“臣既无他事，得以研精极虑，穷竭所有 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;周日早上惯常上了Nat的举铁课，在最后拉伸的时候，Nat说：Now we have 3 months left until the year end, think about what you can do to keep the consistency（离年底只剩三个月了，大家想想，该怎么做可以保持一贯性，不仅仅在健身上，而且在工作和生活的方方面面）。 这句话对我的触动很深。保持一贯性谈何容易！它首先要求牢记自己原来的目标，再者清楚现在的阶段，还得知道接下来的方向。最近赋闲在家，无所事事，有时候一刷手机就几个小时过去了，简直在虚度年华；会经常胡思乱想，天马行空，精神内耗；甚至还有些沉迷于华服美食的奢侈之气。怪不得大家都说人需要有一份工作，否则精神不会独立，人也会很焦躁。再想想司马光在王安石当权之时被逐出朝廷，同样也是赋闲在家，但他能够做到“臣既无他事，得以研精极虑，穷竭所有，日力不足，继之以夜。遍阅旧史，旁采小说，简牍盈积，浩如烟海，抉擿幽隐，校计豪釐”，沉下心编纂《通鉴》长达十有五年。邓小平谪居江西，每天一边踱步锻炼，一边沉默思考，不忘记他作为一个领导人的职责，思考着“什么是社会主义”、“怎样建设社会主义”这些涉及国本的大问题。我虽不需要操心国家大事，也没有满腹经纶可以编书立著，但是作为一个人，要牢记人的作为。“好好学习，天天向上”是需要的，“不忘初心，牢记使命”是需要的，“君子终日乾乾，夕惕若厉”是需要的。在闲散时不忘奋斗，在富贵时保持朴素，现在真是体会到不容易了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈及司马光和他的《资治通鉴》，最近听了几期清华大学历史系大佬张国刚教授的资治通鉴公开课，其中有一节是他在中央机关党委的国学讲座谈领导力的，深有感触，想趁热打铁写一篇心得体会。他说，《通鉴》的精髓在司马光给宋神宗的上书中被总结了出来：修心之要有三：仁、明、武；治国之要有三：用人、信赏、必罚。不管做不做领导，他的品格修养是第一位的，因为在位者的一切都容易被放大。凯撒曾在罗马的一次演讲中说：“位高权重者，如果是发脾气，百姓说这是狂妄，普通人发脾气，只是觉得这个人的脾气怎么这么大呢？位高权重者内敛低调，大家赞扬是美德，一无所有的低调，大家说这是活该的，你一无所有，你不低调干吗？”。如果做领导的低调，就会成为美德，你稍稍比别人骄傲，就是狂妄。所以一个领导谦谨，是双倍的收获，如果高傲狂妄，你的负面就放大了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;修心克己：仁、明、武&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;修心之要是仁，《论语》中樊迟问仁，子曰“爱人”，这颇有佛家菩提心的意思。《通鉴》中说“仁”是修政治、兴教育、育万物、养百姓，这是“仁”在领导岗位的诠释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈到政治，这里我想记录一下张国刚教授分享的一个例子。胡耀邦抗战期间曾经问过毛泽东什么是政治，毛泽东是这样解释的：政治就是把你的人搞得多多的，把敌人的人搞得少少的。胡耀邦不明白怎么把自己的人搞得多多的就是政治。毛泽东严肃起来说，你得告诉你的部下，为什么跟着你干，跟着你走，不跟别人走？你得给我一个理由，这就是政治。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不是哪个领导给的钱多哪个就是好领导，要不然大家都跟着蒋介石去了，共产党也不可能取得抗战的最终胜利。人除了口袋，还要脑袋；既要利益，又要意义。当国民党的官虽然饷银很多，但毛泽东说，“来吧，建设我们自己的队伍”，于是稍微一些有理想抱负的也会跑到延安吃苦去了。所以说，领导做的事情要是正经事才能吸引到人才；与下属一起有崇高的共同价值才能留住人才。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“明”是判断力。“明者，非烦苛伺察之谓也。知道义，识安危，别贤愚，辨是非，此人君之明也”，是说要磊落，知道义，有安危意识，有分别贤愚的判断力。我在读到唐文宗的时候，就对这个“明”字的感触颇深，一个人要“明”，就不能有太过的喜好。唐朝中后期，尤其在泾原之变后，宦官逐渐把持朝政，甚至可以随意废立皇帝。其实朝中也不是没有忠君之臣，唐朝的皇帝也不全是草包，比如唐文宗就想找些忠臣帮忙把宦官除掉。但是当时朝廷中正逢牛李党争，朋党倾轧很严重，皇帝本人极度厌恶党争两派，所以被贴上派别的人他通通不考虑，而去选一些所谓的中间派。但中间派之所以两党派都不依附，要不就是无能之辈，要不就是在明哲保身，略有政治投机之意，所以这个皇帝第一次“衣带诏”活动就被他信任的臣子给背叛了。宦官找了一个借口把参与其中的宰相宋申锡流放赐死。这个皇帝还是不吸取教训，改不了用人的偏见，第二次还是用这些所谓的中间派，结果是甘露之变彻底把自己羞辱到极点。所以要想做事明智，活得明白，就不能带着有色眼镜看待问题，心里的天平得时刻摆平了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“武”是决断力。“武者，非彊亢暴戾之谓也。惟道所在，断之不疑，奸不能惑，佞不能移，此人君之武也”，是指要有决断力，决策之后勇往直前，奸佞不能迷惑你，不能改变你的主意。曹操跟袁绍打官渡之战之前，郭嘉从十个方面分析双方的优缺点。其中有一点就是袁绍好谋少决，曹操呢，得策致行，得到一个好计策，马上就实施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;司马光并没有提及克己。如果说修心是在精神追求上加法，那么克己就是做物质享受上做减法。富贵闲散后容易管不住自己，人年纪大了也容易松懈倦怠。克制不住自己是因为把世俗成功作为追求的目标，世俗目标一旦达成，人便迷失方向。唐玄宗之所以没有做到“靡不有初，鲜克有终”，一是因为他也到了50岁，一般过了半百的人就想好好歇歇了；二是因为他的世俗成就太大了，皇帝做到了极致。天宝元年正值他登基30年，他们君臣一心，励精图治了三十年，大唐也进入空前盛世，“海内富安，行者虽万里不持寸兵”，他可谓是很好地“修政治、兴教育、育万物、养百姓”。从开元后期他就逐渐奢侈了起来，一次泰山封禅就造了千余间行宫。这个 皇帝又极爱音乐，普通人有艺术爱好不是坏事，但一个领导太喜爱音乐就容易荒废政事。当唐玄宗在倦怠的时候，又跟善舞的杨玉环一相遇，这个皇帝就彻底退休了，千万百姓的太平日子也到了头。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;治国之要：用人、信赏、必罚&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;用人，指的是干部的任用；信赏、必罚，指的是激励约束机制。唐太宗说过，国家的大事就是赏和罚，赏当其劳，无功者知罪。制度要严明，没有制度治国治不成。最关键的还是用人，信赏、必罚是外在的治理手段，这些手段的交集点就是用人。张国刚讲了几条唐太宗和刘邦的用人之道，其中有两点给我的启示很深。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一点是不嫉贤妒能。好领导不一定是专业能力最强的，而且最好下面的人能力比自己强。刘邦每次跟项羽打仗都输，但他懂得使用和驾驭比他强的人：“夫运筹帷幄之中，决胜千里之外，吾不如子房；镇国抚民，给饷馈，不绝粮道，吾不如萧何；连百万之众，战必胜，攻必取，吾不如韩信。三者皆杰，吾能用之，此吾所以取天下者也。”隋炀帝杨广是一个智勇双全之人，结果连一个薛道衡都容不下，就因为薛道衡的“暗牖悬蛛网，空梁落燕泥”这两句诗写得好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二点是要懂得把合适的人放在合适的位置上。领导人都希望找德才兼备之人，但如果德才不能兼备，领导也不能把人全盘否定，而是可以把有才无德之人放在开拓疆土的职位上，把无才有德之人置于监督岗位之上，再使用制度去实现人才的管理监督。一个王朝的前期往往人才济济，开疆拓土之时往往用人不拘一格，不会因为某人曾经偷过针线就不让他当将军。但到中后期，朝中之人大多平庸，一个很重要的原因是很多有才能的人都被他人以德为名给诬陷下去。在读汉宣帝那一段时，有一个故事：一叫冯奉世的将领奉命送乌孙少主去莎车国做国王，但后来莎车国内叛变，匈奴也在附近出兵捣乱。冯奉世认为如果西域不安定则会使莎车叛贼做大，以后威胁大汉的安全，再加上事态紧急，就在没通知朝廷的情况下使用使节权力征集其他国的兵力，把莎车给制服了。很多大臣认为冯奉世立了大功应该封侯，但是萧望之认为“，而奉世奉使有指，而擅矫制违命，发诸国兵，虽有功效，不可以为后法”，用高尚的制度硬生生把冯奉世的侯位给否了。我想这种事情只有可能在一个朝代的中后期才有可能发生吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然我不是领导，但从张国刚教授的讲座和《通鉴》的阅读中能够学到领导需要的素质和他们看问题的角度，精神获得莫大的喜悦。看书能开拓心胸，能窃物之理，执圣之权，能借书中人物看到不一样的风景。&lt;/p&gt;</content><category term="Reading"></category></entry><entry><title>2022秋天的黄石</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2022%E7%A7%8B%E5%A4%A9%E7%9A%84%E9%BB%84%E7%9F%B3.html" rel="alternate"></link><published>2022-09-22T00:00:00+08:00</published><updated>2022-09-22T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-09-22:/thought/2022秋天的黄石.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;明天就是秋分了。大自然比城市更能感知太阳的离去，整个黄石公园都变成了黄色。从西黄石大门沿着公路向里面开，旁边陪伴的是Madison River，北美最大河流密苏里河的源头之一。早上的Madison river上水汽蒸腾，后来才得知因地热的缘故，河水是温的，所以哪怕气温接近零度，都有人在河里赤足钓鱼。北方玄武主黑，这里的水是紫黑色的，感觉很清冷。河流两边是开阔的草地，像是黄色橙色拼接的地毯，铺向远方的黛青山。黄石的土地并不肥沃，气候也恶劣，冬季气温能低至零下40度，只有松树才能在这里存活，所以此时并没有层林尽染的秋叶红，反倒是满眼一片片笔直的松树林，更凸显了黄石的清冷之气。&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table-hover table"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石初印象1" class="img-responsive" src="/images/202209黄石1.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石初印象2" class="img-responsive" src="/images/202209黄石2.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;黄石初印象，蒸腾的水汽和满眼的松树林&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄石的印象来源于小时候读的那边《十万个为什么》中的猛犸象（Mammoth）， 一种已经灭绝的古代超级大象。因为对那头大象的复原图印象太过深刻，有一次在中央台介绍美国黄石公园提到了猛犸象温泉的时候，就记住了美国黄石国家公园。只是来了才知道，黄石奇妙的地方在于它独一无二的地貌结构，很难相信我所在的西黄石小镇、门口的麦当劳、进园的公路和里面的山川河流，全都是在一座火山上。一提到火山，人总会想到日本富士山那种，有山的形状和一个山顶的圆形洞口，像是地球表面隆起的褶皱。黄石超级火山它不是地表的褶皱，而是地函热柱，它的底部直接插入地核。黄石下面便是融化的流动岩浆 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;明天就是秋分了。大自然比城市更能感知太阳的离去，整个黄石公园都变成了黄色。从西黄石大门沿着公路向里面开，旁边陪伴的是Madison River，北美最大河流密苏里河的源头之一。早上的Madison river上水汽蒸腾，后来才得知因地热的缘故，河水是温的，所以哪怕气温接近零度，都有人在河里赤足钓鱼。北方玄武主黑，这里的水是紫黑色的，感觉很清冷。河流两边是开阔的草地，像是黄色橙色拼接的地毯，铺向远方的黛青山。黄石的土地并不肥沃，气候也恶劣，冬季气温能低至零下40度，只有松树才能在这里存活，所以此时并没有层林尽染的秋叶红，反倒是满眼一片片笔直的松树林，更凸显了黄石的清冷之气。&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table-hover table"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石初印象1" class="img-responsive" src="/images/202209黄石1.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石初印象2" class="img-responsive" src="/images/202209黄石2.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;黄石初印象，蒸腾的水汽和满眼的松树林&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄石的印象来源于小时候读的那边《十万个为什么》中的猛犸象（Mammoth）， 一种已经灭绝的古代超级大象。因为对那头大象的复原图印象太过深刻，有一次在中央台介绍美国黄石公园提到了猛犸象温泉的时候，就记住了美国黄石国家公园。只是来了才知道，黄石奇妙的地方在于它独一无二的地貌结构，很难相信我所在的西黄石小镇、门口的麦当劳、进园的公路和里面的山川河流，全都是在一座火山上。一提到火山，人总会想到日本富士山那种，有山的形状和一个山顶的圆形洞口，像是地球表面隆起的褶皱。黄石超级火山它不是地表的褶皱，而是地函热柱，它的底部直接插入地核。黄石下面便是融化的流动岩浆，只是因为含硅量太大，岩浆粘度把内部的气泡给封了起来，所以气体暂时无法喷发。但是黄石火山是一座活火山，现在黄石公园的地貌是过去三次火山喷发叠加形成的。这种叠加的痕迹，在黄石大峡谷的山壁上尤为明显。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="黄石3" class="img-responsive" src="/images/202209黄石3.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;黄石大峡谷记录了三次火山喷发，从下往上的岩体形态更不相同。最顶端的篱笆状岩石是最近一次喷发的痕迹&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一次火山爆发是在210万年以前，接下来的两次分别发生在130万和64万年以前。每一次的火山喷发产生的熔岩流和火山灰，覆盖了原来的山体，再经过几十万年的流水侵蚀，形成了今天层次分明的黄石大峡谷。这大概是我第一次见除了冰山作用之外形成的峡谷河道。哪怕日经风吹水蚀，眼前这个景色在我老去之前也是一直不变的吧，生命真似白驹过隙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有峡谷便会有瀑布，黄石的瀑布星罗密布。第一天我们随着旅行团踩了Upper fall和lower fall的观景点，第二天走了一个fairy fall的徒步路线。老美的跟团游跟国内的大不一样，导游就是司机，是一个叫David的大胡子，身形削瘦，但是他是我见过的最激情的话痨，有些激情过头。从早上8点到下午4点，哪怕我们在车上啃午餐三明治，他都一直在演讲，话题都是围绕黄石和我们参观的景点。早上讲早期黄石探索者的故事（感觉他的版本跟买的纪念册上的版本有些出入），讲黄石的地质形成知识，讲旁边岩石上山闪烁的黑色是火山喷发形成的黑曜岩，它有多么锋利。David演讲很生动，喜欢造排比句，喜欢设问，更喜欢用夸张的语调去渲染黄石地貌的古老与独特：他发'billion'（十亿）的'b'时简直像火山爆发一样充满爆破力。我听了一天的演讲也是累得够呛，但学了很多东西还是很开心的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;David热爱这片土地，他说“For me, the city is impossible”。他在黄石当导游当了七八年了，每周都讲同样的东西还是那么生动。他认得草地上的一头头的野生牦牛，甚至知道他们的行动轨迹，于是我们就有幸跟牦牛群在公路上狭路相逢。牦牛在黄石园内很是常见，有一些是群居的，有一家三口住在Madison junction附近的公路两旁，还有一头比较孤僻，他自己躲到西黄石大门附近，经常独自对着公路发呆。据说黄石里面有很多熊，我们还入乡随俗得买了防熊喷雾，这喷雾还不便宜，49美金一瓶，比蚊子喷雾小一半。很可惜没有机会遇见熊，庆幸之中有些落寞。David说熊熊很懒，喜欢偷别人的过冬食物，所以当现在的松鼠忙着屯粮的时候，它们可能就躲在一边偷窥。出租车老爷爷给我们指了熊窝洞口，在高山之上的向阳面，黑魆魆的大口子。老爷爷说，说不定熊在里面看电视呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在黄石小镇的美国人很有西部牛仔风。他们喜欢戴着宽檐帽，嗓门通常很大，个头也很大，街上没多少身形苗条的少女，反而处处可见肩厚腿粗穿棉袄的大妈。这两天稍微接触多一点的就是bus tour的司机David和接下来接送我们去hike的出租车老爷爷。老爷爷在袁航出生的那一年就生活在小镇上了，没有家人，只有一个兄弟住在别的镇上。他也很热爱生活，开车的时候车里放着贝多芬的交响乐，谈着黄石大大小小的知识，时不时给我们指牦牛出没的方向，还给我们推荐了一个很棒的hike路线：进阶版cascade lake trail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这条路线大概只有当地居民才了解，至少袁航对着地图研究了好几个月都没有研究出相关信息。这条线从Canyon village出发，穿过树林和草坪来到Cascade lake，登上观景峰后下去去另外一个湖Grebe lake。观景峰垂直高度为400m，据老爷爷说山头不光可以看到Cascade湖景，还可以免费欣赏南边的大提顿公园。于是我们带着他热情出借的望远镜，非常雀跃地往山头进发。很顺利地爬到山头，在山顶确实无限风景尽收眼底，有湖有河有草地有青山，但遗憾的是我不知道它们都叫什么名字，也不知道山有多大，水有多清，缺少一种亲近感。可能这就是人在高处的感觉吧。我发现自己的战斗力依然高涨，于是一路小跑领先奔到了山底。事实证明这种不克制的徒步方法，尤其在登山鞋还不合脚的情况下，是极其不明智的。很快得我的左脚踝就钝痛到无法前进，左膝盖都有酸痛的感觉。事后发现是因为脚踝处鞋子太硬太挤，我的脚被压迫到极致了，需要给脚松绑和静养。但在当时，除了忍耐和坚持走出荒野，我别无选择。童话中小美人鱼为了和王子在一起，把鱼尾变成了双脚，付出的代价是走一步就疼一步，但她也没走几步就化成了泡沫；而我当时绝望的想，前面的路还剩7千米，意味着我还需要走一万四千步，还要疼这么多下。袁航在前面又担心我的脚，又焦急我们无法及时赶到出口，非常不知怜香惜玉地连扯带背拖着我走了一会儿。后来找到了一个松树枝做拐杖，我就一蹦一跳得走了出去，3点59分，比预计时间还早了一分钟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="黄石4" class="img-responsive" src="/images/202209黄石4.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;observation peak上看Cascade lake, Grebe lake和黄石河&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的腿脚经常受伤，从小就爱崴脚，腿上的淤青和伤疤很多，简直不像是女生的腿。但我确实天性坚强，我知道我除了忍耐别无选择，在崎岖的山路和茂密的树林中，不可能有车能开进来把我运走，而袁航也不可能把我背出去。当时一方面想，我可是X的女生，什么苦吃不了；另一方面嘴里不停念准提咒，希望能有神明来护佑。不知道是不是佛祖真的来帮我，还是我的意念从伤痛中转移了出去，我的痛感减轻，开始能够欣赏四处的景色。我需要走几步歇一次，我半开玩笑得说，在黄石徒步，永远不缺座椅，因为到处都是倒塌的干枯的树干。这些枯树大都是1988年森林大火的残骸，这场大火持续了小半年，烧毁了公园36%的树木。由于黄石的气候干冷，缺少微生物的活动，这些烧毁的树木至今未被分解，而成了其他动植物的家园。我曾看到一个干枯的树根，这扭曲的树根经历了鸟剥虫穿，苔埋菌压，仍直指苍穹。它以干涸的河床为画布，以不死的生命为主题，是大自然呈现的又一件的撼动人心的艺术品。&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table-hover table"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石枯树1" class="img-responsive" src="/images/202209黄石5.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石枯树2" class="img-responsive" src="/images/202209黄石6.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Firehole河畔干枯的树根&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;烧毁的树木随处可见 - Fairy fall hike trail上&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1988年的黄石森林大火是一个人类在错误中学习与大自然相处的例子。以前美国对森林火是严格扼杀的，。黄石就这样被小心翼翼保护了50年，老树不死，新树不断产生，树林变得越来越密集，也提供了大火的分级可燃物。1988年的降雨量出奇得少，一个偶然的火苗变把之前被压制的火灾都释放了出来。熊熊大火蔓延了整个园区，总计9万多消防员出动参与灭火。后来生态学家才发现，火是森林生态系统不可缺少的一部分，它会清理掉一些不再生长的老树，而燃烧的老树松果会开裂，释放百万松子，这些松子是鸟类的食物，也是新生命的延续。而过分被压制的火总会有一天以灾难的形式回来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们已离开大自然太久，忘记了我们原来的家园该有的样子。我在黄石花了7美金买了一本当地年刊，纸张散发着草腥味，只有不到200页。上面有文章教人们用黄道星座和月相去种植蔬果，有每天的日升日落时间表，有文章告诉大家森林火不是天上的流星造成，虽然都是发光发热的现象，也有文章描述不同Little People（小精灵）的习性，中国人称为护家神，那些小精灵会帮忙做饭、会保护小孩、也会帮忙种地，但是各有雷区不可踏入。好笑之余，不禁在想，如果这就是我们祖祖辈辈延续千年的生活方式，那么在城市里蜗居的我们刚开始是为了什么而远行，而终日忙碌又在追求什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄石一行是完美的。旅行没有很轻松，强忍着疼痛坚持下来的徒步想必也不会太舒适；食物也没有好吃到飞起，虽然烤猪排和墨西哥卷饼还不错，但毕竟不是习惯的食物，不会很熨帖；天气也没有很怡人，日夜温差极大，太阳光很刺眼，整个几天下来我和袁航都是鼻子红彤彤。但就是这种苦与乐的交织，丰富的自然景观，下一秒的惊喜构成了这种完美。还记得在走Fairy fall的丛林时，我听到了轰隆隆的声音，凑过去发现是一个喷泉；旁边又传来古怪的咕咕声，我还以为是袁航在肠鸣，后来发现是一个mudpot，那是我第一次看到天然水泥热洞，跟工地上热水泥坑一模一样。也吃了耗牛干，也吃了鹿肉水饺，喜欢进嘴前的期待和进嘴后发出的“不就是那样嘛”的感叹。是呀，生活不就是那样嘛，可是不也是很开心的吗？&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table-hover table"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石food1" class="img-responsive" src="/images/202209黄石7.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石food2" class="img-responsive" src="/images/202209黄石8.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;鹿肉饺子，意大利做法&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;宾馆里啃烤猪排，味道不错&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Prose"></category></entry></feed>