<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝</title><link href="https://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://yx-peipei.github.io/feeds/atom.xml" rel="self"></link><id>https://yx-peipei.github.io/</id><updated>2022-09-11T00:00:00+08:00</updated><entry><title>2022中秋已至</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2022%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E5%B7%B2%E8%87%B3.html" rel="alternate"></link><published>2022-09-11T00:00:00+08:00</published><updated>2022-09-11T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-09-11:/thought/2022中秋已至.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;周五正式结束在Barclays的工作。最近一直忙于旧工作的交接，也在新工作合同的等待中焦急不已，以至于没有时间去想这个事情。周五早上Priya告诉我下午给我举办了个leaving presentation，中午做完brain MRI后扒了口午饭后时间就到了，进入视频会议看到一张张熟悉的脸，我猛然意识到，这个时刻来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有任何的准备，这些话就从心中浮现，藉由我的嘴说了出来：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个时刻终于到来，我竟有些惶然。这是我工作生涯中的第一份工作，在国外漂泊了10年，在Barclays的时间占据了一半以上。Barclays的文化塑造了我的工作风格，Barclays的同事弥补了这些年来缺少的亲友关怀。对我而言，你们不只是同事，是在无助的时候可以信赖的朋友，是在工作遇到瓶颈的时候可以求教的老师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六年前的我刚从学校毕业，来Barclays的时候曾憧憬着身穿西服裙，脚踏高跟鞋的精英白领生活，但最终变成了穿牛仔裤和球鞋的码农。我很幸运地得到上级领导的支持，无论是组内还是组外；我很幸运地参与了很多大项目，学习了很多银行全局的运营知识；我很幸运得遇到了你们这些聪明勤奋的同事，你们以孜孜不倦的工作态度和毫无保留的人文关怀一直激励着我努力前进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你们或许是跟我一个组的同事，或许只跟我在工作中有过短暂接触。如果你不了解我，我是一个中国女生，来自一个有100万居民的小县城。大学毕业的时候曾经想去沙漠做核物理研究，但听说个人生活会受到极大限制所以放弃，随后飞到法国去学习数学。我的爱好是运动、物理、哲学、占星和税法。如果你以后想找税务师提供税务建议或者想找占星师做占卜咨询，欢迎联系我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再见 …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;周五正式结束在Barclays的工作。最近一直忙于旧工作的交接，也在新工作合同的等待中焦急不已，以至于没有时间去想这个事情。周五早上Priya告诉我下午给我举办了个leaving presentation，中午做完brain MRI后扒了口午饭后时间就到了，进入视频会议看到一张张熟悉的脸，我猛然意识到，这个时刻来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有任何的准备，这些话就从心中浮现，藉由我的嘴说了出来：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个时刻终于到来，我竟有些惶然。这是我工作生涯中的第一份工作，在国外漂泊了10年，在Barclays的时间占据了一半以上。Barclays的文化塑造了我的工作风格，Barclays的同事弥补了这些年来缺少的亲友关怀。对我而言，你们不只是同事，是在无助的时候可以信赖的朋友，是在工作遇到瓶颈的时候可以求教的老师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六年前的我刚从学校毕业，来Barclays的时候曾憧憬着身穿西服裙，脚踏高跟鞋的精英白领生活，但最终变成了穿牛仔裤和球鞋的码农。我很幸运地得到上级领导的支持，无论是组内还是组外；我很幸运地参与了很多大项目，学习了很多银行全局的运营知识；我很幸运得遇到了你们这些聪明勤奋的同事，你们以孜孜不倦的工作态度和毫无保留的人文关怀一直激励着我努力前进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你们或许是跟我一个组的同事，或许只跟我在工作中有过短暂接触。如果你不了解我，我是一个中国女生，来自一个有100万居民的小县城。大学毕业的时候曾经想去沙漠做核物理研究，但听说个人生活会受到极大限制所以放弃，随后飞到法国去学习数学。我的爱好是运动、物理、哲学、占星和税法。如果你以后想找税务师提供税务建议或者想找占星师做占卜咨询，欢迎联系我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再见。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在发送完离别邮件，关掉电脑电源的一刹那，我感受到了从未有过的解脱。这种感觉不是周末在大自然中呼吸自由空气的舒畅，也不是一门考试结束后的轻松，而是一直绷紧的弦突然消失的感觉。我可以再也不用牵挂在Barclays的任何工作了，以前所有的雄心、困难、挣扎都烟消云散。我对袁航说，如果这就是解脱的感觉，那么佛家的高僧，他们的生活该是多么轻松。他们从所有的枷锁都解脱出来，对世俗名利的追求，对健康年轻的肉体的渴望，更有对从小就被灌输的价值观的执著。而我所解脱的仅仅是对Barclays这份工作的责任和梦想，但我肯定不会就此无所事事，之后肯定会滋生出对另外一些事物的渴求，包括社会荣誉和财富成就，也包含家庭幸福和精神富足，不仅自己在寻寻觅觅中度过这一生，还会把这些价值观和渴望灌输给下一代，他们或许会像我一样，继续用他们的一生去寻觅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个月有幸在Youtube搜到首愚法师对准提法门的开示，他讲到，有人问他，怎么才能在念咒语的时候能保持心无杂念。法师说意念的不专一是我们的偏执和宿业所致，是我们的不圆满。只有彻底意识到“我”作为存在的不圆满，才能生出对佛的无上皈依。结手印是“身”的皈依，念咒语是“语”的皈依，而无杂念是“意”的皈依。身语意都进去了，就不会滋生乱七八糟的念头了，佛家称这个境界为“无量”。这几天按照法师所说的去做功课，竟真有几个时刻做到了“无量”。这些年的不断拼搏一方面体现了个人意志，也反映出个人执念之重。希望藉由念佛，这些执念可以就此悬崖勒马，且随着时间的流逝逐渐散去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周六又是一年的中秋节，晚上招待朋友们吃完饭后送他们下楼，一抬头看到皓月当空，旁边还有一颗明亮的星星相伴。一个朋友打开他一个神奇的手机星象软件，说那颗星星是木星。木星是我的命主星，伴在皓月旁边不减其光芒，似乎预示接下来的路会很顺利。希望远在国内的家人中秋快乐。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>参佛学道小记之三</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E5%8F%82%E4%BD%9B%E5%AD%A6%E9%81%93%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E4%B8%89.html" rel="alternate"></link><published>2022-07-31T00:00:00+08:00</published><updated>2022-07-31T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-07-31:/thought/参佛学道小记之三.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;王维在《终南别业》里写到：“中岁颇好道，晚家南山陲”。由此看来佛学造诣很深的王维也是道家中人，不知当时的他有没有在佛家和道家中找出一个平衡点。最近的我有些灵魂撕扯，一边念佛，一边进行道家学习，还不断研习《资治通鉴》，既崇尚于古代治国平天下的君子之道，又迷醉于君臣之间的博弈和权变。从西方哲学的归类习惯上说，我认为儒家是人的社会属性的唯物论，道家是人的自然属性的唯物论；近代兴起的西方科学里，其自然科学和心理社会科学都偏向于机械唯物论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方的社会自然科学相比于中国的儒家道家，虽都是唯物主义，但他们多了细致划分，少了全局描述。比如说西方科学重视分科，物理化学生物每一门都有很不同的内容；又例如，西方物理学的兴起在牛顿力学和莱布尼茨微积分，而莱布尼茨微积分认为物体可细致可分到原子。社会科学上讲，西方的社会科学又划分成社会学、政治学、心理学等等，也是把人与人的关系当成一个研究对象，先分后整合。西方科学重视因果论，比如物体运动的原因在于力的作用，疾病产生的原因来自细菌或者细胞突变，心理疾病的原因来自于压力或是其他什么的，原因是实物，事情发展也都是实物。中国的儒家和道家则相反，虽然他们探讨的东西是实物，但整个理论基础建立在无形的东西上，也就是“道”。但“道”是什么，谁都说不清楚，正如老子所说 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;王维在《终南别业》里写到：“中岁颇好道，晚家南山陲”。由此看来佛学造诣很深的王维也是道家中人，不知当时的他有没有在佛家和道家中找出一个平衡点。最近的我有些灵魂撕扯，一边念佛，一边进行道家学习，还不断研习《资治通鉴》，既崇尚于古代治国平天下的君子之道，又迷醉于君臣之间的博弈和权变。从西方哲学的归类习惯上说，我认为儒家是人的社会属性的唯物论，道家是人的自然属性的唯物论；近代兴起的西方科学里，其自然科学和心理社会科学都偏向于机械唯物论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方的社会自然科学相比于中国的儒家道家，虽都是唯物主义，但他们多了细致划分，少了全局描述。比如说西方科学重视分科，物理化学生物每一门都有很不同的内容；又例如，西方物理学的兴起在牛顿力学和莱布尼茨微积分，而莱布尼茨微积分认为物体可细致可分到原子。社会科学上讲，西方的社会科学又划分成社会学、政治学、心理学等等，也是把人与人的关系当成一个研究对象，先分后整合。西方科学重视因果论，比如物体运动的原因在于力的作用，疾病产生的原因来自细菌或者细胞突变，心理疾病的原因来自于压力或是其他什么的，原因是实物，事情发展也都是实物。中国的儒家和道家则相反，虽然他们探讨的东西是实物，但整个理论基础建立在无形的东西上，也就是“道”。但“道”是什么，谁都说不清楚，正如老子所说，“道可道，非常道”。不可说，便不是实物，不是固定不变的东西。至于阴阳学说、五行学说，无非就是对“道”主的“气”的规律性描述而已。所以中国人比西方人灵活，他们不受制于目之所见，他们不执着于事情当下状态，解决事情知道不光从原因上入手，也知道可以缓一缓、避其锋芒，审时度势。如果国人之心保持淳朴的状态，完全可以顺应四时，过得很优雅；但现在的国人很多都是被外物所惑，加上中国思想的整个灵活性，反而变得没有原则，坑蒙拐骗之事屡屡皆是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛家既不谈自然之理，也不讲人伦之事，它是彻彻底底的唯心论。一句“诸行无常，诸法无我，寂静空寂”把一切有形的、无形的东西都归成暂时的幻象。这一方面和道家弘扬的“道”很像，只是道家的“道”到底还是一种存在，佛家的“空”是彻彻底底的不存在。另一方面，从印度起源的佛家也受到西方宗教中上帝存在的影响。西方宗教中万能的神，他创造了世界，也掌管每一个人的命运，同时在末日审判的时候，会对每一个人的功过是非做一个审判；佛家弘扬因果轮回，他们认为每一个灵魂都带个功过簿，做了好事就种下善因，以后会有善报；相反的，做了坏事会受到惩罚。我现在百思不解的是，如果佛说的万事皆空，那么因果轮回也应该是空的，那么为什么佛家会肯定因果论的存在，难道只是为了教化世人？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;念佛不能保证更好的物质生活，每日勤奋的功课，是为修得为众生利益的菩提心，而非为自己求财求官求子求平安。学道不能保证尘世间的成就，与其鼓励辛勤工作，实现个人价值，老子更提倡“绝圣弃智，民利百倍；绝仁弃义，民复孝慈；绝巧弃利，盗贼无有”，最好大家都返璞归真去做山顶洞人，大家都一样贫穷，这样就不再有利益冲突，而实现”天下大同“的理想社会。儒家重视人的社会价值的体现，他们提倡在合乎一切社会伦理规范的条件下，能够通过修身养性、趋利避害等诸多自我修炼去走完令别人羡慕的一生，比如曾国藩、李沆这种能臣名相。只是这些君子是否能够“美其食，任其服”，心安而不惧，悠闲自在得享受生活，儒家不是太在意。西方科学就更无法保证个人社会价值的实现和生活质量的提高，科学技术的发展虽说给我们的生活带来了极大的便利，是福是祸确是一言难尽，毕竟不治之症的各种涌现，谁能否定不是环境污染、人心贪婪所导致的呢？只是事已至此，我们总不能回去做山顶洞人，所以只能饮鸩止渴，在错误的路上自取灭亡。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>2022正值盛夏</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2022%E6%AD%A3%E5%80%BC%E7%9B%9B%E5%A4%8F.html" rel="alternate"></link><published>2022-07-20T00:00:00+08:00</published><updated>2022-07-20T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-07-20:/thought/2022正值盛夏.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近欧洲大部分地区都迎来炎炎盛夏，昨天伦敦的温度高达40度，许多人都加入喝冰啤酒吃雪糕的行列，而我最近被徐文兵的节目洗脑，坚持尽量不去空调屋，不喝凉水，努力用肾水去克制心火，心神安静就不会觉得热。虽然道家是相当唯物主义的，但在人体受感方面，他们把一切感觉都归到主观的”心“上，竟生出些许唯心主义的味道。但这群道家学者为了坚持自己的唯物主义思想，会经常在心和心包之间打马虎眼。心是无形的，心包是有形体的，说大猩猩捶胸顿足是为了发泄心中的郁结不满，捶胸捶的是心经的檀中穴，大猩猩也懂得疏通一下冠状动脉，多给心包供应一些氧气，多排出些代谢废物，只是此动作竟也能使“心”变得舒畅，真是玄之又玄，众妙之门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;越来越能体会“气”、“势”和“因缘”的力量。今年的跳槽算是比较有收获，总共面了10个岗位，经历了40多场面试，有六个职位给了我正面反馈。相比于去年屡面屡败的惨烈，我一直在思考今年为什么会如此顺利。毕竟专业技能也没有很大提高，刷的面试题还都是老掉牙的那几道，英语表达也没有变得口如悬河、舌灿莲花。招聘市场的活跃是一个很大的因素，很多朋友在茶余饭后的闲聊中都会提到今年很多地方在招人，据说去年虚拟货币的大兴吸引了很多的quant跳槽过去，于是各大银行纷纷出现很多空缺，这叫做“势 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;最近欧洲大部分地区都迎来炎炎盛夏，昨天伦敦的温度高达40度，许多人都加入喝冰啤酒吃雪糕的行列，而我最近被徐文兵的节目洗脑，坚持尽量不去空调屋，不喝凉水，努力用肾水去克制心火，心神安静就不会觉得热。虽然道家是相当唯物主义的，但在人体受感方面，他们把一切感觉都归到主观的”心“上，竟生出些许唯心主义的味道。但这群道家学者为了坚持自己的唯物主义思想，会经常在心和心包之间打马虎眼。心是无形的，心包是有形体的，说大猩猩捶胸顿足是为了发泄心中的郁结不满，捶胸捶的是心经的檀中穴，大猩猩也懂得疏通一下冠状动脉，多给心包供应一些氧气，多排出些代谢废物，只是此动作竟也能使“心”变得舒畅，真是玄之又玄，众妙之门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;越来越能体会“气”、“势”和“因缘”的力量。今年的跳槽算是比较有收获，总共面了10个岗位，经历了40多场面试，有六个职位给了我正面反馈。相比于去年屡面屡败的惨烈，我一直在思考今年为什么会如此顺利。毕竟专业技能也没有很大提高，刷的面试题还都是老掉牙的那几道，英语表达也没有变得口如悬河、舌灿莲花。招聘市场的活跃是一个很大的因素，很多朋友在茶余饭后的闲聊中都会提到今年很多地方在招人，据说去年虚拟货币的大兴吸引了很多的quant跳槽过去，于是各大银行纷纷出现很多空缺，这叫做“势”。我自己的气场也发生了改变，年初以来有好几个朋友都说我气色变好了很多；可能是念佛的原因，百结愁肠解开后，整个人也流露出平和且生发之气。这种气很可能是面试官都喜欢我的原因，如同古代通神之人以气色面相择人，同样的道理也适用于外国人招人。这在机械唯物主义观看来显然是封建迷信，但无形的气和势绝对比有形的工具更能决定一个事情的发展进程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到预测事物的发展，最近我对“因缘”有更强烈的体会。一切事物的发生都是有原因的，比如新冠的发病原因是那些病毒；但是有原因并不一定会带来事情的必然发生，比如不同的人接触到新冠病毒，有些人立马中招，有些人什么事儿都没有，这就还有“缘”的作用。“缘”是推动事情发生的其它因素，比如个人的抵抗力、天气的变化、饮食的差异等等，也包含“气”和“势”。中国人用字真是微言大义，两个字把当今统计模型所寻找的根源概括出来了： causality （因果） and correlation （相关性）。深受老庄思想影响，中国人似更注重相关性，因此推崇实践知识；西方人骨子里习惯找抽象原因（上帝和真理），他们的知识建构在公式定理的推导之中。同样地，他们在治疗现代疾病，尤其是癌症的时候，也会采取消灭癌症细胞的方法。癌症细胞确实是发病原因，但西医们忽略了重要的一点，就是得了癌症的人相比健康人来说，他的身体就是坏细胞滋生的温床，不从病人体质上改进，而只采用极端的手段杀死癌症细胞，好细胞杀死不说，狂轰乱炸下会逼迫癌细胞变成游击队，转移阵地继续作威作福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛家算是对因缘研究最透彻的。佛家有十二缘起支，分别是无明、行、识、名色、六入、触、受、爱、取、有、生、老死。我对无明的理解是，它或者是前世因，或者是今世之烦恼，都是在人心的阴暗处滋生萌芽，后有了形状，或者自己变成物质实体，或者有相应的外界事物出现，去呼应前世这个因。遇到这个实体后，人心会产生对它的认识，然后有肉体接触，再产生爱恶乐疏。也就有了进一步的欲望和争取，直到人争取到了那个事物。事物本身也不会是恒久的，它终将会消亡。但因为这个轮回产生的业力会持续到下一个轮回，所以人生生世世在轮回里不得解脱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;突然想起《次第花开》中希阿荣博堪布告诫说，人要有四无量心：慈、悲、喜、舍。其中舍无量是，“愿一切有情远离爱恶亲疏，住平等舍”。里面提到的“爱”岂不是十二因缘中的一环么？修得了“舍无量”，便可以断掉因缘轮回链，实现个人解脱。再一想，有着物质形体的人本身，真能修得“舍”无量心吗？但凡生命体都有求生本能，天生会趋利避害，自然会生出分别心；由此看来，人在活着的时候想必不会太圆满，只有摆脱生命束缚之后才能修成正果，圆寂也大概就是指高僧修道的最后步骤吧。想到这里，又多了一份对生命的释然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别想再念诵四无量心：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;愿一切有情具乐及乐因，是慈无量&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿一切有情皆离苦及苦因，是悲无量&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿一切有情不离无苦之乐，是喜无量&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿一切有情远离爱恶亲疏，住平等舍，是舍无量&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;何谓有情？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时耳机里传出陈奕迅的“不要说话”，他唱到：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;__爱一个人是不是应该有默契 ， &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我以为你懂得每当我看着你__&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我突然泪流满面。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>参佛小记之二</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E5%8F%82%E4%BD%9B%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E4%BA%8C.html" rel="alternate"></link><published>2022-06-26T00:00:00+08:00</published><updated>2022-06-26T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-06-26:/thought/参佛小记之二.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;每日念佛的功课增加到早上、晚上各念108遍六字大明咒和108遍准提咒。尽管依然在念咒的时候想入非非，没有很专心得观想观音菩萨和准提佛母，但比之前疯狂的心猿意马已收敛了很多。记得有网友谈修法心得，他在念准提咒语3万遍的时候做到了一心一意，但我很怀疑这适用于每个人。连从小学佛的仓央嘉措都会说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;静坐修观法眼开， 祈求三宝降灵台&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;观中诸圣何曾见？ 不请情人却自来&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近在家里供奉了一枚小小的准提镜，说是镜子，但不像能映出人脸的镜子，反倒是一个稍微可以反射光影的小锡片。我希望能从镜中看到七俱胝准提佛母像，但到目前为止镜中始终是白茫一片。后来我也想开了，从去年结下供奉弥勒佛组的缘分，到今年一接触便心生欢喜的准提佛法，这都是”我“前世积累下来的缘分所结的善果；便由此想来，往后漫长修法路上的所遇所得，大概也是命中注定的吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;念佛后的确心静了许多，尤其是在念净法界咒之时，”蓝“那个字就像是太阳一样从头顶上方朗照我全身。念准提咒的时候常觉得住在自己身体的神静了下来，他开始与准提佛母”对话“。更确切的说，在念佛的时候自己的身体仿佛收音机，在不断调频后幸运得跟佛母的频道接通，她便来到我的身边。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也会试图让自己的心变空，身体的重心沉到肚子里，丹田处。最近在听梁冬和徐文兵谈黄帝内经，这是个11年前的电台节目，在他们的谈话内容中还有对美国在次贷危机后通过印钞票来振兴经济的讨论，两个老男人吐槽美国以这种方法来振兴经济无异于吃春药，都快要精尽人亡了，还继续打激素，其结果是老得更快。听了十来期后 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;每日念佛的功课增加到早上、晚上各念108遍六字大明咒和108遍准提咒。尽管依然在念咒的时候想入非非，没有很专心得观想观音菩萨和准提佛母，但比之前疯狂的心猿意马已收敛了很多。记得有网友谈修法心得，他在念准提咒语3万遍的时候做到了一心一意，但我很怀疑这适用于每个人。连从小学佛的仓央嘉措都会说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;静坐修观法眼开， 祈求三宝降灵台&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;观中诸圣何曾见？ 不请情人却自来&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近在家里供奉了一枚小小的准提镜，说是镜子，但不像能映出人脸的镜子，反倒是一个稍微可以反射光影的小锡片。我希望能从镜中看到七俱胝准提佛母像，但到目前为止镜中始终是白茫一片。后来我也想开了，从去年结下供奉弥勒佛组的缘分，到今年一接触便心生欢喜的准提佛法，这都是”我“前世积累下来的缘分所结的善果；便由此想来，往后漫长修法路上的所遇所得，大概也是命中注定的吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;念佛后的确心静了许多，尤其是在念净法界咒之时，”蓝“那个字就像是太阳一样从头顶上方朗照我全身。念准提咒的时候常觉得住在自己身体的神静了下来，他开始与准提佛母”对话“。更确切的说，在念佛的时候自己的身体仿佛收音机，在不断调频后幸运得跟佛母的频道接通，她便来到我的身边。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也会试图让自己的心变空，身体的重心沉到肚子里，丹田处。最近在听梁冬和徐文兵谈黄帝内经，这是个11年前的电台节目，在他们的谈话内容中还有对美国在次贷危机后通过印钞票来振兴经济的讨论，两个老男人吐槽美国以这种方法来振兴经济无异于吃春药，都快要精尽人亡了，还继续打激素，其结果是老得更快。听了十来期后，我最大的感受是源于中国本土的道家是很唯物主义的，来自印度的佛家又是唯心主义的，但他们很奇异得融合成了中国人特有的修身养性之方法，起码我在念佛之时感触颇深。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过静想，散乱的心神从诸多琐碎杂事中逐渐收回到心包之中，气凝聚在丹田。道家信奉天人合一，人体内的小宇宙是外界大宇宙的缩小删减版，有”气“模仿宇宙能量流，有”血“模仿外界的物质流（水的蒸腾和降落），有五脏六腑模仿木、火、土、金、水。天地间有寒暑交替，人体内也有寒热湿燥；天地有五行的生克制化，人体也有五脏六腑的相生相克；天地间有神灵，每个人有住着神灵。中国的唯物主义跟西方唯物主义不同的点在于，中国的唯物不仅是唯眼所见之物，更论推动物的能量流，也就是”气“；西方的唯物主义虽是精密，可以往下追到原子级别，但终归仅是看到的物质。拿心来举例，中国的心不仅指实体的心脏器官，也指住在神藏穴里面的心神，而一个人的精神状态，主要是看心神是否安宁。心神俱灭，是一个人的心神跑掉了，一个人的身体还在工作，但已经变成活死人，这是西方所无法理解的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛家论造业，造善业得善果，造恶业得报应。大体道家也会有相似的结论，但他们会从气的方面解释。听徐文兵说养生，一切的坏病都起源于邪气，大概就是不好的能量。邪气在体内真假积聚，有可能就能形成实体的病变，譬如说肿瘤、结石、炎症之类。那些邪气，或产生于自然界，或来自与不好的人接触，或自己做了不好的事情，因与天道相悖，所以在身体埋下祸根。三国中曹操苦于头风、司马师患于眼疾，他们都在临死之时精神恍惚，看到被自己残害之人前来索命。照西方的纯科学上讲，这些犯下的罪孽与头疼脑热何干？但这就应了佛家的因果论，也可以被道家的风邪伤身所解释，之前做的事情太伤天害理，即便得到一时的富贵荣华，但邪恶的能量一直阴魂不散，最终害得自己不得善终。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>实与虚</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E5%AE%9E%E4%B8%8E%E8%99%9A.html" rel="alternate"></link><published>2022-04-27T00:00:00+08:00</published><updated>2022-04-27T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-04-27:/thought/实与虚.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我看着镜子中的自己，有一种很不真实的感觉。刚跟读完大悲咒，海涛法师说念大悲咒的时候要有大慈悲心，有空观心。空观心，顾名思义，就是把一切都看空的意思，因为万事万物都是变化的，某一阶段是一种事物，过一阵子就变成另外一种事物了。镜子中的我过几年就会容颜衰老，再过几年就会华发初生，再过几十年整个人都不复存在。姑且不论死后灵魂是不是存在，这个我们也不可能知道；只是“我”不存在后，真的是一了百了了么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;远远不是。从实体来说，肉身的能量会散开，或成为鱼虾的吃食，或成为花草的养料，滋养着一些我现在视为卑下的生命；也可能成为空中漂浮的尘埃，飘荡很多年后在机缘巧合下成为某些化学反应的原料，结合后的产物变成另外一种生物体的胚胎元素也说不定。从能量而言，它永远都不增不减，人活着的时候，这些能量也算是因缘起而相聚，人死后，这些能量也就随之缘尽而散。进一步思考，人的能量何止是肉身的能量，他在世的时候说的话，做的事情，哪个不经过能量的聚合流转。按佛家的说法，我的一举一动都是上一个因缘的结果，也是下一个结果的因缘，能量在其中环环相扣，岂是人死就能散去的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我”本是也是能量随因缘而凝聚产生的实体。之前的“我”可能只是这个天地间四散的气流 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;我看着镜子中的自己，有一种很不真实的感觉。刚跟读完大悲咒，海涛法师说念大悲咒的时候要有大慈悲心，有空观心。空观心，顾名思义，就是把一切都看空的意思，因为万事万物都是变化的，某一阶段是一种事物，过一阵子就变成另外一种事物了。镜子中的我过几年就会容颜衰老，再过几年就会华发初生，再过几十年整个人都不复存在。姑且不论死后灵魂是不是存在，这个我们也不可能知道；只是“我”不存在后，真的是一了百了了么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;远远不是。从实体来说，肉身的能量会散开，或成为鱼虾的吃食，或成为花草的养料，滋养着一些我现在视为卑下的生命；也可能成为空中漂浮的尘埃，飘荡很多年后在机缘巧合下成为某些化学反应的原料，结合后的产物变成另外一种生物体的胚胎元素也说不定。从能量而言，它永远都不增不减，人活着的时候，这些能量也算是因缘起而相聚，人死后，这些能量也就随之缘尽而散。进一步思考，人的能量何止是肉身的能量，他在世的时候说的话，做的事情，哪个不经过能量的聚合流转。按佛家的说法，我的一举一动都是上一个因缘的结果，也是下一个结果的因缘，能量在其中环环相扣，岂是人死就能散去的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我”本是也是能量随因缘而凝聚产生的实体。之前的“我”可能只是这个天地间四散的气流，或者一粒即将被吃掉的苹果；在胚胎形成的那一刻，“我”这个实体便产生了，这个实体会接收母体的供养和食物的能量，所以“我”会长高，会发育，也会变老。这个实体同时会接受声波的能量，书本上字反射的光线，所以“我”会听会看，会逐渐形成自己的思维模式。这个实体也会散发能量，通过做事，通过说话，去影响周围的环境，再间接被另外一个人吸收。这些能量的汇聚和发散看似有必然性，但更多具有偶发性。而必然性也只是来自于“我”的实体性而已，也很难用什么物理规律去证明和预测。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我”的实体性在壮年的时候达到极致，这个时候的“我”不仅肉身的能量达到巅峰，对事物的看法也最受制于自己的思维定式。面对任何一个人、一件事、一种状态，都要去判断分析；喜欢给事物下定义，习惯于"XX是XX"的论调，不断对自身的实体性进行强化。只是这种状态不会持续太久，当“我”到达实体的极致之后必然会开始衰老，开始“虚”化，集聚的能量开始产生净输出。死亡只是能量消散过程中的一个节点，能量消散到尽头还需要更多的时间，而消散到尽头的能量，可能又会在种种因缘际会之下，重新凝聚成另外一些实体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;镜中的“我”或许已经存在了很久，跟地球的年龄一样长；或许“我”也将以另外一些形式继续长久存在下去。想到这里，我突然有一种久在轮回之中不得解脱的窒息感，同时对生死看得更开一些，竟真生出些许空观心来。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>参佛小记</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E5%8F%82%E4%BD%9B%E5%B0%8F%E8%AE%B0.html" rel="alternate"></link><published>2022-01-16T00:00:00+08:00</published><updated>2022-01-16T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-01-16:/thought/参佛小记.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;每天清晨坚持在佛前冥想已经有一年了。最初如大多数人一样，是求开心，祈求尘世的成就，但每天都求一样的东西，求着求着，便觉得那些世俗的东西其实也没多大的意义；后来去求解脱，争取这辈子好好修行，以便了断尘缘，那一阵子也有些厌世；之后开始感受到佛在我心中，那一阵子就感觉很满足很踏实，有一种很温暖的归属感；突然有一天感觉到我其实也在佛中，所谓万物皆有佛性，佛是整个世界。我的心中有佛，是因为我本来就是是佛的一部分。这个世界就变得完整起来。也因此意识到，我在佛前这一年的参悟，似乎是黑格尔所说的意识的正、反、合三种状态的演化：从佛在我外，到佛在我内，再到我与佛合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年把b站上邓晓芒教授关于康德的《纯粹理性批判》和《实践理性批判句读》两门课程都听完了。总结下来，康德一生的追求是解决人的三个问题：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;我能知道什么&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;我能做什么&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;我能希望什么&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;从“我能知道什么”，康德帮助我认清了理性的局限，但同时也展示了理性的强大性。正是因为人所特有的理性，才能捕捉感性材料，使得感性材料具有实在性。感性材料如此杂多，如此虚幻，所见所闻其实都是过眼云烟，黑格尔所以说，感性材料是最抽象的东西 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;每天清晨坚持在佛前冥想已经有一年了。最初如大多数人一样，是求开心，祈求尘世的成就，但每天都求一样的东西，求着求着，便觉得那些世俗的东西其实也没多大的意义；后来去求解脱，争取这辈子好好修行，以便了断尘缘，那一阵子也有些厌世；之后开始感受到佛在我心中，那一阵子就感觉很满足很踏实，有一种很温暖的归属感；突然有一天感觉到我其实也在佛中，所谓万物皆有佛性，佛是整个世界。我的心中有佛，是因为我本来就是是佛的一部分。这个世界就变得完整起来。也因此意识到，我在佛前这一年的参悟，似乎是黑格尔所说的意识的正、反、合三种状态的演化：从佛在我外，到佛在我内，再到我与佛合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年把b站上邓晓芒教授关于康德的《纯粹理性批判》和《实践理性批判句读》两门课程都听完了。总结下来，康德一生的追求是解决人的三个问题：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;我能知道什么&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;我能做什么&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;我能希望什么&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;从“我能知道什么”，康德帮助我认清了理性的局限，但同时也展示了理性的强大性。正是因为人所特有的理性，才能捕捉感性材料，使得感性材料具有实在性。感性材料如此杂多，如此虚幻，所见所闻其实都是过眼云烟，黑格尔所以说，感性材料是最抽象的东西。只有语言中的“这一个”才可以去捕捉它，去描述它。但它一旦被说出来，便不再是感性材料本身，就如同能说出来的悲伤就不是真正的悲伤了。禅宗说，“才说一物便不是”，就是这个意思。“这一个”是一个具有同性的名词，任何感性材料经过它的描述，便具有了知觉的成分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知觉不是感觉，也不是知性，它是介于感觉和知性的一种混杂状态。知性提升了感性直观材料，形成了概念。在知觉中，有了“物”、“我”之分。人总认为这个“物”是指自在之物，是事物本身的样子，但常常只是他对事物片面的理解。很多人一辈子活不明白，就是很多事情他虽然有一种抽象的客观判断，但依然糅合了很多主观幻觉。佛家劝诫众生看破红尘，大致也是去破除这个知觉，去达到一个纯粹的知性状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是纯粹的知性状态是不可以达到的，因为我们接触到的只有杂乱的众多表象，知性可以帮助我们把它们连接起来形成判断，形成关于对象的知识，但是这个对象并不是自在之物，而是事物对我们的表现，所以我们永远也探究不到事物本身，佛家把它称作“阿赖耶识”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但能不能就此就像休谟的怀疑，认为只有客观经验材料才是真实，人的主观理解都是海市蜃楼呢？康德反对这种经验的理念化，认为固然人的认知常常有偏颇，但人所抽象出来的概念是先验的，人的理性虽无法把握其全部，但不可以因此否定这些概念的存在。从亚里士多德时期，就不断有哲学家去总结哪些是最高概念，直到康德那边形成了一个普遍的范畴表：量、质、关系和模态。从此人的所有知识和概念都可以被归入这个表。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;概念的存在与否本身并不构成知识，比如上帝的存在不是一个知识，而是一个理念。概念的形成和认识对象的同一性确实取决于意识的同一性，意识的同一性必须以“我”在时间上的同一性为前提，也就是“我”在概念世界的同一性。黑格尔把这个同一性叫做先验统觉，康德把它称作灵魂不巧，而我更想称为这是佛在我心中。“我”的同一性，产生了对这个大千世界的认知，连同我参念的佛法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正是由于人在概念世界有存在，自由和道德律也就因而存在。人在现世世界受制于因果律，比如人必然会趋利避害，这是因果律要求人类去谋求自己的利益最大化。但是在概念时间人是自由的，人总希望使得自己的行为准则形成普遍的法则，因此，人的这种自由对自己也产生了约束。这个约束就是道德律，人对自己的约束使得人有了道德。说起来，道德律是概念世界而来，因此道德律是因为人的理性产生：它要求我们“去人欲，存天理”，它要求人不要总被自然欲望驱使，而是去寻求德行，做一个好人。这就是康德所要论证的第二个问题：我可以做什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我坚信佛的存在，不是因为佛的显灵，而是因为我是一个有主观认知能力的自由主体，我在概念世界有着一席之地。佛是概念世界的全部，我也在佛中。这也是我所希望的。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>2021 Christmas 晨记</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2021%20Christmas%20%E6%99%A8%E8%AE%B0.html" rel="alternate"></link><published>2021-12-25T00:00:00+08:00</published><updated>2021-12-25T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2021-12-25:/thought/2021 Christmas 晨记.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;圣诞节早上，天未亮就起床出去晨跑，像往常一样。一路上没遇见什么人，跟以前不太一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晨跑路上会想很多事情，有工作上的也有一些生活琐事，像往常一样。今天想到很多关于时间的事情，一个有限的人类发明出的表达无限的概念，跟以前不太一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回来的时候打开微信想打算妈妈视频打屁聊天，像往常一样。妈妈说外公去世了，跟以前不一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说，亲人刚去世的时候不会有太大感觉，痛苦是在之后的岁月中，尤其在开心的时刻，才会突然涌现。我觉得这可能是平时比较忙碌、比较理性的人的感受。之于他们而言，亲人的存在更多是为了有人能分享成功的喜悦。我不一样。我是个心思敏感细腻的人，那些跟外公一起走过的岁月，在他身上倾注的感情，那些记忆，随着他的离去，硬生生地从我的心中剥离，疼得发紧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在想小时候漫长的老家的冬夜，外公吹着自己做的萧，我看着前面小煤球炉上开水壶上冒出来的水汽发呆；在想在明亮略显破旧的庭院里，试着外公给我做的跳绳，听着旁边外公自夸做的绳子很结实；然后突然我就长大了，长大后每次回家都听外公教训表妹们说，看你佩佩姐姐学习多认真，回来看姥爷的时候，跟姥爷说会儿话就去认真看书。想的最多的，却是外公那一声声的叫唤：俺佩佩来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;妈妈和外婆反反复复说外公去世得很安详，在给他按摩小腿的时候外公悄然离世。在史爷爷走的时候，橙子也说 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;圣诞节早上，天未亮就起床出去晨跑，像往常一样。一路上没遇见什么人，跟以前不太一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晨跑路上会想很多事情，有工作上的也有一些生活琐事，像往常一样。今天想到很多关于时间的事情，一个有限的人类发明出的表达无限的概念，跟以前不太一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回来的时候打开微信想打算妈妈视频打屁聊天，像往常一样。妈妈说外公去世了，跟以前不一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说，亲人刚去世的时候不会有太大感觉，痛苦是在之后的岁月中，尤其在开心的时刻，才会突然涌现。我觉得这可能是平时比较忙碌、比较理性的人的感受。之于他们而言，亲人的存在更多是为了有人能分享成功的喜悦。我不一样。我是个心思敏感细腻的人，那些跟外公一起走过的岁月，在他身上倾注的感情，那些记忆，随着他的离去，硬生生地从我的心中剥离，疼得发紧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在想小时候漫长的老家的冬夜，外公吹着自己做的萧，我看着前面小煤球炉上开水壶上冒出来的水汽发呆；在想在明亮略显破旧的庭院里，试着外公给我做的跳绳，听着旁边外公自夸做的绳子很结实；然后突然我就长大了，长大后每次回家都听外公教训表妹们说，看你佩佩姐姐学习多认真，回来看姥爷的时候，跟姥爷说会儿话就去认真看书。想的最多的，却是外公那一声声的叫唤：俺佩佩来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;妈妈和外婆反反复复说外公去世得很安详，在给他按摩小腿的时候外公悄然离世。在史爷爷走的时候，橙子也说，老人离世的时候不痛苦，是子孙最大的福分。昨天的梦境中又见到了橙子给我折的小星星， 我跟她之间的羁绊，从我出生的时候开始，难道2021年两个外公的突然离去，都是在一起的么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得以前看过的一本小说，男主角是梼杌，女主角是个凡人。女主角离世的时候，梼杌很悲伤，而且作为上古凶兽的梼杌，自然要去地狱把女主角的魂魄讨回来。但是阎王爷告诉他，女主角的魂魄已经烟消云散，只有一个法子可以使她复活，就是去她生前所去过的所有地方，用定魂珠把她的记忆和情感都收集到一起。对于我而言，可能我的魂魄也在这些人和和这些经历的事情上吧，如此深刻的回忆，如此强烈的眷恋。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>一本关于英国房产市场的书</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/Home%20Truths.html" rel="alternate"></link><published>2021-12-19T00:00:00+08:00</published><updated>2021-12-19T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2021-12-19:/reading/Home Truths.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近读完的《Home Truths》（by Liam Halligan），是一本英国房地产市场问题以及历史来源的书。这本书内容是有一些的，只是但是跟当今所有的畅销一样，太过啰嗦，350页的内容其实35页就可以说清楚。我做了一个小mémoire梳理一下重点，力求把思路疏通方便记忆。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;英国房价和房租过高，年轻人越来越承担不起购买房屋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;英国的房价跟很多其它国家一样，最近二三十年涨得飞快。50年代初房子的平均价格只要£2000，70年代初期涨到£4500，至1997年升至£59，199， 而在2018年变成£214,162。翻倍所需要的时间从20年变成了10年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;涨幅除了看价格，也需要跟人口收入来比较。2017年伦敦的平均房价比伦敦的平均家庭年收入是12倍，英国总体而言是8倍。在1997年英国平均房价比上家庭年收入是4倍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比于英国的房价，德国的房价从1970到2016年基本持平，美国翻了2.5倍，法国翻了3倍：它们都比英国房价的涨幅低。（当然世界上所有国家相比于上海房价都是望尘莫及的，后者的均值从1999年的每平米3176元涨至2019年的5万，在20年内翻了15倍之多。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不同于上海的是，英国房租费用很高。最近的统计数据表明，租房者平均年收入的34%都被交掉房租。高房租意味着低储蓄率，加上房价的增长速率远超过工资的增长速率，无房者会发现越来越难买得起自己的房屋 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;最近读完的《Home Truths》（by Liam Halligan），是一本英国房地产市场问题以及历史来源的书。这本书内容是有一些的，只是但是跟当今所有的畅销一样，太过啰嗦，350页的内容其实35页就可以说清楚。我做了一个小mémoire梳理一下重点，力求把思路疏通方便记忆。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;英国房价和房租过高，年轻人越来越承担不起购买房屋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;英国的房价跟很多其它国家一样，最近二三十年涨得飞快。50年代初房子的平均价格只要£2000，70年代初期涨到£4500，至1997年升至£59，199， 而在2018年变成£214,162。翻倍所需要的时间从20年变成了10年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;涨幅除了看价格，也需要跟人口收入来比较。2017年伦敦的平均房价比伦敦的平均家庭年收入是12倍，英国总体而言是8倍。在1997年英国平均房价比上家庭年收入是4倍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比于英国的房价，德国的房价从1970到2016年基本持平，美国翻了2.5倍，法国翻了3倍：它们都比英国房价的涨幅低。（当然世界上所有国家相比于上海房价都是望尘莫及的，后者的均值从1999年的每平米3176元涨至2019年的5万，在20年内翻了15倍之多。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不同于上海的是，英国房租费用很高。最近的统计数据表明，租房者平均年收入的34%都被交掉房租。高房租意味着低储蓄率，加上房价的增长速率远超过工资的增长速率，无房者会发现越来越难买得起自己的房屋。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;房价过高的主要原因是供给端短缺，每年新建房屋完成数远远跟不上房屋的需求量&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;英国需要每年新造300,000个房子才能满足市场需要，但是实际完成数目只到一半。市场需求来源于不断增长的人口数量，一方面由人口平均寿命变长导致，另一方面也因为海外移民的大量流入。房屋完成数量的减少，由下面这个图可以发现，主要是因为地方政府完成量降低导致：1960-70年代每年能完成100,000，现在基本为零。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地方政府建造的房屋基本都是social house，是为低收入人群提供的福利房。二战后的经济重建期，国家给予地方政府大量财政补助去建造新房，旨在为工人、退伍士兵提供条件比较好的房屋。之后随着经济的腾飞，右派势力抬头，国家政策开始转向，地方政府获得的财政补助变少，每年的新房屋建设数量也跟着缩水。1979-1990年期间，撒切尔夫人为首的保守党政府通过Right To Buy卖掉了150万social house，这就使得地方政府也无法在原有土地上翻新加盖房屋，增加房屋供应量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就导致了如今的新房屋基本都由私有房地产商建造的局面。商人重利，地产商造房目的是赚钱，根本不考虑社会福祉。所以当房价低的时候根本不想扩大产出，房价高的时候再考虑建造。对无房产的年轻人来说，他们也越来越难以用合理的价格来购买。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_3"&gt;新建房屋过少是由于土地价格过高和大地产开发商的故意哄价导致&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在作者看来，英国不恰当的土地政策是土地价格过高和房屋供应数目不足的根本原因。1960-70年地方政府可以完成大笔数目的房屋建设，是因为有1947年New Town Act和Town and Country Planning Act的支持：这些政策保证了只有政府才有土地规划的权力(development permission grant)，以及原有土地拥有者只能以exsiting use的价格卖出土地。所以政府在50年代以较低的价格购买了很多土地，而大量房屋在接下来的10年之内完工，所以当时房子的价格也是普通家庭可以负担得起的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是1961年通过的修正法案规定，原有土地的拥有者可以获得一定的补偿，如果他在土地卖出后，这个土地因获得了房屋建造权而价值上涨。这就使得土地的价格变成未来价值的预期，而非历史价格。多方利益博弈就此产生。一方面土地拥有者不希望轻易卖出土地，但他可能没有途径去拿到房屋建造权。而地产商可以一方面通过暗箱操作与土地拥有者签订合约，如果地产商能使得拿到房屋建造权，那么土地拥有者保证将地卖给他。另一方面lobby政府获得建造权。当地产商在拿到土地后，往往会压住不建造房屋，等到房价上涨后再出售。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，大银行的大部分资产都是以房屋为抵押的房贷，他们也不希望房价的下跌。因此土地拥有者、地产商和银行组成了利益铁三角；他们都是这个社会的资产拥有者，在政府决策方面也有巨大的影响力，所以政策也越来越偏离大众的利益。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_4"&gt;房屋质量不达标和地产行业的畸形&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;2017年Grenfell大楼的火灾，造成70余人死亡，也是social housing下人们生活很挣扎的一个缩影。Right To Buy下出售的政府福利房质量普遍较高，剩余的福利房的状况可想而知。之后新建造的social house，绝大部分是地产商被迫建造的affordable house，偷工减料、质量不达标等问题也是不难想象的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果地产商多，地产行业中有良性竞争的话也还好；但是08年以后房产商行业大洗牌，小的地产商因为资金链断裂被逐出，大地产商开始垄断市场。例如最近爆出的以parsimmon为代表的leasehold条约中对service charge的不公平规定、各种网友控告大地产商在楼盘售出后不负责的行为，都是这个行业发展畸形的铁证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地产行业毕竟不同于其他行业，因为房屋是每人都需要的，直接影响人们生活质量的必需品，也是一般家庭最大的有形资产。很多人都在想尽办法去解决房屋资源不足的问题，或给拿到土地后拖延房屋建设的地产商征收罚款，或在土地的卖出利润中征税，用于支持local的建设，或是release一些自然绿化带，以增加土地供应量。但是撬动整个利益链谈何容易！Boris Johnson前不久刚宣布放弃在2025年之前300,000个新造房屋的许诺，这个许诺是2019年他上台时做出的。看来这个政策的实施，遭到了不少阻力，操作上也有很大困难吧。&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry><entry><title>06英国税务|我的海外收入该不该上税</title><link href="https://yx-peipei.github.io/tax/06%E8%8B%B1%E5%9B%BD%E7%A8%8E%E5%8A%A1.html" rel="alternate"></link><published>2021-12-11T00:00:00+08:00</published><updated>2021-12-11T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2021-12-11:/tax/06英国税务.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;平时小伙伴可能会问：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我的雇主是英国公司，但今年有被派去去国外出差。在国外出差期间的工作收入算是海外收入吗？需要交英国的收入税吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;今年有开始给国外的公司线上工作，这笔收入算海外收入吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我从国内自己的支付宝转了一笔钱到了英国账户，要不要在年底报税的时候告知HMRC，要不要上税？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;今年买了房子，首付是爸爸妈妈出的，打到了我的英国账户上。这笔钱算是我的收入吗，需不需要交税？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Y小姐先简要给大家答案，之后再介绍一下相关的其它规定。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="q"&gt;Q: 我的雇主是英国公司，但今年有被派去去国外出差。自国外出差的工作收入算是海外收入吗？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;虽人在国外出差，但因为雇主是UK resident，那么那几天的收入不是海外收入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但只有一个例外，雇主是uk employer，但也可以享受出差收入不上税的优惠，那就是个人在成为英国税民的前三年内的海外出差收入。相关的优惠叫做&lt;a href="https://www.gov.uk/government/publications/rdr4-overseas-workday-relief-owr"&gt;Oversea Workday Relief&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里会涉及雇主的domicile和residence的问题。如果雇主是个体户的话比较好理解，就是雇主本身的domicile, 请参考我的扫盲文&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/tax/02%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E.html"&gt;个人收入税&lt;/a&gt;；如果雇主是公司的话，它的residence在UK domestic law也有专门规定。一般来说下面情况下，公司被归为uk resident:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在英国注册成立，或者&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;主要控制者在英国，it …&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;平时小伙伴可能会问：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我的雇主是英国公司，但今年有被派去去国外出差。在国外出差期间的工作收入算是海外收入吗？需要交英国的收入税吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;今年有开始给国外的公司线上工作，这笔收入算海外收入吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我从国内自己的支付宝转了一笔钱到了英国账户，要不要在年底报税的时候告知HMRC，要不要上税？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;今年买了房子，首付是爸爸妈妈出的，打到了我的英国账户上。这笔钱算是我的收入吗，需不需要交税？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Y小姐先简要给大家答案，之后再介绍一下相关的其它规定。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="q"&gt;Q: 我的雇主是英国公司，但今年有被派去去国外出差。自国外出差的工作收入算是海外收入吗？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;虽人在国外出差，但因为雇主是UK resident，那么那几天的收入不是海外收入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但只有一个例外，雇主是uk employer，但也可以享受出差收入不上税的优惠，那就是个人在成为英国税民的前三年内的海外出差收入。相关的优惠叫做&lt;a href="https://www.gov.uk/government/publications/rdr4-overseas-workday-relief-owr"&gt;Oversea Workday Relief&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里会涉及雇主的domicile和residence的问题。如果雇主是个体户的话比较好理解，就是雇主本身的domicile, 请参考我的扫盲文&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/tax/02%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%89%80%E5%BE%97%E7%A8%8E.html"&gt;个人收入税&lt;/a&gt;；如果雇主是公司的话，它的residence在UK domestic law也有专门规定。一般来说下面情况下，公司被归为uk resident:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在英国注册成立，或者&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;主要控制者在英国，it is a question of fact&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;它跟公司股票的注册地没有必然联系，后者跟小伙伴手上的股票资产利得税有关，大家不要搞混了哦。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="q_1"&gt;Q: 线上给国外的公司工作，这笔收入算海外收入吗？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;雇主虽是non-uk resident，但人如果身在英国，那么这笔收入是uk income。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="q_2"&gt;Q: 从国内自己的支付宝转了一笔钱到了英国账户，需不需要上税？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一些情况下不需要告知HMRC也不上税。条件包括：
* 转过来的钱是以前的积蓄，而非成为英国税民后的收入
* 小伙伴在成为英国税民后，这个支付宝账户也没有任何收入进入，包括工作所得、利息、生意所得、分红等。
* 支付宝的钱没有被当成任何uk贷款的保证金，简单例子就是，在申请英国房屋贷款的时候没有作为bank statement给银行出示
* 小伙伴是Non-UK domicile&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面三条是保证这个账户是clean capital account，即这个账户只能存放来到英国之前的海外收入和海外资产。如果账户不小心掺杂了任何其它收入，在税务上就被当成'mixed fund'，那么你打回英国的那笔钱被当成先从之后产生的收入里面出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时候就应该告知HMRC这笔钱是来自海外收入。按照remittance basis的规定，如果选择了remittance basis, 首先丧失每年的免税额度，然后这笔钱要上Non Savings income的边际税率。而且如果在英国待的时间超过5个税年，还会有相应的RBC的charge。
如果选择remittance basis，那么就要上英国的收入税。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以从国内自己的账户转钱给英国的账户，一定要小心这笔钱的来源。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="q_3"&gt;Q: 亲友转给我英国账户一笔钱，需不需要交税？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;不需要交税，也不需要告知HMRC。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亲友的银行转账是礼物赠予，不算是受赠人的收入。亲友赠予在一些情况下需要上&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/tax/04%E9%81%97%E4%BA%A7%E7%A8%8E.html"&gt;遗产税&lt;/a&gt;，但身在国内的亲友转账给自己，除非亲友是UK resident and UK domicile，这个转账会被归类为except asset transfer，本来就不在英国的遗产税管辖范围内，所以小伙伴既不用担心收入税的问题，也不用担心遗产礼物税的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从上面的问题可以看出来，oversea income不完全是指在海外运营的收入，它跟雇主的税民身份和个人的具体工作地也有关系。一般说来，海外收入是指：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Employment duties wholly or partly in the UK but duties performed outside the UK&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Employment duties wholly outside the UK with overseas resident employer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trade or profession wholly or partly in the UK with profits arising outside the UK&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trade or profession carried on wholly outside the UK&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Non-UK (overseas) pension  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Investment income from a non UK source&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这些收入通通需要告知HMRC。至于上不上税，这就要看是否打回到英国账户以及是否选择remittance basis。如果选择了remittance basis，留在海外没有拿回英国的收入不需要上Uk income tax， 只有拿回来的需要上税。若收入在海外国家已经上过税，小伙伴可以claim the DTR(double tax relief)。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果海外收入当年没有拿回英国，之后才拿回，那么在拿回来的那一年需要告知HMRC且上这部分的收入税。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;海外收入不按照来源，通通按照Non-Savings income上20%/40%/45%的英国税率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果那一个税年未拿回的海外收入若是小于£2000，remittance basis自动成立，而且本人的personal allowance和capital gain annual exemption可以保留。&lt;/p&gt;</content><category term="tax"></category><category term="tax"></category></entry></feed>