<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝</title><link href="http://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="http://yx-peipei.github.io/feeds/others.atom.xml" rel="self"></link><id>http://yx-peipei.github.io/</id><updated>2016-12-11T00:00:00+08:00</updated><entry><title>女人养生暖当先</title><link href="http://yx-peipei.github.io/others/%E5%A5%B3%E4%BA%BA%E5%85%BB%E7%94%9F%E6%9A%96%E5%BD%93%E5%85%88.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-11T00:00:00+08:00</published><updated>2016-12-11T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-12-11:others/女人养生暖当先.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;今天一口气看了两集CCTV10的《健康之路》栏目，主题是“女人养生暖当先”，认为有必要整理一下中医大漂亮吴老师传授的知识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;女人主阴，再加上生养孩子都需要女人大量精血付出，所以一般的女生都或多或少会出现阳气不足的症状。倒不一定大家都是阳虚体质，但是普遍的冬天手脚冰凉，背上老感觉凉飕飕的，月经不调乃至很难怀孕，这都是“寒”的症状。有时候，腹部肥胖都是因为体寒。那么，女同胞们需要从哪些方面去调理呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;漂亮吴阿姨给了五个小宝箱：&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;适量运动&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;首先吴阿姨让大家现场跳广场舞，运动至微微发汗。关于运动，真是各路人马说法不一。最近超级火爆的健身app keep鼓励大家每日举铁，大汗淋漓的女汉子们纷纷晒腹肌晒马甲线，自我感觉良好。但是吴阿姨说了，运动能生阳，但出大量的汗却能带走阳气，所以运动至微微发汗是最佳的。那么可能对于减脂增肌的人来说，要不断加大运动量突破平台期；但是对体寒的人来讲，运动要适可而止。唉，这个度真难把握。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;泡水良方&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;大家运动了会儿也渴了，这时候吴阿姨请大家喝了一杯水。这杯水是由锁阳15g，龙眼干15g和桑葚9g加开水泡成，可以泡上一天。锁阳和龙眼干都是温性的，桑葚略阴性。《黄帝内经·素问》上讲，“善补阳者，必阴中求阳”，就是讲补阳的方子要加少许补阴的药物，这样阳气便能更好地融入阴性体质中。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_3"&gt;“美丽冻人”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;最近国内的审美观偏向欧美化，而欧美穿搭在冬季的一项法则就是“上身保暖，下身有型”，于是乎菇凉们冬天哪怕穿牛仔裤，也是破了洞的。本人虽然没那么夸张，但冬天裤子也是不够保暖，整条腿经常跟冰棍一样。吴阿姨介绍一种方法，可以用来敷腿：用几块砭石，热水暖热后分别敷在左右腿的委中穴、血海穴和梁丘穴各十五分钟。这样可以暖通经络，还能瘦腿哪！&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_4"&gt;胃寒也很恼人&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;小时候的我，也是越到冬天越喜欢吃冰淇淋，每年元宵节晚上看灯火时都举着个蛋筒，可惬意了。但现在，真不大敢吃凉的了，一吃多就胃堵；素食惯了，也消化不动肉肉了；治痘的时候，也是吃各种排毒的药，那可都是泻火的寒药呀。所以这个胃，也有点儿寒。吴阿姨给的妙招是：醋泡姜。姜大家都知道，是热性的；醋呢，可以收敛阳气。关于做法呢，大家先切片，再加少许盐，盐杀七八个小时后把浸出的水倒掉；然后加老陈醋（注意一定是粮食酿的醋）放入密闭容器，在阴暗处放一周就可以吃了，一个月内吃完。有人会问，这个姜皮要不要扔？姜皮是寒性的，如果胃寒很严重，还是把姜皮给扔掉吧。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_5"&gt;宫暖气色就好&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;宫寒这个话题吴阿姨讲了整整一集，看来这个问题的重要性不言而喻。宫寒是一系列问题的合称，比较典型的是，有三成的不孕不育来自于宫寒体质，平时女孩子的月经不调、痛经、月经量少也与此相关。﻿哪怕是怀了孕，也有很大几率出现胎停育，导致胎死腹中。宝宝有点怕怕的呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么有什么养生方法么？&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;第一是脐疗：大家可以做个小香包，放上丁香20g、小茴香20g和细辛10g，拿着一条长布包在肚脐上一晚上，月经前一周和月经期使用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第二去药店买妇女痛经丸&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第三是喝橘普水。橘普是（干湿）橘皮加普洱做成，然后再加上5g佛手，驱寒效果更好。普洱消脂，橘皮促消化，这方子还能减腹部赘肉呢！
﻿&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;如果宫寒实在厉害，又想要孩子，可以试试艾附暖宫丸 ，这蜜丸里面有艾叶还有四物（当归、川穹、白芍、地黄）成分。但怀孕后就不要吃了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_6"&gt;最后&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;最后啰嗦几句昨天看的《文明之旅》中讲的《易经》与医。这期主要介绍了十二消息卦表示人的这一生，分为两个大阶段：从婴幼儿至青壮年，是阳气逐渐上升到全阳乾卦的阶段；从中年到老年，是阴气逐渐上升至全阴坤卦的阶段。在第二阶段中，护持好阳气便显得至关重要，怎么护持呢？除了吃黑色食物补肾，还不要熬夜，避免消极情绪。我认为，对于女孩子，从青年时期就得开始注意保护阳气，尤其是我这种不产热的物种。&lt;/p&gt;</summary><category term="others"></category></entry><entry><title>佩佩的小窝铺好啦</title><link href="http://yx-peipei.github.io/others/%E4%BD%A9%E4%BD%A9%E7%9A%84%E5%B0%8F%E7%AA%9D%E9%93%BA%E5%A5%BD%E5%95%A6.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-16T00:00:00+08:00</published><updated>2016-11-16T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-11-16:others/佩佩的小窝铺好啦.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我是一个学数理的小文青。我喜欢看纸质书，写钢笔字，做读书笔记，摘抄好句子。小时候语文成绩还不错（我怀疑是老师改卷子时故意放水以讨好我妈），每回被奖励一摞一摞的笔记本，封面有小狗小猫，还有小燕子赵薇。如今收拾家里，还能在旮旯角落里拖出来一本一本脏兮兮的好句子摘抄本哪。在巴黎的时候，最喜欢逛玛黑区的moleskin的文具店，不在里面摸索半天我是不会出去的；别的妹子长草的是瓶瓶罐罐，我长草的是Smythson的小牛皮笔记本，无奈囊中羞涩，只好默默画饼充饥。后来搬家搬得多了，书本渐渐也搬不动了，我就开始看kindle电子书，写evernote笔记。每次想跟亲朋好友分享思路时，我只会把笔记转成pdf发给大家。经营一个博客的念头是最近才有的，也没什么动机，可能就是为了当个会开挖掘机的技术文青吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我选择用github来写博客，就是为了与（zhuang）时(gao)俱(da)进(shang)。老祖宗告诉我们，这样子是要有代价的，所以我鼓捣了好几天，才把我的小窝给搭建好了。主题之类的细节慢慢再说，重要的是脑子里的东西。如果有人想知道如何搭建自己的博客，请参考两位大婶的博文&lt;a href="https://github.com/X-Wei/x-wei.github.com/blob/master/pelican_dir/content/soft/pelican_github_blog.md"&gt;x-wei&lt;/a&gt;
和&lt;a href="https://farseerfc.me/tag/pelican.html"&gt;farseerfc&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个博客的构架呢，我打算从读书笔记，数据学习笔记，时事评析以及时尚分析进行。嗯，先这样吧。&lt;/p&gt;</summary><category term="others"></category></entry></feed>