<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>佩佩的小窝 - peipei</title><link>https://yx-peipei.github.io/</link><description></description><lastBuildDate>Sun, 19 Apr 2020 00:00:00 +0800</lastBuildDate><item><title>苏轼</title><link>https://yx-peipei.github.io/thought/%E8%8B%8F%E8%BD%BC.html</link><description>&lt;p&gt;在人事纠纷中疲惫了一天后，跟同样身患其扰的老板Emil闲聊，他问：When you look back at life one day, what do you imagine you will think about? 我说，如果我无法永远是孩子，如果我不是一条鱼，那么我要过很多人的人生。我希望活出一种人格。一个人，可以很容易用做过的事情来总结，一种人格，只能用那些事情来诠释，无法尽说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼这一个人，就是活出了一种健全的文化人格。康震说他努力做到了“富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈”，少年时在制科考试中一举成名的苏轼，中年时乌台诗案锒铛入狱仍能呼呼大睡的苏轼，出狱后在黄州缺衣少粮还能写出大江东去的苏轼，晚年被一贬再贬贬到海南客死异乡的苏轼，一生都一如既往地坚持着自己的人生的价值观，坚持着自己对国家和民生无比的关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，苏轼的健全更多体现在身性灵各方面的杰出。性格方面，他能够完美的把儒、佛、道之精髓融合在一起，徐州做官时，带头为百姓修大堤；被贬至海南路过广东 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Sun, 19 Apr 2020 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2020-04-19:/thought/苏轼.html</guid><category>thought</category><category>Prose</category></item><item><title>关于学习的一些感悟</title><link>https://yx-peipei.github.io/others/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%84%9F%E6%82%9F.html</link><description>&lt;p&gt;前几天跟学姐夫catch up的时候碰巧谈到了利用工作之余学习的事情。学姐夫是个视野比较开阔的人，对新鲜事物一直保有敏感心态，但有了宝宝之后，哪怕有双方父母帮忙照顾小孩，时间也不大能够自主掌握，他说，现在已经基本不可能进行系统化学习了。当谈及我最近利用地铁时间听吴晓波的《精讲五十本商业经典》时，他说，这叫做碎片化学习，也是他平时能做到的了。这不是我第一次听到系统化学习和碎片化学习这两个概念了，但却是第一次让我开始反思自己的学习方式。对于一般人来说，能坚持听一些有知识性的比如说吴晓波的财经就已经算是迈向上进学生的一步了，然而这只是学习的一种方式，并非总是很高效，有些类似黑瞎子捡玉米，捡一个掉一个的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实说起来，毕业以后，我的学习读书状态一直都是碎片化的，这源于我对广泛领域的好奇。我觉得定期做个读书总结是个很好的习惯，哪怕很多书都是翻了几页就扔下了，哪怕只是写下书籍的名字，也是对自己的所花时间和精力的交代，更重要的是，这些书是对自己的再认识。从你看过的书或者手机里经常查阅的阅读材料，便知你当下是什么状态。在最近一年里，我读过的最多的是地缘政治、历史、科幻、经管和意识流文学。而在之前两三年，基本都是阅读哲学书籍，探究一下生命的意义什么的。但总体来说都是些人文社科书籍，这也映照出我的真正爱好在于此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了一些知识的积累，这几年对很多事情也多了一些包容。拿碎片化学习来说，以前有一种偏见，认为那是时间管理做得不够好的人才采取的学习方式 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Sun, 22 Mar 2020 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2020-03-22:/others/关于学习的一些感悟.html</guid><category>others</category><category>Lifestyle</category></item><item><title>仰融：融资和融合</title><link>https://yx-peipei.github.io/reading/%E4%BB%B0%E8%9E%8D.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;世事的起伏本来就是波浪式的，人们要是能够趁着高潮一往直前，一定可以功成名就，要是不能把握时机，就要终身蹭蹬，一事无成。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知晓仰融这个人是在读吴晓波的《激荡三十年》时，这句仰融曾经背诵过的莎翁名言给了我很大震撼。或许因为破军命格，总想着做这些事情，所以我对经历大起大落、性情豪爽、左右逢源又充满神秘色彩的仰融一直心向往之。所以在亚马逊书店乱逛时看到了这本小书《谜者仰融》便立即买下，本打算作为通勤地铁读物，后来竟做了几页笔记，因为这个人（的融资手段），真的需要拿出纸笔细细研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你问我谁是仰融，我会说他是中华轿车的创始人，在90年代末本世纪初炙手可热；他从炒股票做起，白手起家创建了华晨汽车系，但因为与政府国有资产产权纠纷仓皇出走美国，华晨王国就此萎靡不振；如果你问我这本书给了我什么启发，我会阐述下面三点：&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;金融是手段&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;虽已感受到金融的本质是促进资本流通，但从未见识过一直圈外人会把金融这个工具用得如此炉火纯青。当我们普通人手头紧时，或去炒股希望买低卖高赚一笔，或去找朋友借钱或去银行贷款，这些都叫做金融。而对仰融而言，当他手头紧时，或成立一家公司再包装上市在二级市场公开募资，或买一家已上市公司把它掏空作为融资壳公司。普通人贷款凭靠的是自己的信用，抵押的是自己的已有资产；仰融融资凭靠的是自己广泛的人脉和三寸不烂之舌，抵押的是公司的未来赢利点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仰融是最早一批进入股市的淘金者，在1986年上海开始发行股票时，仰融就如同其他炒股客一样 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2020-01-01:/reading/仰融.html</guid><category>reading</category><category>Reading</category></item><item><title>I am</title><link>https://yx-peipei.github.io/thought/I%20am.html</link><description>&lt;p&gt;It is not that obvious to understand that when I was reading Yukio Mishima's &lt;the golden="" of="" pavillon="" temple="" the=""&gt;, I was as if reading &lt;my is="" name="" red=""&gt; by Orhan Pamuk; it occurs occasionally that when I was reading Olive's (the murderer in the second book) narratives, I was reading my diary. Both of the two books were the …&lt;/my&gt;&lt;/the&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Tue, 03 Dec 2019 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2019-12-03:/thought/I am.html</guid><category>thought</category><category>Prose</category></item><item><title>我与社会之杂谈一</title><link>https://yx-peipei.github.io/thought/%E6%88%91%E4%B8%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%B9%8B%E6%9D%82%E8%B0%88%E4%B8%80.html</link><description>&lt;p&gt;虽说前阵子去立陶宛是一时兴起之行，但我在Vilnius的一处目的地是Užupio respublika（对岸共和国）。这是一个由一群艺术家在1997年的愚人节自己宣布建立的国家，但正如世界上所有的共和国那样，这个国家也有宪法，但很是啼笑皆非，甚至他们把这么搞笑的宪法法则翻译成35种语言贴于墙上。航说这说了很多等于没说，确实是这样，但细想一下，我们指望宪法说什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="uzupio宪法" class="img-responsive" src="/images/uzupio宪法.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛家说一切皆有法，叔本华说这个世界有自己的意志；对于活着的人来说，存在便是他的法则，一切能让他活下去的便是合“法”的。然而“其他所以养生之具，吾皆赖之，人不可尽为”，所以选择了群居，所以有了约束，但归根结底其本意也是为了保全自己。作为约束的法律，也是人们为了自己的生存可以牺牲掉的最小的自由，不是吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从很久就知道，法律条款也是人定的，而且它随着社会组织形态和经济发展而变化。一夫一妻制是手工劳动精细化的产物，Peter Singer也为同性恋的合法化提出了相应的解释（虽然同性恋无法繁衍后代使得基因的意志无法施展，在意志说上这种行为很扭曲，但同性恋的配对使得与他们同享相似基因的同胞有了更多交配的机会，在基因尺度上这可被意志接受）。另一方面来说，约束我们的社会规范也是我们后天习得，所以约束的应时性就有了延后的弊端。当世俗准则和社会规定不再是当下最佳选择之时，民主社会可以采取宪法修正的和平途径来解决矛盾，暴力一点的，便是冲突和战争了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏格拉底尤其热衷于戏谑社会准则。借物还物本天经地义，但他在与Cephalus辩论时提出一种情形 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Sun, 31 Mar 2019 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2019-03-31:/thought/我与社会之杂谈一.html</guid><category>thought</category><category>Prose</category></item><item><title>思考：快与慢</title><link>https://yx-peipei.github.io/reading/%E6%80%9D%E8%80%83%EF%BC%9A%E5%BF%AB%E4%B8%8E%E6%85%A2.html</link><description>&lt;p&gt;单位邻桌汤姆大叔提到过，但凡别人推荐给他的书，他一定会读。这对我触动很大，可能自己在读书方面有些清高吧，总觉得周围的人喜欢的书并不能达到我想要的哲学思想高度。但我也知道，我们每个人都活在自己的经历所打造的世界里；眼睛是具有聚焦特质的凸面镜，目光所及之处，视野愈见狭隘。认真跟别人交流，认真阅读别人推荐的书，何尝不是一种开拓视野的经历呢？这本《Thinking, Fast and Slow》是公司举办的一场职业发展座谈会上一位Senior manager推荐的。作者Daniel Kahneman是诺贝尔经济学奖获得者，这书总结了他长达四十年之久的研究成果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初读此书，惊讶于它与CFA三级考试的behavioural finance部分重叠如此之多；更确切地说，CFA考试借鉴了不少Daniel的研究成果。但我在这书中获得的，更多是人们在认知和做决定时行为偏差的起因，从大脑神经学、心理学乃至哲学上。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Two systems&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;佛家分支很多，然大体之倾向，则在于说明"诸行无常，诸法无我，涅槃寂净"，所谓外界，乃系吾人之心所现，虚妄不实。道家倒没如此悲观，虽承认个人看不清这个世界的真相，但只要心大，“藏天下于天地”，或者如同苏东坡所建议的远离一步，还是能接近世界的真相 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2019-01-01:/reading/思考：快与慢.html</guid><category>reading</category><category>Reading</category></item><item><title>哲学小思之尽头在安纳西</title><link>https://yx-peipei.github.io/thought/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%B0%8F%E6%80%9D%E4%B9%8B%E5%B0%BD%E5%A4%B4%E5%9C%A8%E5%AE%89%E7%BA%B3%E8%A5%BF.html</link><description>&lt;p&gt;我好想写一篇正常人会写的游记，文章里会有安纳西如银锻一般安静的湖，旁边有温柔相伴的秀美的阿尔卑斯山；有被鲜花环绕的小镇，也有连出门丢垃圾都要打扮得很体面的Anna老太太；文章里还应该提到我是如何费尽周折地到达安纳西，又如何阴差阳错地踏入一家温暖的咖啡店，而咖啡店离卢梭生前住了18年的屋子仅几步之遥，而我正是在这家咖啡店写下此文；文章还会有美美的风景照，连带着被P过的我的倩影。但是，对我来说，最宝贵的收获并不是这些肤浅经不起时光打磨的记忆，而是在那里，我找回了清明的思绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几日跟Lily聊天，提起自己最近的沮丧，不是来自工作压力，而是我似乎陷入了思维的混乱之中，以至于思想之泉开始枯竭；正如我在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/thought/哲学小思之思想的局限性.html"&gt;《哲学小思之思想的局限》&lt;/a&gt; 中所提到那样，我对现在的一切都变得不再确定，不只是对职业的规划和个人生活的打算，还包括之前引以为豪的思想感悟。外在的物质世界享受确实是虚幻的、转瞬即逝的，名誉金钱美貌无一长久，可是如果连同内在的灵魂都一并不再确定，那么我的人生，还剩下什么是真实的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;渐渐地我意识到，我所认为的过去，哪怕只有我一人参与其中的过去，都并非是真实的过去。记忆生成于一瞬间，认识却需要时间。真正的存留必须通过人认真地、郑重其事地、耐心地选择分辨才能完成。我又悲哀地发觉，如今的我们早已丧失认真审视这一美德，反而过度追求信息的广度。谈话再也经不起推敲，解释只需要做到make sense即可，浅尝辄止；人们对直观的电脑手机上图片的需求远远超过对书本文字的渴望 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Tue, 23 Oct 2018 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2018-10-23:/thought/哲学小思之尽头在安纳西.html</guid><category>thought</category><category>Prose</category></item><item><title>哲学小思之思想的局限性</title><link>https://yx-peipei.github.io/thought/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%B0%8F%E6%80%9D%E4%B9%8B%E6%80%9D%E6%83%B3%E7%9A%84%E5%B1%80%E9%99%90%E6%80%A7.html</link><description>&lt;p&gt;每次坐jubliee线经过baker street站，都会想起2015年的自己，每天都坐着这条线，和众多西装革履的都市精英一样，朝八晚八。不一样的只在于，我那时每天都捧着《易经》，痴迷于在神秘主义中寻找人生的意义，生命的终极智慧。三年过去了，我依然没有练就出邵康节、刘基那种掐指神算的半点功夫；但是，我脑海里一直回荡着一句话：&lt;strong&gt;上帝不存在，我就是上帝。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柏拉图毕生建立了理想国（概念世界），到了晚年这个真善美的神之国度却给了他无尽的痛苦，正如我在xxx写的那样，那个理想的概念国度是如此的绝对，善是绝对的，罪恶也一样。如果说人所追求的永恒的真理存在于那个国度中，那么真理必不论善与恶；人们善与恶的标准也不存在于真理的国度中。若善与恶从思想中来，那么它们的根基一定是不牢固的。千百年来，人所评判的善恶标准，到底从何而来呢？君君，臣臣，父父，子子，每个人的社会角色又是何人定义？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还记得前几周跟妈妈就加缪的《局外人》引发的争执。在任何一个有基本道德修养的人眼里，Mersualt都是罪恶的：在母亲的葬礼上无动于衷，手刃杀死寻衅滋事的阿拉伯小伙子，在审判席上的辩论和情人的泪水漠然置之。但细读小说不难发现，Mersualt只是那种不适应当时社会生活的人，如同加缪在序言里写到的那样，“他远非麻木不仁 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Mon, 22 Oct 2018 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2018-10-22:/thought/哲学小思之思想的局限性.html</guid><category>thought</category><category>Prose</category></item><item><title>La Plague</title><link>https://yx-peipei.github.io/reading/La%20Plague.html</link><description>&lt;p&gt;我深深沉迷于加缪的书，很大一部分原因在于当我自以为理解了加缪想表达的意思时，他又以一种直接的口吻来帮助我解读他的另外一层诉求；而那一层意思，正是对人性和真情更深层次的探究。冯友兰提到人生的意义其实是不存在的，人只需要过好这一生；加缪在《鼠疫》中也发出了类似的感慨：“这类事情（被迫分居和希望团聚）有没有意义都无伤大雅，只要符合人们愿望的东西看得见摸得着就够了”。哪类东西呢？不同的角色，不同的追求。让我娓娓道来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事发生在法属阿尔及利亚一个临海省会，阿赫兰。那是一个“既没有鸽子，也没有树木，也没有花园的城市”，毫无色彩甚至有些丑陋。可以想见，人们的生活心不在焉，惯于享受凡人的乐趣：爱女人、爱看电影、爱海水浴；但因为缺乏思考，他们甚至不知道自己拥有爱情。故事开始于主人公里厄大夫在诊所门前的楼梯上发现一只不该出现的死老鼠开始，当时的门房还以此为奇耻大辱，斩钉截铁判定这是小孩子的恶作剧；然而没过多久，门房也跟街上成群死去的老鼠一样：淋巴结肿大，谵语不止，身体扭曲，被鼠疫折磨得筋疲力尽后死去。全城戒严。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们对鼠疫的了解只通过抽象的数字，但数字已经让人毛骨悚然了：公元6世纪的查士丁尼鼠疫夺走拜占庭帝国1/3的人口；14世纪中期的欧洲，大约7000万人在黑死病中丧生；19世纪末广东和印度的鼠疫导致1200万人死亡 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Wed, 18 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2018-07-18:/reading/La Plague.html</guid><category>reading</category><category>Reading</category></item><item><title>金融危机学习思考系列之三：金融危机与平衡</title><link>https://yx-peipei.github.io/thought/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%80%9D%E8%80%83%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%B9%8B%E4%B8%89%EF%BC%9A%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E4%B8%8E%E5%B9%B3%E8%A1%A1.html</link><description>&lt;p&gt;正如纽约时报记者Andrew Ross Sorkin所评价：当我们认为把08年的金融危机说尽的时候，Martin Wolf又加了一些新的东西。Martin Wolf的《The Shift And The Shocks》，可圈可点之处在于他不仅指出了金融系统的缺陷，更在于他对全球经济的失衡的深层研究；不仅在于他对各经济体应对危机的举措的全面介绍，更在于他对这些举措的批判性分析。如此以来，当今停滞不前的经济困境、南欧国家居高不下的失业率、特朗普试图扭转的贸易逆差、中国不断下滑的外汇储备，就一切顺理成章了：这一切都源于这个世界的零和游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/thought/金融危机学习思考系列之一：金融危机的爆发.html"&gt;《金融危机学习思考系列之一：金融危机的爆发》&lt;/a&gt; 中，我总结到，不稳定的金融市场起源于美国储蓄和消费市场的失衡，开始于20世纪90年代。究其原因，这种失衡来自于信贷的放松、资本和银行业的全球化。上世纪80年代全球政坛重量级人物里根总统、撒切尔夫人、邓小平都是自由化经济的倡导者；主张国家财政调控的凯恩斯主义在Milton Friedman以及Friedrich Hayek荣获诺贝尔经济学奖后黯然失色，从此国家从财政调控逐渐倾向于对货币政策的把握。狡黠的银行家利用宽松的银行监管，以储蓄和信贷的利率差为盈利发动机，穷尽一切发放贷款；衍生品的发明、originate-to-distribute的模型、房贷车贷卡贷市场的膨胀，这一切都在不断增加银行账面的杠杆率。然而，银行账面的杠杆率并未平衡地分配到经济各部门中 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Thu, 12 Jul 2018 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2018-07-12:/thought/金融危机学习思考系列之三：金融危机与平衡.html</guid><category>thought</category><category>Finance</category></item><item><title>局内与局外</title><link>https://yx-peipei.github.io/reading/%E5%B1%80%E5%86%85%E4%B8%8E%E5%B1%80%E5%A4%96.html</link><description>&lt;p&gt;熟悉又陌生，平淡中夹杂触目惊心，真实到难以置信，从未有任何事情或者经历像加缪的《局外人》给我带来如此强烈直接的矛盾感。上周末在去巴黎度假的火车上读完了这本书，突然发觉，似乎这本书也适合在安静的旅途中阅读，因为再没有什么能比旅游度假更贴近生活却又远离尘嚣了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书以第一人称平铺直叙，通篇没有几句直接对话，也没出现很多人物。主人公姓Mersault，名字到最后都没有说明，仿佛作者从一开始，就把主人公隔绝在故事布局之外。小说以Mersault去养老院参加母亲的葬礼开始。Mersault像是以一个电影摄像师的视角，井井有条得讲述他如何在得知消息后搭车去养老院，与养老院院长进行了什么样的对话，遇见母亲生前的哪些朋友，又如何在守灵夜中睡着因此不得不用咖啡提神。在葬礼当天，他并没有描述他一丝的悲伤、别人一毫的怜悯，他描述最多且最传神的，是阿尔及利亚炙热的太阳和送葬队伍中母亲新任“男朋友”额角滑落的汗水。在安葬完母亲回到家中，Mersault如往常一样，在朋友Celeste开的餐厅吃饭，去市立游泳馆游泳并迅速与一个女同事Marie发展出恋爱关系。Mersault还讲述了不少生活琐事，比如说楼上独居怪老头Salamano的癞皮狗丢失后，他和另外一个邻居Raymond帮老头子寻求警察局帮助，并且在Salamano情绪低落时接待并安慰他。Mersault在Raymond遭遇前女友欺骗后帮他报复前女友；接下来他们俩周末出游时被前女友的兄弟尾随，两伙人在海滩上产生冲突。Mersault开枪打死了对方一个阿拉伯小伙子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主人公一直在以一个局外人的口吻来讲述这两个星期内发生在他周遭的一切，无一丝情绪夹杂，平淡又冷漠。当女友Marie询问Mersault爱不爱她，愿不愿意娶她时，Mersault说这并无区别；当公司老板给yMersault一个去巴黎发展的工作机会，Mersault依然一副无所谓的架势 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Fri, 23 Mar 2018 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2018-03-23:/reading/局内与局外.html</guid><category>reading</category><category>Reading</category></item><item><title>儒学、道学和黑格尔的合题</title><link>https://yx-peipei.github.io/thought/%E5%84%92%E5%AD%A6%E3%80%81%E9%81%93%E5%AD%A6%E5%92%8C%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94%E7%9A%84%E5%90%88%E9%A2%98.html</link><description>&lt;p&gt;威尔；杜兰特在《历史的教训》一书写到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;马克思是黑格尔的不忠实弟子：他将黑格尔辩证法的意思解释成资本主义和社会主义之间的斗争，将会以社会主义的完全获胜而结束。但是，如果黑格尔的正题、反题、合题公式应用于历史，工业革命是正题，资本主义对抗社会主义是反题，那么下一个状态就应是资本主义和社会主义的合题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;合题，是我对黑格尔这本《小逻辑》最深刻的理解。通常人们把灵魂与肉体，自我与他人，内容与形式区别开来，仿佛两者是毫无相关、相互对立的。其实这种二元论的说法稍加思索便能指出其自我矛盾的地方：若脱离了肉体的定义，灵魂是什么；若脱离了灵魂，肉体与肉体之间，又有何区别？若没有他人，那么“我”是谁；没有了“我”，那么他人又失去其存在。一提到内容，人们往往认为比形式要深邃，但是就艺术品举例而言，只有内容与形式是彻底统一的，这才能算是好的艺术品。《罗密欧与朱丽叶》从内容上讲只是个爱情在家族仇恨下的悲剧，但因其形式的优美，才造就了其不朽。有限与无限的概念也是对这种对立关系的讽刺：若无限与有限对立，那么无限也就有了限度；真正的无限，就是包含了有限的无限 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Sun, 28 Jan 2018 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2018-01-28:/thought/儒学、道学和黑格尔的合题.html</guid><category>thought</category><category>Prose</category></item><item><title>浅谈人的社会属性</title><link>https://yx-peipei.github.io/thought/%E6%B5%85%E8%B0%88%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%B1%9E%E6%80%A7.html</link><description>&lt;h3&gt;MAN is born free; and everywhere he is in chains.（人生而自由，但无时无刻不在枷锁之中）—— 《社会契约论》Jean-Jacques Rouseau&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我总认为中西方的的主要思想文化差异是对细节和系统的把握。中国思想偏重于自上而下，从全局大处考虑，比如医学中的“气”之概念，譬如按摩脚底能够帮助上半身肾之运化；再比如哲学中动不动就“与天地准，弥纶天地之道”，总给人一种广博但不知道在说什么之气象。但缺点是对细节把握不足，从根本上经不起推敲。西方哲学和科学，正如其反，它们从极少的假设出发，再经由亚里士多德的三段论发展，建立一套又一套的理论。学科的划分正基于研究对象和假设的划分；但正是因为划分的存在，它们离中国式理论的大一统渐行渐远。虽然我无法证明，但中国和印度能够保持如此统一的民众，而西方国家绝大多数是人口小国，是不是正是因为这种思想文化的差异存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卢梭的《社会契约论》，像是一个论述题，其基本假设便是上面所引的这句名言和叔本华的意志论。人作为一个具象，其首要法则便是让自己生存下去；但因为以一己之力无法对抗残酷的自然环境，所以他便不得不屈从于与他人建立的一种联盟关系。幼年时期屈从父母，成年时期屈从社会 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2017-11-05:/thought/浅谈人的社会属性.html</guid><category>thought</category><category>Prose</category></item><item><title>从太阳系行星谈人生阶段</title><link>https://yx-peipei.github.io/thought/%E4%BB%8E%E5%A4%AA%E9%98%B3%E7%B3%BB%E8%A1%8C%E6%98%9F%E8%B0%88%E4%BA%BA%E7%94%9F%E9%98%B6%E6%AE%B5.html</link><description>&lt;p&gt;对一个初出茅庐、刚步入社会的女娃娃来说，现在就大谈人生绝对不是这个年龄做得了的事情，更何况还要跟太阳系的行星扯上关系。可脑海里奔腾的思想非要找一个渠道疏通，正如画家必须借画笔来表达内心概念，我就仍然借文字来梳理思路吧。或许在我双鬓斑白，有资格去谈人生的时候，回过头再读读，我的文字是否如同此刻的容颜一样稚嫩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亚里士多德曾说：“生命在于运动，生命的本质在于运动”；《太极图说》亦云：“太极动而生阳，动极而静，静而生阴”， 运动是绝对的，而静止只是相对的。体育老师常拿亚里士多德这句话来激励大家锻炼身体，但这句话却有更深刻的含义。人生命中的每一刻，抛开身体内部永不停歇的新陈代谢不说，他若是四肢上没有活动，他的大脑必定在思考，而这两点常常是相互冲突的。更深一步来讲，若人对外在世界发生的各种事情——甚至最微不足道的事情——表现一刻不停的强烈的关注，那么他留给自己思考的机会也就越少。他的生命所依赖的运动，只是建立在对外在事物的相互作用上，一旦外在刺激消失，那么这个人就会陷入到内心极大的空虚之中。所以意志薄弱的人会沉迷一些事物，或是赌博，或是游戏，或是浮华的社交，乃至一般人下意识的摸手机行为，都是为了摆脱面对自我时痛苦的虚无。能够让我们免于这种痛苦的手段，莫过于有丰富的内在。丰富的思想是有进行自我组合的冲动和能力的，就像小孩子喜欢玩的积木，一片片的念头相互堆砌，或搭出一座塔桥，或竖起一幢高楼 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Sat, 23 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2017-09-23:/thought/从太阳系行星谈人生阶段.html</guid><category>thought</category><category>Prose</category></item><item><title>东西方的相似性：前秦时期与前罗马帝国时期浅谈</title><link>https://yx-peipei.github.io/thought/%E4%B8%9C%E8%A5%BF%E6%96%B9%E7%9A%84%E7%9B%B8%E4%BC%BC%E6%80%A7%EF%BC%9A%E5%89%8D%E7%A7%A6%E6%97%B6%E6%9C%9F%E4%B8%8E%E5%89%8D%E7%BD%97%E9%A9%AC%E5%B8%9D%E5%9B%BD%E6%97%B6%E6%9C%9F%E6%B5%85%E8%B0%88.html</link><description>&lt;p&gt;历史总会向我们展示惊人的巧合，不论是从纵向时间上的重复来说，还是横向地域上的比较。这几个月来，我一直沉浸在对这种相似性的琢磨之中，这个相似性发生在公元前三四世纪的欧洲大陆和中华大地之上。在当时的欧洲，罗马军团所向披靡，逐步地统一地中海沿岸广袤的亚非欧大地；在当时的中国，秦国蓄势待发，给我们第一次带来一个统一的帝国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自古至今，没有中国人不为中华民族悠久的历史、深邃的思想文化感到骄傲。生活在公元前五世纪的孔子规定了一整套世俗的思想价值观，这套价值观占据统治地位长达两千年之久；公元前二世纪的秦始皇帝，结束诸侯割据的分裂局面，“车同轨，书同文，行同伦”，泱泱大国气态初现；安定的社会促进了人民思想和创造力的发挥，董仲舒发展儒学思想，与皇权天命结合，从思想上维护了君权体制的稳定性；唯心主义和唯物主义的斗争在东汉王充时期达到白炽化地步；道教、阴阳家也别树一帜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无独有偶，孔子逝世仅几年之后，在与中国相距万里之外的雅典大街上，人们经常会看见一个大胡子青年到处晃悠。他总是喋喋不休，专挑别人思想中自相矛盾的地方，被人踢都不以为意：他就是西方哲学的奠基者：苏格拉底。与孔子相同之处在于，苏格拉底也是现世的，他坚信人性中的美德，同时承认自身的无知。如同儒学思想在孔子、孟子和荀子的手中逐渐完善，逻辑学、伦理学经过了苏格拉底、柏拉图和亚里士多德西方三贤的努力之后，在社会学、科学中发挥出叹为观止的威力 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Sun, 10 Sep 2017 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2017-09-10:/thought/东西方的相似性：前秦时期与前罗马帝国时期浅谈.html</guid><category>thought</category><category>Prose</category></item><item><title>关于《共产党宣言》的一些经济和哲学的感悟</title><link>https://yx-peipei.github.io/reading/%E7%BB%8F%E6%B5%8E.html</link><description>&lt;p&gt;如果没有误打误撞地开始关注哲学思想，我应该对马克思的《共产党宣言》不会产生任何兴趣。之前总以为它是一本很“红色”的书，大概就是教贫农如何瓜分地主土地，教工人如何谋划游行罢工，教无产阶级如何打倒资产阶级专政云云。但当我开始读基辛格的《大外交》，读到近代欧洲各国的内政和外交时，我发现马克思、费尔巴哈的名字出现地越来越频繁。于是乎我有点好奇，他们的思想真的有改变历史轨迹的力量么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有趣的是，我买这本书完全是出于偶然。那个周末在大英图书馆看书看到闭馆，天气又很热，我就躲到旁边的水石书店避会儿太阳。随手翻开一本书，书不算厚，只有两百九十页，然而光导言介绍就有两百五十页。合上书页一看，竟是与我的祖国关系如此紧密的红色圣经。再仔细一瞧，里面大篇章幅描写黑格尔，正对我的胃口呀。接下来，便是历时两周的手不释卷了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若只就《共产党宣言》而言，我更倾向于把马克思定义成社会学家和经济学家。从社会方面说，马克思先是纵向研究历史上所产生的各个社会形态，指出从奴隶社会到封建社会再到资本主义社会，历史是阶级斗争的历史；在统治和被压迫的阶级之间，或缓和或激烈地，斗争永不停歇，在每一个历史时期结束时，或者一方战胜另一方，或者两方同归于尽。马克思强烈反对着试图在阶级间协商的思想，比如君主立宪，比如资本家提高工人福利 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Sun, 16 Jul 2017 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2017-07-16:/reading/经济.html</guid><category>reading</category><category>Prose</category></item><item><title>意志的表达和求好的人生</title><link>https://yx-peipei.github.io/reading/%E5%93%B2%E5%AD%A6.html</link><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;天地不仁，以万物为刍狗 ——《老子 道德经》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最初读到这句话，是小时候看玄幻小说《诛仙》时。那时的我不明白此话的意思，但也隐约感受到一种天地不仁不义、万物之挣扎生存的悲苦。后人对“天地不仁”，确有不同的解释。有人说“天地人自然，无为无造，万物自相治理，故不仁也”；也有人说，天地不仁，是因为自身也是盲目的，万物产生发展与消逝只是出于偶然或者必要，并无之前便决定好的目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;道儒两派自始至终都是第一种解释的信奉者，也就是道德出于自然并统治万物。自然的道德下，道家提倡“无为”，儒家提倡“无所为”。道家惟重“无为”，故欲尽废其“有为”，以天然境界为最好，“甘其食，美其服，安其居，乐其俗，……，民至老死，不相往来”； 儒家不废“有为”，“阴阳相磨；天地相荡”，天理无有止境，君子更应“自强不息”，但需无所为而为 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Tue, 20 Jun 2017 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2017-06-20:/reading/哲学.html</guid><category>reading</category><category>Prose</category></item><item><title>从庄孟哲学谈起</title><link>https://yx-peipei.github.io/reading/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6.html</link><description>&lt;p&gt;历时五个月，终于把冯友兰先生的《中国哲学史》给拿下了。这半年来我一直欣喜于读到的一些大师之作，或是关乎哲学，正如此书；或是关乎历史，比如Will Durant的《Heros of history》；或是关乎外交政治，比如基辛格的《世界秩序》、《大外交》；或是关乎经济金融，比如Mervyn King的《The end of alchemy》。这些人在各自领域均奋斗工作一生，对各自领域的具体知识了如指掌之外，还有完整的思想体系，于是乎他们的作品就有了骨架，而那些理论与细节、那些轶事与趣闻、那些批判与主张，便是依附着这骨架的灵与肉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哲学的历史不好读，其一由于哲学本身便是问题中的问题，已经是极其抽象化的表达，其二由于中国三千多年来思想派系林立，有时差别极其微妙，这就要求读者对各派别的主张有很深刻的理解；其三由于古文的生僻晦涩，在唐之前尤甚。这些都还好说，但是研究一哲学家之哲学，必“知其人、论其世”，汉代以前的还能有《史记》供我参阅，之后的历史没个集大成者之作，那些时期的思想我便只能浅尝辄止了 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Mon, 17 Apr 2017 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2017-04-17:/reading/中国哲学.html</guid><category>reading</category><category>Prose</category></item><item><title>平安夜里送给自己一个礼物</title><link>https://yx-peipei.github.io/thought/%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E9%87%8C%E9%80%81%E7%BB%99%E8%87%AA%E5%B7%B1%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%A4%BC%E7%89%A9.html</link><description>&lt;p&gt;我喜欢过节，过节是给平淡生活的一个小期待和小惊喜；我又讨厌过节，因为总是自己一个人过，形单影只的。2015年的圣诞节假期，我在巴黎复习考试，实在忍受不住孤独，平安夜奔去巴黎圣母院，哆哆嗦嗦冻了好久做了个弥撒；今年在大上海做实习，没有教堂可去，也没有人一起发呆。今天在上海独自走街串巷了一整天也是累了，但是脑海里一直在跟自己对话，要送给自己一份什么样的圣诞礼物呢？送一个我今年新学会的词儿吧：珍惜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自打从小起，书内书外全都是教我们要珍惜时间珍惜缘分珍惜万物，可是这些话一没教我们怎么珍惜，二教给小孩子，简直对牛弹琴。我一直认为，经典和名句是写给大人的，只有阅历到了，才读的懂先辈们吃的苦流的泪遭的罪，才听得进那些谆谆教诲。正如前几天读的《战争与和平》那样，只有思考过生命终极意义的人，才读得懂主角皮埃尔的心路历程，而不仅仅是书评中说的他就是个先进的资本主义革命思想者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学金融和经济后有一个进步，就是看什么不再片面局部，总会思考它的成本和与其它东西的关系，所以开始懂得什么叫 &lt;strong&gt;“来之不易”&lt;/strong&gt;。每天日子看似与世无争，细细想来，其实有的是残酷的代价。吃的每口米饭，或许都是从别人嘴里抢来的救命粮；时不时厌恶的课堂，却是从文盲娃娃那边抢来的教育资源；更不用提找到的工作，那肯定是千军万马过独木桥，踹下去多少英雄好汉才抢到的饭碗。人与人之间的根本关系就是竞争 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Sat, 24 Dec 2016 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2016-12-24:/thought/平安夜里送给自己一个礼物.html</guid><category>thought</category><category>Prose</category></item><item><title>金融危机学习思考系列之二：金融危机的应对</title><link>https://yx-peipei.github.io/thought/%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%80%9D%E8%80%83%E7%B3%BB%E5%88%97%E4%B9%8B%E4%BA%8C%EF%BC%9A%E9%87%91%E8%9E%8D%E5%8D%B1%E6%9C%BA%E7%9A%84%E5%BA%94%E5%AF%B9.html</link><description>&lt;p&gt;我们在上一篇说到，2008年金融危机首先开始于流动危机，再然后演变成债务偿还危机。前者是短暂的周转不灵，后者是银行等金融机构的资产缩水，无法偿还债务。所以，解决危机的首要任务是向金融机构注入流动性，也就是发挥央行最后贷款人功能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，针对濒临破产的储蓄机构，为了拯救一般家庭的血汗钱，各国都设立存款保险制度。（我国的存保制度是2015年设立，最高偿付限额是50万元，并限制偿付范围，剔除同业存款和银行高管存款，这样子就保住了中下层小储蓄户的利益。）这项措施在相当大程度上拯救了一些中小银行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么系统地说，当时各国是怎样应对来势汹汹的危机的呢？&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“财政、货币政策齐调整，四万亿元资金力撬国内需求，保增长”&lt;/em&gt; ---《新华网》2008年11月10日头条标语&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;央行救火&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;第一是流动性宽松。以美联储为例，时任美联储主席的伯克南选择了史无前例的 &lt;strong&gt;降息&lt;/strong&gt; 政策，无论从降息频率还是降息力度上说。从2007年8月起累计下调贴现利率12次共降575个基点，于2008年12月份降至0.25%。贴现利率是指金融机构拿储蓄户已经兑换过现金的支票票据去央行再借钱时所付的利息。下调贴现利率大大刺激了各商业银行去央行借钱的积极性，从而短暂缓解商业银行因储蓄户的挤兑而产生的资金周转不灵现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时各大经济体央行和商行都签署了货币互换协议，以解决银行体系内的外汇流动性危机。举个例子，若大摩想利用在日本子公司账面上的日元去救美国公司的火，若通过外汇市场购买USD/JPY，这么一大笔交易会导致市场流动性短缺，交易成本增高；若有各方面的协议，那么大摩就会以比较经济有效的方式解决美国那边的窘境 …&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">peipei</dc:creator><pubDate>Wed, 14 Dec 2016 00:00:00 +0800</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:yx-peipei.github.io,2016-12-14:/thought/金融危机学习思考系列之二：金融危机的应对.html</guid><category>thought</category><category>Finance</category></item></channel></rss>