<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝 - peipei</title><link href="https://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://yx-peipei.github.io/feeds/peipei.atom.xml" rel="self"></link><id>https://yx-peipei.github.io/</id><updated>2021-01-22T00:00:00+08:00</updated><entry><title>《寻路中国》</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E5%AF%BB%E8%B7%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD.html" rel="alternate"></link><published>2021-01-22T00:00:00+08:00</published><updated>2021-01-22T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2021-01-22:/reading/寻路中国.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;2006年，当保尔森在杭州造访时任浙江省委书记的习近平的时候，他与浙江省著名企业家鲁冠球、马云、宗荣庆等共进晚餐。与保尔森打交道的人非富即贵，他的书，也着重描写了在国家快速发展、新旧势力交错的时期，上层人物的视野和雄心。最近又看了一本纽约客专栏作家何伟（Peter Hessler）的一本纪实文学：《寻路中国》。他在这本书中，从一个在中国自驾游的外国人的角度去记录这一时期。他记录的那些人、那些事，有我熟悉的记忆，也有不曾了解的别人的生活。这些片段，与保尔森笔下的改革者故事一起，构成了一个更加丰盈的社会生活万花筒。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;汽车和道路&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;《寻路中国》的主线是自驾游，自然就有一些关于汽车和修路的讨论。美国前国务卿赖斯说：“通过修建高速公路，我们可以刺激汽车工业的发展，但这还只是很小的一部分。更重要的是，它标志着国家的发展，人民生活水平的提高”。尽管秦始皇在一统六国之后就统一了车轨，广修官道，但当时的官道也只能是官员使用，还只适用于马拉车。中国的第一条现代化公路是20世纪20年代修建的，当时华北发生严重饥荒，需要大量的汽车和畅通的道路进行物资救援。民国建立以后，孙中山先生曾试图引进国外汽车，但是这个提议随之被抗战、内战等诸多事端耽搁。生活在21世纪的我们大多都已经忘记，直到上世纪的90年代，我国的公路都相当破败不堪，尤其在农村地区 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;2006年，当保尔森在杭州造访时任浙江省委书记的习近平的时候，他与浙江省著名企业家鲁冠球、马云、宗荣庆等共进晚餐。与保尔森打交道的人非富即贵，他的书，也着重描写了在国家快速发展、新旧势力交错的时期，上层人物的视野和雄心。最近又看了一本纽约客专栏作家何伟（Peter Hessler）的一本纪实文学：《寻路中国》。他在这本书中，从一个在中国自驾游的外国人的角度去记录这一时期。他记录的那些人、那些事，有我熟悉的记忆，也有不曾了解的别人的生活。这些片段，与保尔森笔下的改革者故事一起，构成了一个更加丰盈的社会生活万花筒。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;汽车和道路&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;《寻路中国》的主线是自驾游，自然就有一些关于汽车和修路的讨论。美国前国务卿赖斯说：“通过修建高速公路，我们可以刺激汽车工业的发展，但这还只是很小的一部分。更重要的是，它标志着国家的发展，人民生活水平的提高”。尽管秦始皇在一统六国之后就统一了车轨，广修官道，但当时的官道也只能是官员使用，还只适用于马拉车。中国的第一条现代化公路是20世纪20年代修建的，当时华北发生严重饥荒，需要大量的汽车和畅通的道路进行物资救援。民国建立以后，孙中山先生曾试图引进国外汽车，但是这个提议随之被抗战、内战等诸多事端耽搁。生活在21世纪的我们大多都已经忘记，直到上世纪的90年代，我国的公路都相当破败不堪，尤其在农村地区，净是坑坑洼洼的土路。后来亚洲经历金融风暴，为拉动国内受创经济，政府开始大量修建公路，连带刺激了中国汽车工业的发展。华晨汽车的仰融、吉利汽车的李书福，就是趁此浪潮发家的著名商人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在21世纪之交，GPS还未普及，何伟靠一本《中国地图册》到处寻访风土人情。我碰巧手上也有一本地图册。地图册里面包含中国地图、中国地形图和各省份公路图，内容繁多，光是大大小小的地名就让人看得眼花缭乱，其内容量之大胜过当今书店一排畅销书籍。各级公路像是国家的血液循环系统，粗的高速公路像是大动脉，细的乡村小路像是毛细血管。越围绕着祖国中心，血管越密集；越在祖国偏远地区，血管就只剩一两根，稀稀落落、零零散散的。地名也很有意思：在山西和内蒙古交界处，很多城镇以堡为名，这些地方曾经是明代的卫戍要地；沿着长城往西走，何伟到过一些村落，名字叫做杀胡、宁鲁什么的，正是这些地名见证了古代汉族将士驱除鞑虏、保家卫国的英雄气概。青海与陕西的交界处，有军马一营、二营、三营，乍听像是军队编制，其实这里曾经为共产党的军队饲养骏马。有些感叹，在祖国的大地上曾发生过如此多的故事；也想到了那句话，求知需”读万卷书，行万里路“，读书读到的是别人的知识，而行路更能激发自己的灵感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何伟还去了浙江。众所周知，浙江的经济发展很快，乡镇企业棋罗星布；但浙江很多地区群山盘结，交通原本十分不便利，像是东部的西藏。90年代初从温州市区到下面的村庄就要一天的时间，吴晓波在《激荡三十年》一书中回忆到，他先乘坐大巴车到县城，又赶每天只发一班的破旧小客车沿着山路晃晃悠悠到达镇上，再翻山越岭十余里才能到达村里。交通如此不发达，如何能够将生产的零配件运输到全国各地？何伟在丽水市曾采访开发区某一官员，这位王主任提到他们曾经推平一百零八个山头，而且为了另一个东扩项目，他们还要推平四百个山头。如此让人瞠目结舌的地貌改造运动，其实在改革中的中国比比皆是。远在内蒙古地区，那地方本来不适宜农民定居，新中国成立后，政府鼓励人们大量北迁，他们希望把中原的农耕生活方式在沙漠地区发扬光大。于是乎在不同的时期内，政府开展不同改造运动：种植农作物、开发灌溉工程、修路建城。大量的资金投入下，很多城市拔地而起，比如包头市，完全是一个政策城市而非自然聚集地。不幸的是，不仅土地沙化的问题随之而来，还有过度投资后发展动力不足的尴尬局面。这样看来，中国的发展不仅在于老百姓生活用品的丰富，更有着“一桥飞架南北，天堑变通途”的地貌大改造。 &lt;em&gt;也只有在中国，才会有两年前看到的是一座山，两年后就变成所谓的“人力环保有限公司”的经历&lt;/em&gt; 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再说说汽车。如同国外一样，什么身份的人，就乘坐什么牌子的汽车。记得前些年爸爸单位上给分配了一辆桑塔纳，后来换成一辆新的捷达。我曾暗自鄙夷，为什么机关单位上配的车的牌子还不如私家车。作为外国人的何伟倒是中国通，他在书中提到，中国的公家车若不是桑塔纳，就是奥迪；这些车在街上不按规则、横行霸道，这些车停在大大小小的娱乐中心外面，而里面觥筹交错，烟雾缭绕。他们正在讨论政府土地开发招标？或者他们在商议扶贫专项放贷？盘根错节的关系网，客套恭维下的话外音，真是我熟悉又敬畏的中国的处世之道啊！&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;农民和工人&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;小学四年级的时候家里来了一个操着东北腔的大哥哥，是二姑姥姥家的表哥。那时的他正打算去广东打工，正所谓是跨过千山万水谋出路。我记得他在家里跟我玩扑克时，很炫很酷，自称牌神；但我并不了解他的心情，是否迷惘、是否忐忑，更不晓得他去了广东以后过的是怎样的生活。小小的我那时也没有意识到，中国正经历着史上最大的移民潮，大量农民纷纷涌入城市，在那里，脚手架和水泥搅拌机不辍运转，工地和汽车的照明灯压过天上的星光。经济开发区如雨后春笋般涌现，全国上下、不管城市大小，政府都在拼命招商引资、使劲儿建造楼房拉动就业；至于老百姓，不管体制内外、城镇乡里，有些思路的人都在睁大眼睛寻找商机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何伟的自驾游很有代表性。他沿着长城往西走，从东部经济相对发达的地区直直开往中西部落后地区，途径河北、山西、内蒙古、陕西、青海，经过的大多都是村庄。路上有不少搭顺风车的，都是在城里打工回家的农民工，其中女性居多。或许男孩子去了更远的地方？亦或者女孩子更牵挂家里，习惯回家看看？ 何伟如下记录他们的生活：&lt;em&gt;“对那些没有读过多少书的进城务工女性而言，干什么工作完全凭长相而定。长得端庄的女孩子，多半会在理发店或者餐馆找到活，长相一般的，就只能当服务员，或者进场当女工”；“那些人进城务工后，把孩子留在家里，由爷爷奶奶或外公外婆抚养” ；“在中国的农村，到处都有这样的经典场景：较小的孩子，围着一个走都走不动的大人， 又蹦又跳”。&lt;/em&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不光自驾游，何伟在中国还搞起了隐居；书中“村庄”这一章节就细致记录了他在三岔村的半隐居生活。三岔村隶属北京市怀柔县，距离北京只有两个小时车程。因此那里的村民的生活就处于这样一个状态：一方面他们难以抵抗外出务工的诱惑，很多村民都离开家乡去了县城、京城；一方面又因为当时汽车的不普及，与城市的交流也不多，他们的生活依然保持着古朴的中原文化习俗和国内典型的基层政治组织关系。与众多农村一样，三岔村全村民都姓魏，村里几十户多多少少都能攀上亲戚关系，清明节祭拜时都分不太清哪个坟头是谁家的祖先。与何伟来往密切的是魏子淇一家，他们家的生活正是千千万万农民家庭的写照：终年劳作，以一亩三分地养活全家人；进城带孩子看病时因为农民的装束显得与周遭格格不入，进而缩头缩脚。在党村支部书记换届选举时，魏子淇参选，在与竞争对手拉票的较量中，他又是挖墙脚、又时被反间计；每天晚上去各家串门讨论选举的情形，跟我记忆中的姥姥村上的程舅参选大队书记分毫不差。只不过这种生活状态也逐渐被打破，随着私家车的普及，自驾游也随之兴起；魏子淇抓住了商机，搞起了农家乐，收入大幅度提高，视野也不断拓宽。生活在急剧变化，魏子淇和他的妻子曹春芳的心态做出了截然不同的反应：魏子淇的应酬频率与贷款压力一起与日俱增，酗酒酗烟不谈，对外也表现出些许刚愎自用和爱慕虚荣；曹春芳则选择固守原旧的生活理念，当遇到无法理解和掌控的事情时，就耸耸肩肩，以”没办法“一句话带过。但她的内心深处肯定是焦虑的，不然不会开始虔诚地去供奉菩萨，希冀从传统的神灵身上找到立身之本。这其实也是周遭的中国人，尤其是中年人很典型的精神状态：一方面我们有着悠久的历史、相对保守的教育，对新事物的接受有些困难；另一方面我们每个人都身处改革浪潮里，很希望能在快速变化中站稳脚跟，用过去所学的去解释和预测一切，但往往失败。这其实也是这个国家最大的焦虑，它是是极度内在的，也极度个人化的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欧洲核子研究中心(CERN)有一个巨型加速器，粒子在里面加速后碰撞会产生巨大的能量。这个情形与宇宙大爆炸很类似，物理学家能借此去探索一些早期宇宙诞生时的物理现象。所以说，越活跃的地方，越可能有新生事物出现，企业也是如此。尽管改革开放已历经30余年，浙江大小企业林立、格局已定，但那里依然是创业者的温床，所以何伟就选择在“金丽温”高速公路开通之际，去那里记录工厂从创建到发展的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他选择的地方是丽水经济开发区，在那里他见证了一个生产胸罩带调节环的小厂子的诞生和发展：两个来自温州的农民王老板、高老板花了两个小时找厂址、三个月建厂房，招了安徽的陶姓一家四口（包括一个未满16岁的闺女）做工，从广东挖了一个会鼓捣仪器的罗师傅，还有一个专注于染色技术数年的老田。厂子刚开始客户不多，核心仪器也容易被仿制，老板们还要花钱花精力跟政府打理好关系。从他们的故事中，我想到小时候的一个来自浙江的叔叔，他曾经也是南奔北走的去推销家里生产的证件套。很少有人会注意到像胸罩肩带调节环、证件卡皮这样的小东西吧，但正是这些小零部件的生产，奏响了发展的序曲。细细想来，物资极大丰富的背后，有多少像这种生产很小部件的工厂，每个小厂子背后都有一段艰苦的奋斗史，有创业者的殚精竭虑，有打工者日日夜夜重复做一件事情的枯燥和背井离乡的苦楚；但是走进每一个小企业，你又会发现故事的不同。若是把这些故事谱写成曲，那曲子将会是波澜壮阔的，也将会如同白居易的词句，嘈嘈切切错杂弹，大珠小珠落玉盘。&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry><entry><title>Dealing with China</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/Dealing%20with%20China.html" rel="alternate"></link><published>2021-01-01T00:00:00+08:00</published><updated>2021-01-01T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2021-01-01:/reading/Dealing with China.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;女生大多爱八卦，我也不例外。有爱八卦邻里乡亲的，有爱八卦明星的，我独爱八卦政商界大佬。有点像小时候读历代皇帝那本书，书中把每一个皇帝的经历独立整编成章，或长或短，取决于这个皇帝有多少值得书写的功过是非。我总是先翻到最后看他怎么死的，然后翻到中间看他有没有很强悍的后宫或太监干涉他的朝政，最后再百无聊赖看他的政治经济改革。保尔森的这本《Dealing with China》是一本很适合我阅读的书。他原是一个银行家，后来做了美国小布什政府的财政部部长。他通过工作接触过很多中共高层领导人和成功企业家，他的工作也涉及帮助国有银行、国有企业实现海外上市或债务重组，受朱镕基总理委托创立清华大学经济和管理学院，发起并主导早期的中美战略和经济合作对话，成立保尔森基金会支持环境保护和中国经济转型等等。他的书，糅合了论文和日记的风格；既以教科书形式分析了97年以来国家经济改革方面的内在逻辑和国家领导人所做的艰苦卓绝的努力，又以日记的方式记录了高层领导人的言行举止；好玩儿的是他还会时不时透露出一些高层内部关系网的八卦。市面上不乏经济改革方面的专业书籍，之前也有在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E6%80%9D%E8%80%83%E2%80%94%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%93%E9%A2%98%E3%80%8B.html"&gt;林毅夫的经济学讲义&lt;/a&gt;里面总结过一些关于国企、国有银行和金融体制存在的问题和应对措施，但保尔森作为高盛总裁和财政部部长，在他所处的高位，向我们展示了发展的更大格局，并以一个具体参与者，描述了改革者们这不断试探、创新、举步维艰但意志坚定的二十年。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;以高盛总裁的身份参与中国企业上市和改革&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;书是以保尔森1997年去中南海面见朱镕基开始的。1997年是个震荡之年，邓小平主席去世，十五大完成新旧政权交替，香港回归中国，“经济沙皇”朱镕基出任国务院总理 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;女生大多爱八卦，我也不例外。有爱八卦邻里乡亲的，有爱八卦明星的，我独爱八卦政商界大佬。有点像小时候读历代皇帝那本书，书中把每一个皇帝的经历独立整编成章，或长或短，取决于这个皇帝有多少值得书写的功过是非。我总是先翻到最后看他怎么死的，然后翻到中间看他有没有很强悍的后宫或太监干涉他的朝政，最后再百无聊赖看他的政治经济改革。保尔森的这本《Dealing with China》是一本很适合我阅读的书。他原是一个银行家，后来做了美国小布什政府的财政部部长。他通过工作接触过很多中共高层领导人和成功企业家，他的工作也涉及帮助国有银行、国有企业实现海外上市或债务重组，受朱镕基总理委托创立清华大学经济和管理学院，发起并主导早期的中美战略和经济合作对话，成立保尔森基金会支持环境保护和中国经济转型等等。他的书，糅合了论文和日记的风格；既以教科书形式分析了97年以来国家经济改革方面的内在逻辑和国家领导人所做的艰苦卓绝的努力，又以日记的方式记录了高层领导人的言行举止；好玩儿的是他还会时不时透露出一些高层内部关系网的八卦。市面上不乏经济改革方面的专业书籍，之前也有在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E6%80%9D%E8%80%83%E2%80%94%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%93%E9%A2%98%E3%80%8B.html"&gt;林毅夫的经济学讲义&lt;/a&gt;里面总结过一些关于国企、国有银行和金融体制存在的问题和应对措施，但保尔森作为高盛总裁和财政部部长，在他所处的高位，向我们展示了发展的更大格局，并以一个具体参与者，描述了改革者们这不断试探、创新、举步维艰但意志坚定的二十年。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;以高盛总裁的身份参与中国企业上市和改革&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;书是以保尔森1997年去中南海面见朱镕基开始的。1997年是个震荡之年，邓小平主席去世，十五大完成新旧政权交替，香港回归中国，“经济沙皇”朱镕基出任国务院总理。当此之时改革开放已经进行二十年，先期改革中做的很多尝试，弊端已现。朱镕基也不想按照老路子，做一些在体制内修修补补的事情。他有更大的抱负，他要按照西方的金融体制、公司管理模式去改造中国企业。他面见保尔森一行，是想通过高盛这些投资银行帮助中国邮政去海外上市。保尔森提到中方的具体负责人是时任国家电信部部长的吴基传和建行行长的王岐山。可以说从那时起，保尔森和王岐山之间就建立起了相互欣赏、相互信赖的深厚友谊。也是这种友谊帮助了之后中美战略和经济合作对话关系的确立，也帮助了美国顺利度过08年金融危机难关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朱镕基总理说过”我抱着粉身碎骨的决心来干这件事（国企改革、机构改革）“。保尔森亲历中国电信、中国石油、中国银行（香港）的上市，以及广东投资公司的债务重组，他的日记也深深透露出改革的艰辛。这些公司的上市之路各有阻碍，也从不同行业揭露出中国企业的结构性缺陷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国电信（香港）的上市是一个开山之举，朱镕基也想通过这个项目在体制的层层束缚下，探索出一条擦边球的道路。选中中国电信不是没有原因的。90年代初期国家开始着手发展通讯产业，1992年的时候电话普及率是平均每两百个人一部电话；国家在92-96年间广泛铺设固话线、大搞移动网络基建，电信方面亟需需资金支持；另一方面，电信这边似乎没有太集中的党内派系关系。讽刺的是，这需要感谢于电信内部势力比较松散，各级部门既汇报中央部委又汇报地方政府。改革派第一步是实行政企分离，中国电信集团应运而生；第二步就是开始计划到海外上市。但是想吸引海外投资者的资金，一方面企业要有足够的潜力，另一方面企业要有清晰真实的企业资产负债表、企业盈亏记录；而后者，让一个刚从政府部门里分出来、各省市管辖不明的企业如何拿得出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了解决这个难题，一方面保尔森他们聘请了很专业的会计去理账，另一方面，中方只挑选了三个省份（广东、浙江、江苏）的电信业务组成子公司去上市，如此一来，就将问题简化些许。但这个公司的上市是有着及其明确的政治目的，当时中国正进行着加入WTO谈判，成功上市将会展现中方加入世界经贸圈的极大诚意。于是，朱镕基总理很希望这个上市尽快完成。始料不及，这次在香港的IPO碰上了亚洲金融海啸，虽最后有惊无险，但也说明了改革的进程，常常也会受国际形势的影响。试想当朝如果没有西夏和吐蕃的侵扰，宋朝国库空虚，又怎会有为筹钱而开展的王安石变法，又怎会有将宋朝葬送的百年党争！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再谈谈中国石油的上市。中国石油当时面临的问题有内部生产成本高、设备老化、员工冗杂，亚洲金融危机造成了油价下跌，国际石油产业重新洗牌，中国石油在国际上竞争力不断下降。党内对中国石油的整顿有两种态度：一是对公司进行西方化改革，包括在海外上市；另一个是由国家出资，向外扩张海外业务。朱镕基总理是坚定的改革派，他委托保尔森的团队帮助中国石油进行香港IPO。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保尔森在这个案例中着重描写了国企改革中的两个难题：就业和国家对战略资源的控制。先说说就业问题，国企一方面享受各方面的政策优待，另一方面也肩负巨大政策负担：它要给千百万的城镇居民提供铁饭碗。提高企业盈利，就必须裁剪冗员。虽然当时下岗的国企员工都得到了国家丰厚的补偿，但是他们过了几年以后又开始滋生事端，其关键点在于，国家的社会保障体系并无法保证他们能够继续生存下去。所以说国企是一个问题聚集点，撬开它，能带出各方各面的体制弊端。在第二点上，制造业是中国经济的命门，对石油的生产加工和分配，国家是严加管控，但是中国石油在上市的时候，只是将核心资产打包组建成一个上市公司，其非核心资产、亏钱的业务都扫进母公司中国石油天然气集团公司，母公司控制了中国石油的90%股权。这一方面体现了领导者的智慧：既能以漂亮的盈利数字来吸引资金，又保留了国家的绝对控制权；另一方面也也引人深思：这种不彻底的国企改革，能在多大程度上受益于资金自由、投资者监督等多项上市公司福利。前一阵子习近平总书记讲到，国企混有制改革是国企改革的重点发展方向，产权明晰是一个挑战，但我觉得更需要做的，是如何利用好投资者监督来提高管理者水平，如何利用市场的有效性来提高公司生产效率。只有企业赚钱了，大家才不会天天只为分红的事情吵架。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国银行（香港）的上市，则涉及到改革者在金融体制方面做的工作。我自己是在西方银行做事，感觉到银行业在中西方有几点差异：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;银行储蓄业在国内金融所占比重（资金总量方面）远远大于西方。同样的，国内融资手段过度依赖银行贷款（公司资金需求有80%由国有商行提供，是美国两倍之多）。西方金融市场结构均衡一些，商业银行贷款、企业债券、各级政府债券、二级市场股票等非常流通，市面上还有一些变着花样的复杂产品去吸引资金。不过也是因为某些复杂的房屋贷款产品，引爆2008年金融危机。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;中国的商业银行依然保留浓厚政策性色彩。比如说在人事上，董事会对管理人员、各级行长的任免的影响很小，反倒是要听从组织部安排；在作用方面，商行要受中央的指导去着重资助五年计划里的重点发展产业，受各级政府的暗示去扶助国企。国外的银行的日常运作就科学化许多；再拿贷款业务来说，它有一套完整的流程，以模型为底，考虑各种人事因素，全面涵盖贷款定价、风险管理等各方面。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;数字上来看，国内商业的坏账率高达25%，盈利率（RoE）几乎为0 （2020年第三季度数据），相比之下，巴克莱在同期的坏账率为2%，盈利率（RoE）为5%。甚至有评论说，国有银行的坏账率、逾期率甚至高于P2P，凭什么国家要严格限制民间借贷，反而强迫老百姓把资金放在银行？其实就在于这些银行都是巨婴，没有足够的自生能力。中央财政部是这些银行的大股东，举例工商银行，财政部、汇金投资加香港中央代理人所持超过85%，而后两者都是政企分离的企业，幕后受益人是国家财政部、中央银行；商业银行筹不到资金，就无法赚取利息差价，政府收入会减少；另一方面，若是吸入的民间资金变少，就无法填补坏账带来的账面黑洞，若是在西方国家，这种情况下的银行很容易被迫关门倒闭，但在中国，谁敢承受这种后果？巨婴们有恃无恐，也就缺少根除自身毛病的动力。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;保尔森在书中重点描述了银行对国有企业的无条件贷款、对民企的苛刻，是银行业发展的一大阻力。在我看来，更深层原因在于利率机制的政策化和社会资源的不平衡。西方国家的利率是市场化的，央行只能决定短期利率，长期利率则是市场决定的，环境多变这就对银行的定价系统、风险控制有着严苛的要求。中国的利率是没有市场化的，占据大量民间资金的国有银行自是我行我素；却因小失大，从开始就错过了借助改革开放来完善内部管理的青少年时期。正跟人的培养一样，少年时期的性格缺陷比较容易纠正，成年以后就积重难返了。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;以美国财相的身份参与中美战略和经济对话 （S.E.D）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;之前听了几集复旦大学国际关系教授沈逸老师介绍的从1972年中美建交后中美关系的发展历程。在90年代的美国克林顿时期，美国就对中国的态度变得有些微妙，开始出现反倾销的声音。911事件是个转机，美国开始寻求世界反恐合作，对中国的敌视倾向也开始缓解。保尔森就是美国在对华态度比较友好的时期，出任小布什政府的财政部部长。他做的最大贡献，就是开启了中美战略和经济对话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保尔森与中方的接洽是从06年拜访习近平开始的。当时习近平出任浙江省委书记，曾就提高浙江民企的生产效率问题，接触过保尔森。通过习近平，保尔森的SED得到了总书记胡锦涛的支持，胡锦涛安排当时出任外贸部部长的吴仪负责谈判。从保尔森的书中我才了解到，国与国之间的谈判需要理清非常复杂的关系；要先整合自己国家党派之间、部门之间的关系，才能进行国家之间的博弈，握紧拳头才有力量。举一个例子，国防部那边在不断向台湾出售军火武器，保尔森这边还在争取中国政府的支持，将美国食品安全标准加在中国出口的食品之上。这时候就需要中美双方谈判者找到一个比较容易取得进展的谈判点，而这个点也足够重要，才能让谈判进一步深入进去。保尔森选择了要求人民币升值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中大量描写了中国高层领导人的行事作风和个人魅力。比如说吴仪是个非常硬派的女强人，跟保尔森见面的第一面就给他留下极为深刻的印象：她握手有力，第一句话就说：“我知道你不希望我来主持谈判。你或许认为我不够强硬，但是我会向你展示，我很强硬，比你们都强硬”。比如说薄熙来的犀利敏锐，他会反过来质问保尔森为什么要那么在意人民币的低估值，毕竟美国在华的投资企业由此受益颇多。比如温家宝的感性，他会因为保尔森在青海湖考察时，捡起废弃塑料瓶，做出的环保姿态，感动到眼角湿润。比如说周小川的高瞻远瞩，他在98年的时候，就草拟了一份中国银行业改革的方案，因为太过先进彻底自是遭到周围强大反对，但还是在朱镕基的支持下发表在人民日报上，可以说这些年中国金融改革都是按照他预设的思路在走。比如说王岐山的从容镇定，他在97年被派去广东担任副省长，着重处理国有企业债务困境。因为他坚持市场化经济中，政府不能为企业的债务买单；在面对党内保守派的压力和外国记者的炮轰时，非常镇定并明确得坚持自己的立场。他在反腐问题上的软硬兼施，常在私下讨论如何以手术式、西药式和中医式三管齐下的方式来整治党风。如此第一手的内部材料，真是让读者看尽领袖者们的风采。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;以保尔森基金会会长的身份参与中国可持续发展&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;卸任美国财政部部长后，保尔森建立了保尔森基金会。不同于其他的专业人士，他不想着只做一个提供咨询服务的"think tank"，他也想把思想化成行动，做一个"think and do tank"。摆脱了商业和政治上的束缚，他更能深入接触中国的经济发展失衡问题：中国城市化进程中，城市基础设施和房屋建设速度，远超于社会保障和教育体系的发展，导致城镇边缘化人群的激增，贫富差距变大；中央对地方政府的控制力有未逮，政令无法得到精准有效实施；地方的税权过小，大多靠卖地、银行借贷来增加收入，如今的地方政府债务也成了国家经济的一颗不定时炸弹。还有各地政府、各部门之间矛盾不断，比如说为改善北京的空气质量却要关闭河北的工厂，比如说毁誉参半的三峡工程，虽缓解了电力紧张，但因对生态环境的破坏导致长江流域农作物减产。更深层次的是发展和维稳之间的矛盾，江泽民朱镕基那一代领导人是改革派，机构改革、税制改革、金融改革都是发生在90年代；胡锦涛那一代的领导班子则倾向于维稳，叫停了很多方面的改革，追求一个和谐社会。习近平主席深知改革开放的重要性，然一有党内意识形态的不和、既得利益阶级的阻挠，二有体制内部的沉疴宿疾，三又在如此诡谲多变的国际环境中，改革如何能不如履薄冰！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回溯历史越多，就越不自由。从深度上，我发现所有我的思想，都有着先人的痕迹；从广度上，我发现离我如此之远的政策制定者，他们做的事情与我的生活如此密切相连。谁能想到斯托雷平在十月革命后的土地改革，会影响千里之外的中国、百年之后的我们的户籍制度呢？《周易 乾卦》说，“大矣哉！大哉乾乎？刚健中正，纯粹精也。 六爻发挥，旁通情也。 时乘六龙，以御天也。 云行雨施，天下平也” ，正是说的改革者的高屋建瓴、海纳百川。&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry><entry><title>2020，再见</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2020%E5%86%8D%E8%A7%81.html" rel="alternate"></link><published>2020-12-27T00:00:00+08:00</published><updated>2020-12-27T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-12-27:/thought/2020再见.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;好几年了，我都会在12月份的时候回顾一下自己当年看过的书，今年也打算如此。正如网上各种论断所述，“你的圈子，决定你是什么样的人”，  “你吃什么，决定你是什么样的人”， “你阅读什么，决定你是什么样的人”，多多少少的，人对自己的了解来源于外物。所以说，审视自己的方式也不只在于审视自己近期的心理情绪，最近关注的事物也算是一种审视手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;算来算去，今年看过的书从数量上来说，比以往几年少了太多。物理学读了霍金的《The universe in a nutshell》、Roger Penrose 《Cycles of Time》，边吐槽边看完刘慈欣的《三体》；传统文化方面读完马恒君的《周易正宗》，钱穆的《宋代理学三书随劄》，经济（史）方面读完秦晖的《传统十论》，林毅夫的《中国经济专题》，Paulson的《Dealing with China》，正在阅读的有米尔恰 伊利亚德的《神圣的存在：比较宗教的范型》，陆南泉的 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;好几年了，我都会在12月份的时候回顾一下自己当年看过的书，今年也打算如此。正如网上各种论断所述，“你的圈子，决定你是什么样的人”，  “你吃什么，决定你是什么样的人”， “你阅读什么，决定你是什么样的人”，多多少少的，人对自己的了解来源于外物。所以说，审视自己的方式也不只在于审视自己近期的心理情绪，最近关注的事物也算是一种审视手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;算来算去，今年看过的书从数量上来说，比以往几年少了太多。物理学读了霍金的《The universe in a nutshell》、Roger Penrose 《Cycles of Time》，边吐槽边看完刘慈欣的《三体》；传统文化方面读完马恒君的《周易正宗》，钱穆的《宋代理学三书随劄》，经济（史）方面读完秦晖的《传统十论》，林毅夫的《中国经济专题》，Paulson的《Dealing with China》，正在阅读的有米尔恰 伊利亚德的《神圣的存在：比较宗教的范型》，陆南泉的《苏联真相：对101个重要问题的思考》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/thought/2020%E5%A4%8F%E8%87%B3%E5%B7%B2%E8%87%B3.html"&gt;2020夏至已至&lt;/a&gt;写到的，早上不会再有在地铁上的晨读，Covid疫情下我今年的生活节奏发生了巨大的改变，没有了地铁上的开卷阅读，取而代之的是利用做饭时间在喜马拉雅和百家讲坛上听书。今年听的讲座倒是不少，听完了纪连海的《李莲英》、蒙曼的《武则天》，《长恨歌》，王立群读史记之《吕后》、《汉武帝》，康震的《苏轼》，百家讲坛早期节目《马未都说玉器》、《物理学之挑战》，哔哩哔哩张召忠讲解日军二战攻占南太平洋系列，现在正在听大宇茶馆的《细说宋朝》。跟听书相比，开卷胜在多一份思考，多一分牢固搭建的知识体系；听书则胜在趣味、胜在极大拓宽的知识广度。有点像烹饪美食，若是自己做着吃，那么对食材和用量就有更深刻的认识；若是去餐厅，有可能能发现别人的新创意。若想真正变成自己的东西，还得做个思考和总结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年在思想上最大的冲击有两个方面：一个是时间的渐进性和连续性，另外一个是时间的奇点。前一点是从对古今中外人物在人生各个节点的选择和历史趋势的发展上面感受到的， 第二点则是纯粹时空论物理的研究。我沉迷于对时间这个概念的思考，就借此小文整理一下我的思绪。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;时间的渐进性和连续性&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;人们总倾向保存即时记忆和零星的最长期记忆。比如说，我能清楚记得今天学的东西，我也能完整复述很小很小的时候一些片段，比方说跟小董聪在院子里和泥巴捏坦克，风干后偷偷藏在沙发底下；却很少能完整描绘一年前都发生了什么。我们对于历史和民族的记忆也是这样。生活在21世纪，我们大多人都觉得中国是一个集体意识强大、重视社会伦理纲常的国家；社会组成以“小共同体”为本位，具体表现在中国农村的村名大多以族姓开头；村里德高望重的长辈（或乡绅）对于国家政策的表态和推行有可能胜过大队书记的软磨硬泡；认为中国是一个被孔子的儒家思想统治千年的国家；我们敬仰孔子这一大圣人，他创建了一套思想行为规范，并用这套规范牢牢团结了中华民族两千年之久，甚至在异族入侵中原后反过去同化入侵者，使得中华民族精神生生不息、经久不衰。然而，细细追溯历史，看得越多，就越觉得没什么是凭空生成的，没什么是经久不衰的，也没什么是彻底死去的。一切事物的生荣衰亡都是时间发酵的产物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就拿儒学的演变来说，刚开始的儒教，也非孔子创立。孔子只不过是一个成长在鲁国，也就是周公旦封邑的青年而已。众所周知，周朝乃是分封制国家，周天子充其量是个精神首领，其实际权力连偏居一隅的梵蒂冈天主教教皇都不如。无实权的君主，只能用社会舆论、道德规范来束缚那些有狼子野心的封疆大吏；另一方面，分封制小国主要是以族群聚集，家庭成员的角色也需要一系列伦理来规定。逐渐地，周朝便形成了一系列礼制，除了规范道德行为，还增添很多具有象征意义的仪式，试图用仪式来加强民众内心的敬畏之情。中国人重仪式感，也是从此而来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鲁国作为周公的封地，自然是保存周朝礼制最完整的地方。生于乱世长于鲁国的孔子，自然而然痴慕周朝制度，并立志于将其保存并发扬光大。如果说他的过人之处，第一点在于他爱学习，耄耋之年还能“韦编三绝”；第二点在于他“学而时习之”，把学过的几乎所有的东西都内化进入他的思想体系，连卜筮用的周易，都被他硬扯进来论证他的君子小人道德观；第三点便是他知道“十年树木，百年树人”，深知凭一己之力无法弘扬他的思想，需要招收一大堆学子学孙来帮助他完成。从最后一点来看，善战的墨家、善法的法家都不如他的深谋远虑。虽然儒教在春秋战国时期无法帮助国家迅速富强，但是他有幸撑到了汉朝，因为其他家思想中的凝聚力非常适合统治一个大一统的国家，再加上当时汉武帝需要通过思想大清洗来铲除信奉黄老之学的后党、功臣党的势力，儒教便第一次被定为国教。讽刺的是，汉武帝本不是一个重贤的明君，他的中央集权、穷兵黩武都体现了他是个酷爱法家的霸主，他的很多制度都承袭秦制，也就是李斯设计的那套法家制度。&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 第二点讽刺之处，董仲舒所提倡的儒学，也不再是纯粹的孔夫子之学。孔夫子只提倡一种有序的社会阶级制度，而汉武帝更看重的是董仲舒的“君权神授”思想，因为这个观点给了他的统治以合法性和正当性。从此之后，中国的皇帝在臣民心中便有了神化因素，实现了一种类似中世纪西欧小国的政教合一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当一个思想正式被定为规范之后，国家机器的运作方式也被重新设定。《管子 小匡》曰：“士农工商四民者，国之石民也。” 但是，孔夫子一不言利，&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;二不言稼，&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;只专心研究如何当圣人君子。这一方面导致传统儒家在经世济人方面的过度形而上学，另一方面造成优秀人才大量涌入士族阶级，把过度的聪明才智用于权力斗争，极度压抑人才发展的多样性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在士族阶级中，我着重讨论儒家思想对选拔官吏方式的影响。以性善论与仁孝为核心的传统儒学推崇一种由德高望重的伯乐出以公心地推荐贤良之人为官的模式，即东汉至隋这一时期的察举、中正之制。但往往，这导致了东汉魏晋时期弊端百出的门阀党争现象。这种任人唯亲的官吏选拔现象直到唐朝开创科举制度才得以缓解。从本质而言，科举制度应是法家思想所推崇的。法家政治一大特点便是“强者政治”，从秦代的“甲首”军功爵制，到唐代的“科举”乃至如今的高考，或以战功、或以智力的竞争，正是体现了这一原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自唐以来，儒家地位日渐式微。宋朝对文官的器重似乎给儒生带来一丝希望。然而宋朝的皇帝比较迷信神仙之道，喜欢道家那一套。孔老夫子果然有长远眼光，当年他痴迷易经，从那时起就奠定了道家融汇于儒学的基础。于是从北宋开始，就有周敦颐张横渠之辈的天人合一论，加之二程所在的洛党保守势力在朝中的崛起，儒学在宋朝开始死灰复燃。南宋的朱熹更把儒学延伸到了制度和政事之上，试图填平儒学思想的形而上与具体社稷民生的物质化之间的鸿沟。理学家们用“乾坤父母论”再度赢得封建皇帝的青睐。也是，哪个做子女的敢去反抗君父？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;平心而论，被各朝各代改来改去的儒家以一种过于迷恋古制的本质上的愚蠢，极大阻碍了古代中国社会和经济的进步。生活在21世纪的我们再回过头思考，社会的发展是膨胀式前进的（有点类似于物理学第三定律：熵增原理），时间的不可逆导致信息量的单向增加；儒学竟对外部环境的改变视若无睹，企图用僵硬的社会关系去绊住历史前进的脚步。自是力不从心，所以自明朝直至清末统治者主要实现闭关锁国政策，直到被英国的火炮轰开国门。讽刺的是，火药技术是宋朝人发明并传至西方的啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;及至如今，孔老夫子的儒家思想已经被改得面目全非。它原初的目的只是想复兴旧周礼制，追忆往昔人民和平相处的社会，然而在汉朝被统治阶级利用并添加了一些政治化因素，然后它自身为了生存糅合道家、佛教等其它的成分，最后到实在无法适应社会发展的节奏时，被近代五四运动和文化革命彻底打倒。但是它死了吗？其实没有，那种“忠义仁孝”的道德规范深植于每一个中国人心中。它还活着吗？也不尽然，在这个逐利的年代，孔老夫子的“罕言利”似乎变得苍白可笑；再者说，忠义仁孝也不仅存在于中国人的性格之中，西方文化中也有着“loyalty”, "respect"等相似的价值观。这是深植于人性上的元素，是得以流传至今的这些伟大思想所必须具备的。然而没有任何思想是完美的，那些不入流的部分，就让它沉寂在时间长河里面吧。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;时间的奇点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;对天文物理有些了解的人，差不多都知道宇宙大爆炸发生在138亿年前。这个“事实”是基于一些天文上的观测：我们发现遥远星系不断离我们远去，发现了来自宇宙最远处（宇宙边界）的辐射。先做一个有失准确的描述，我们的宇宙在138亿年以前是个特别热特别热的奇点，突然爆炸了，之后像个气球一样不断膨胀；在膨胀过程中，不均质的空间在引力场作用下凝聚形成星云，近一步孕育星球。当星球内部核聚变爆发的能量不足以支撑引力坍塌后，有一部分又将终止于黑洞。黑洞将继续融合黑洞，宇宙会继续扩张。宇宙的膨胀将终止于何时，无从得知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是个令人舒服的宇宙观，因为它完全符合了人的时空直觉。但是这里面有几个令人无法忽视的漏洞：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;热力学第三原理（熵增原理）：在任何自发过程中，熵总是增加，无序度增加。统计上的对应概念是似然，即系统状态总是朝着最可能的方向进行发展（最大似然原理）。传统的玻尔兹曼热统理论中，一个状态代表相空间的一个点；相空间是一个六维假想空间，其中动量和空间各占三维。如果宇宙最初的状态是一个奇点，那么它的不断膨胀的确是符合熵增原理的，毕竟宇宙单位空间中的物质量变得平均了一些；但是宇宙爆炸之前呢？会存在有一个比奇点更不可能的状态，演化成奇点吗？正如一个从桌子上掉下来的鸡蛋，在它碎掉的那一刻，它从一个相对有序的鸡蛋状态变成了地上一滩无序蛋液；只是之前生成鸡蛋这个状态是由鸡妈妈巨大的能量消耗产生，宇宙之前难道也有个宇宙妈妈吗？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;我们观测到的宇宙背景辐射，也就是大爆炸那一时间段被释放出的光，他们的频率是很一致的；但是宇宙物质分布却很不一致：有地方是无尽的真空，有地方有熊熊燃烧的巨大恒星，有些地方则是像柯伊伯带一样的陨石集群。如果说，均质的微波辐射证明了宇宙刚开始爆炸的时候各处是均质的，那么之后能够形成如此不均质的星系，唯一的解释便是在宇宙爆炸之后不久，它经历过一次加速扩张，其速度快到光子无法抹平空间的不均匀。再者另外一项天文观测发现，在各个方向上，遥远的星系竟以一种同样的加速度加速离我们远去，这说明：其一：宇宙又开始加速扩张；其二，地球似乎是这个宇宙的中心。第一条让人不解，为何宇宙像自己有意识一样，一会儿加速膨胀一会儿减速的？第二条让人哭笑不得，原来托勒密的“地心说”才是真理，那么为了“日心说”而被烧死的布鲁诺究竟图什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在一般人的直觉里，也是牛顿伽利略力学的框架下，我们像是生活在一个舞台上，而时间就相当于一个外部钟表，绝对的，客观的，在记录着这个舞台上发生的一切物理现象。但水星的不规则绕日运动，绕日飞行的飞行器上时钟与地面上的不同，都印证了，时间，并不是一个绝对概念：它是与运动紧密相连的。举个狭义相对论的例子，一个相对于我运动的绳子，用“我的尺子”量出的长度，就不同于坐在这个绳子上的小帅哥量出的长度。对于一个站在地面上的观测者，他测量一个绕地球运动的卫星绕地球一圈的时间，也跟在卫星里面的观测者测量的不一样。所以商业GPS在导航时都会加入这种相对论校正。再回到我们的宇宙论上，既然时间和长度测量都与物体的相对运动有关，那么我们有没有一把尺子，可以真正“客观”测量这个宇宙的演变呢？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;有人说，了解了黑洞，就是解密了宇宙。想象一下，我朝前扔一个石头，如果石头初始速度很慢，它会落在离我的脚很近的地方；若增加石头水平方向上的初始速度，它的落地点会变远。落地点距离取决于由于地球引力强弱（地球的质量/半径）和石头的速度。那么终究有一个初始速度，使得石头就不再落地，反而开始绕着地球运动，如同人造卫星；也终究有一个速度，石头会冲破地球的束缚却被太阳系束缚。黑洞就是这么一个存在，它使得运动速度最快的光，都无法挣脱它的束缚。如果一个物体不幸被黑洞攫取，那么我们观测到的时间变会在黑洞表面停滞（因为光速不变，物体发出的光在黑洞附近越走越慢，说明它的时间间隔在拉长），而在那个粒子看来，早就被吸进去了。黑洞吸引了粒子，它的能量会增加，温度也会增加，当它的温度大于宇宙背景温度时，根据热量总是从高向低传送，它必然会黑洞辐射（霍金根据量子的不确定性和虚空粒子对也作出同样的假说）。按照恒星演化假说，我们可以推出宇宙所有的物体在黑洞蒸发前会凝聚成一个终极宇宙大黑洞；那么接下来终极宇宙大黑洞的爆发，会不会又是一场宇宙大爆炸呢？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;非欧几何&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;如此这般，直接挑战传统的欧几里得几何。欧氏几何的背景是近似的现实世界，五条公设也全都基于现实几何的经验；其中第五公设&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;最复杂，也是研究最多的。当罗切夫斯基、高斯、庞加莱无法证明这条公设时，非欧几何就此诞生。非欧氏几何产生于非欧式空间，非欧式空间可以理解成扭曲了的欧式空间，只是它的坐标轴不尽然是直线，或者坐标轴之间并不正交（即不成90度）。那么非欧几何和这“膨胀”的宇宙论直接有什么关系呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拿两点之间的距离表达为例：欧式空间中的球面，对于在球面上爬行的蚂蚁来说就是非欧式空间的平面，它们在爬行的过程中不会感觉到球面的弯曲。当然在这样的一个球面上，欧式几何也不再成立，譬如：三角形的内角和不再是180度，而球面上两点之间的最短距离也不再是两点之间的连线（因为这时两点之间的的线段根本不经过球面）。如果一个球面是凸出来，那么在欧氏空间的观测者看来，蚂蚁在单位时间走过的距离变短，但其实蚂蚁看来，它的距离是恒定的。数学家由此定义，这种球面的曲率为正。那么对上面第二条疑问，我们会不会可以用以下解释：其实欧氏几何只是因为符合我们的直观认识，而真正的宇宙几何是属于广泛的非欧几何，只是它的曲率在随着时间而变化，目前正属于为曲率为负的双曲几何范畴呢？有意思的是，这个曲率似乎跟爱因斯坦广义相对论中的宇宙常数 $\Lambda$ 相关，也与暗能量紧密结合。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;保角变换&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;一个美的物理规律，它应该是对任何观测者都是有效的。&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  如果一个时间的框架是这样建立的：伦敦和纽约各自开始放烟火，在地球上的观测者观测烟火同 &lt;strong&gt;时&lt;/strong&gt; 点燃，而在从伦敦到纽约飞行的乘客看来不同 &lt;strong&gt;时&lt;/strong&gt; ，这个时间的定义就是需要重新被审视。传统的时空观就是这样，在洛伦兹变换下，我们就会推出飞机上的观测者确确实实观测到纽约的烟花先被点燃。这就是爱因斯坦的狭义相对论所挑战的传统时间模型。一般的科幻小说把第四维空间描述成三维空间+时间轴，其实是一种对闵可夫斯基空间的误解。首先，时间的产生是由于质量的存在，所以光子就没有时间的概念。这一点可以由简单的公式就能推出。量子力学中有德布罗意波，也就是粒子的物质波；有波动就有频率，它的频率$\nu$，与粒子的能量关系为
 $$E  = h\nu$$
$h$ 是普朗克常数，是量子化中的类似最小分割单位的概念。另一方面，爱因斯坦家喻户晓的能量光速关系为：
$$E = mc^{2}$$
两者相等，就能推出物质波的频率与质量成正比：
$$\nu = \frac{c^{2} }{h} m$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有点力学常识的人都知道，频率是单位时间波源的震动次数，所以粒子的质量越大，它的时间间隔就越小；反之亦然。电子很轻了吧，它的质量是到了$10^{-19}$量级，应该说，电子的时间就比人类的纪年慢很多；而光子的无质量，造就了它的无时间观念。换言之，宇宙的出生和死亡，对光子来说，是同 &lt;strong&gt;时&lt;/strong&gt; 发生的。另一个无质量的“存在”是引力子。引力子和光子从宇宙刚开始就相互竞争，引力场使得光波扭曲，而光子带走引力场的能量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么为了摆脱这种速度和距离（空间、时间）的相对性，我们就必须寻找更一般的坐标系，在这个坐标系中距离的概念需要被忽略，那么只会剩下角度。这就是数学里的 &lt;em&gt;保角变换&lt;/em&gt; ：物理定律从两个满足保角关系的坐标系之下是等价的。这就好比我有两个妙脆角，虽然一个大一个小，然而只要两者的锥角是一样的，那么这两个坐标系间的变换就满足保角变换。
&lt;img alt="妙脆角" class="img-responsive" src="/images/conformal_妙脆角.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Penrose在《Cycles of time》就提出了满足保角变换的时空图。在这个图中，水平的两个角为空间的无限远，即空间奇点；竖直的两个角为过去和未来无限远处，也就是时间的奇点。photon ray 规定了光线的轨迹，它在黑洞外是以45度角扩散；在黑洞里面便是束缚在黑洞视界内部往远处延伸。黑洞也是奇点。对于图上的每一个点都能画一个这种光锥，由于光速最大，任何其他粒子的运动轨迹只能在在小光锥内（每个光锥就是闵柯夫斯基空间的世界线）。在光锥外的事件，则违反了因果律。而光锥是双向的，向上延伸到未来的尽头 $\Gamma^{+}$，在 $\Gamma^{+}$ 划出从此点开始满足因果律的所有可能事件：向下追溯到过去的尽头$\mathscr{B}^{-}$，也就是宇宙的起源，并在 $\mathscr{B}^{-}$ 发现自己原来的所有可能。我不禁想到，原来时间是双向的；我现在面临的所有选择，是可以改变我的’过去‘，而我此刻所做的任何选择，也会对我的可能的未来，规定界域。
&lt;img alt="时空图" class="img-responsive" src="/images/PenroseRogers_spaceTime.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书涉及了大量量子场论和微分几何的知识，我读得很艰辛，似懂非懂的。但我痴迷于此，不仅因为我对物理学那种发自内心的“傻瓜式”热爱，而且也因为对于时间的思考给了我对人事更超然的认识。逝去的时间在我看来永远逝去了，它就像酒窖一样，人世间所有的爱恨嗔痴、荣辱兴衰，都在里面慢慢发酵，变了味道，到最后真伪难辨；但时间却又是那么主观，它本身就有种相对性，而人一直在欺骗自己，以为它是真实存在的。&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;忍不住吐槽一句，中国历来都是“儒表法里”，大多数人表面上弘扬仁义道德，那只是希望别人对自己仁义；内里则是一套“厚黑”之治人术，以宋相王黼为一最；当两者都不好使时，便说回归乡野，以伺良机，写《资治通鉴》的司马光则是隐忍届一大翘楚。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;子曰：君子喻于义，小人喻于利。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;樊迟请学稼，子曰：“吾不如老农。”请学为圃，曰：“吾不如老圃。”樊迟出，子曰：“小人哉，樊须也。上好礼，则民莫敢不敬；上好义，则民莫敢不服；上好信，则民莫敢不用情。夫如是，则四方之民，襁负其子而至矣。焉用稼？” &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:3" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;平行公理：在一平面内，过直线外一点，可作且只可作一直线跟此直线平行。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:4" title="Jump back to footnote 4 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;广义相对论的第二条假设 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:5" title="Jump back to footnote 5 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>思考—《中国经济专题》</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E6%80%9D%E8%80%83%E2%80%94%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%93%E9%A2%98%E3%80%8B.html" rel="alternate"></link><published>2020-11-15T00:00:00+08:00</published><updated>2020-11-15T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-11-15:/reading/思考—《中国经济专题》.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;一直很崇拜当今国内领导班子的智囊团，像刘鹤、林毅夫这样的经济学者型官员，有深厚的学术功底，懂得官场规则，也了解实际国情。所以他们的书，既高屋建瓴，又接地气；既在横向比较国际各个国家局势，又在纵向上介绍中国国情以及由来。文章深入浅出，层层相扣，竟也能让我一介布衣加外行，陷入对国家发展方向的深深思考中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次的《中国经济专题》，是曾担任世界银行副行长的林毅夫整理的在北大讲课的记录，是对中国过去、现在和未来经济发展机遇与挑战的一个阐述和展望。说句题外话，08年是美国佬提议让林毅夫出任世界银行的副行长，此举措也展现了美国政界当时对中国的一种矛盾心态。一方面在反倾销问题上不断给中国使绊子，但发现他们拆台拆到了在中国开厂的美国公司头上，大资本家就不乐意了。于是乎尴尬之余，美国政界就提议选一位中国经济担任世界级经济组织要职，先对美国大资本家展现自己的歉意，也希望（yi xiang tian kai）能西化以林毅夫为代表经济学家去同化中国的意识形态。但作为台湾人的林毅夫，对参与政治纷争并不怎么感冒，虽然他书里字里行间，处处透露出他对国内政治大局和细节的鞭辟入里，精准把握。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林毅夫在书中讨论了很多方面，从中国近现代的兴衰原因到当今的经济发展挑战。或多或少的，我对以下几个问题有一些体会，希望能以此文梳理下思路。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;农村问题的由来&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上周六的央视节目《开讲啦》，请的嘉宾是无人农场发明者罗锡文院士，他设计的无人驾驶旋耕机 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;一直很崇拜当今国内领导班子的智囊团，像刘鹤、林毅夫这样的经济学者型官员，有深厚的学术功底，懂得官场规则，也了解实际国情。所以他们的书，既高屋建瓴，又接地气；既在横向比较国际各个国家局势，又在纵向上介绍中国国情以及由来。文章深入浅出，层层相扣，竟也能让我一介布衣加外行，陷入对国家发展方向的深深思考中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次的《中国经济专题》，是曾担任世界银行副行长的林毅夫整理的在北大讲课的记录，是对中国过去、现在和未来经济发展机遇与挑战的一个阐述和展望。说句题外话，08年是美国佬提议让林毅夫出任世界银行的副行长，此举措也展现了美国政界当时对中国的一种矛盾心态。一方面在反倾销问题上不断给中国使绊子，但发现他们拆台拆到了在中国开厂的美国公司头上，大资本家就不乐意了。于是乎尴尬之余，美国政界就提议选一位中国经济担任世界级经济组织要职，先对美国大资本家展现自己的歉意，也希望（yi xiang tian kai）能西化以林毅夫为代表经济学家去同化中国的意识形态。但作为台湾人的林毅夫，对参与政治纷争并不怎么感冒，虽然他书里字里行间，处处透露出他对国内政治大局和细节的鞭辟入里，精准把握。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林毅夫在书中讨论了很多方面，从中国近现代的兴衰原因到当今的经济发展挑战。或多或少的，我对以下几个问题有一些体会，希望能以此文梳理下思路。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;农村问题的由来&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上周六的央视节目《开讲啦》，请的嘉宾是无人农场发明者罗锡文院士，他设计的无人驾驶旋耕机、无人驾驶水稻旱直播机、无人驾驶主，意图彻底改变传统的“面朝黄土背朝天”、“镐锄镰犁“的耕作模式。我突然想起70年代初国家提出口号“农业的根本出路在于机械化”。这个口号不是凭空喊出，而是针对土改后农业产出的持续低迷而进行的思路转变。教科书上都说59-61年的农业危机是三年自然灾害导致，农业减产15%，国家经历大面积的饥荒和人口死亡。但自然灾害怎可能有全国性并且持续三年的？有些省份可能有旱灾，但旁边的省份也能因为飘过来的云当年水分充足；受灾的省份第二年也不太可能继续干旱。天灾还是人祸？现在主流看法还是人祸居多，政策制定者过于迷信规模经济，认为人民公社化运动可以降低生产成本，增加边际收入。只是农业生产不同于机械化生产，机械化生产可以用规模经济来降低成本，但人力大多都是“投机取巧”的，反正干多干少分的粮食一样，还没有了前几年高级合作社的“入社自愿，退社自由”，这样子谁想多干活。农民生产效率下降，粮食储备不足，自然灾害一来，饿莩遍野。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;农村生产力低下的另一个原因也是由于国家的优先发展重工业战略。重工业是资产密集型产业，特点是前期投入成本大，设备都需要从国外进口，资金回转周期长，所以国家必须要不断压低生产要素价格才能保证这些产业的盈利率。“三位一体”的计划经济体制随之诞生，主要体现在三个方面的国家干预：
*  压低利率以提供廉价资金
* 抬高本国汇率以保证设备出口
* 压低原材料价格、劳力价格和农产品价格以保证账面盈利率&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这三点的内在逻辑都是扶持重工业发展，其后果造成扭曲宏观经济环境扭曲，其弊端在之后的发展中日渐显露：第一点造成的影响在于金融结构的失衡，国内形成了以大银行为主金融体系，但大银行的大部分资金集中在效益不好的国企内部，盈利好的中小企业却面临融资困难，他们的发展举步维艰；第二点的后果是长期无法放开的外汇市场，虽如今形成了在岸离岸的两套汇率机制，但管制的汇率市场也是市场自由化的障碍，市场的不自由会导致信息的不透明和竞争优势的难以把握，这点会在下面论述；第三点便造成了城乡户籍隔离这种奇葩政策的推出、农村农民收入从一开始就少于城镇人口，三农问题随之产生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70年代后决策层转变思路，开始摆脱对规模经济的迷信，首次提出提高生产效率的变革思路。对生产组织的挑战，起源于安徽小岗村的大胆尝试。这种尝试也是不得已而为之，小岗村是安徽最穷困的村之一，若是还坚持生产大队这种效率低下的生产方式，全村都要饿死；大队书记是冒着被枪毙的危险来鼓励大家另求活路，实施家庭联产承包制，这种悲壮的尝试竟成了邓小平口中改革发展中的意想不到。这也说明了，政策的制定不一定自上而下，基层劳动人民的切实体验也能培育出很宝贵的发展思路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2000年后农民的收入虽也提高了，购买能力却没有得到相应改善。书中讲到，2002年农夫收入（通胀换算折算后）与1991年城镇居民收入持平，但人均购买力要低于后者的30%。究其原因，很重要一点是农村的基础设施建设无法匹配消费水平升级。试想，如果农村连电的供应都无法保证，商家如何能鼓动农民去买电视电脑等零家电。所以说若是能充分调动农村的潜在购买力，加大基础设施建设，农民生产生活水平可以提高，还能解决城市消费不足导致的产能过剩问题，可谓是一石二鸟的妙计。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;国有企业改革&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;有朋友讨论说，若是能能把像马云这样的民企老板调去管理国企，国企就不会有那么多的问题，中国经济就能走出困境。这种说法对也不对，对的一点在于它指出国有企业的现有领导班子大多尸位素餐的现状，只是把问题过于简化。试想，如今大型国企至少也有三千多家，难道每家不赚钱的企业都是因为管理者的毫无作为吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以按照产品类型，把这些掌控国家经济命脉的国有企业分成四类：
* 1）生产的产品关系到国防安全，必须由国家直接监督控制，但这类企业的数量很少； 
* 2）产品生产的资本非常密集，并且拥有庞大的民用市场，例如电信产业、石油产业和汽车产业；
* 3）产品没有广大的国内民用市场，但企业有丰富的人力资本，在工程设计和管理方面有优势； 
* 4）在产品、人员、市场方面都没有优势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林毅夫在这本书中的一个核心观念就是 &lt;em&gt;“比较优势”&lt;/em&gt;。在国家的层面上说，各个国家都有着独特的地理人文环境，资本金融结构也大相径庭，因此每个产业的发展都有跟别的国家相比的优势劣势。像德国和美国，比较适合发展资本密集型产业（比如重工业和高端科技产业），因为他们的资本充足，要求的回报率低，资本投资相对长期；澳大利亚和马来西亚，比较适合矿产输出；中国的优势在于劳动力密集型产业，比如说服务业和轻工业。建国初期的政策拟定者，照搬苏联发展模式，强行发展资本密集型的重工业，实施赶超策略，有点像在旱地里头种水稻，不光以重工业为主的国企成了扶不起的阿斗，过多的政府干预还造成了资源配置的错位和价格机制的扭曲。早期的中国的民企、乡村农业发展，在那种经济环境下可谓是举步维艰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外一个方面，国企大多都有政策性负担，包活它每年要固定给国家上缴多少税，要提供多少就业岗位，各种达到乱七八糟的指标；这些死规定也在一定程度上制约了企业盈利能力。所以结合比较优势之说，我们就能把这四类企业面临的问题分开来解决：第一类涉及国防安全的企业，国家一定要牢牢控制住，严格监督但不要给予太大的政策负担；第二类就直接进行私有化，用市场的资金而非国家财政进行资本投资；第三类可以进行产业转型，把握好人力资源优势，不再死守老本行。四川的嘉陵就是一个很好的例子，当市民们骑着嘉陵摩托车穿街走巷时，有多少人知道这家企业原来是军工厂，在改革的大浪潮中不再坐以待毙，“此路不通便绕行”。第四类企业还不如直接破产，快刀斩乱麻让员工早早另求他路，欠银行的呆账也不用一滚再滚。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;比较优势的一些思考&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一个人最难看清的是自己，最重要的发展策略是给自己定位，国家也是如此。梭罗模型中GDP的发展来源与三个方面：劳动力、资本和技术发展。显而易见，与资本相比，中国大部分地区劳动力比较便宜，比较占优势。技术创新是经济持续发展的根本，最近主流媒体和精英集团的爱国情怀过度高涨，什么都要自主创；然而技术创新是一个高风险的经济活动，100次不同的尝试可能才有1次成功，但这100次的尝试都是烧钱的事儿，所以技术创新更适合在资本充足的国家（比如日本和美国）进行。当然近年来西方国家在技术输出上对中国防备加剧，我们确实也无奈，但还是那句话，能买的就买，不能买的再去造（救国不光要有情怀，也要讲策略）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再细分到每个地区，每个地区也有比较优势。中西部的劳动力相对于东部地区便宜，那么为何不在中西部地区多发展些劳动力密集的粮食产业输入东南沿海，东南沿海多进行些人力和资本密集型的互联网创新产业，以高科技成果去帮助其它地区的发展。农村地区的劳动力相对于城市便宜，那么就可以在农村优先发展需要人力支持的轻工业制造业，在城市多发展服务产业加以消化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但最重要的是，企业家如何知道哪些产业有比较优势。说来道理很简单，哪个产业在某个地区的回报率高，那么那个产业就是优势竞争产业。国内现在面临的问题是，由于建国初期的赶超策略，各种生产资料价格（农产品、人力、运输、机械、土地）都被严重扭曲化，加之各地政府错综复杂的政商关系，市场其实并不透明自由。这也是今后政府在经济发展工作中的一个主要方向吧，摆正自己的位置，在大方向中引导落实，避免事事插手，让企业自我成长，获得自主能力。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;关于存量需求和劳动力成本的个人思考&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;世纪初有西方经济学家提出疑问，中国的GDP怎么能保持7.8%的增长速度，在通货紧缩和能源消费下降的情况下（国民增长、消费指数和能源消耗历史数据图）？在其他很多国家，经济增长的状况只要看能源消耗情况就可以做出判断，克强指数第一个指标就是工业用电量。林毅夫认为，这些数据都没有错，表面上看起来比较矛盾，但其实要深究国内外通货紧缩的原因和发展模式的不同。中国的通货紧缩是由于供给的增长快于需求的增长，其他国家的通货膨胀更多因为信贷先期的膨胀导致需求的骤降。中国能源消耗从1997年持续降低是因为，当时很多能耗高、产出质量差的企业在剧烈的市场竞争中退出，取而代之的是产品质量高、技术水平高、能耗低的新型企业。结论便是，国内生产总值并无下降，居民消费能力俱在，只是产能过剩。那么面临的问题是，过剩的产能要如何消化掉呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="GDP" class="img-responsive" src="/images/国民收入增长.png"/&gt;
&lt;img alt="CPI" class="img-responsive" src="/images/居民消费cpi.png"/&gt;
&lt;img alt="能源消费" class="img-responsive" src="/images/能源消费增速.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为消化过剩的产能，从源头上讲需要企业的产品升级，以配合国家倡导的消费升级，意思就是原来生产粮食的商贩可以考虑去多生产些肉类，原来卖猪肉的顺便多卖些牛肉。还有一个方向是释放农村的存量需求。国家倡导的消费升级主要适用对象在于城市，就农村而言，还有很多人不知道网络、更不知道整个社会正进入大数据时代、物联网时代。试想把农村的基础设施都建设好，把农村市场激活，我们会有多么大的市场空间！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陈平教授（min ke）在观察网座谈时提到，中国比较不可能跟西方国家打仗，是因为计划生育政策实施后，中国父母必然不愿意把独生子女送去战场为国捐躯。虽然这个说法有些无厘头，现代战争主要是信息战和高端武器的较量，吹冲锋号端刺刀打肉搏战应该不会再发生；但计划生育确实极大改变了中国的人口结构，进而改变了生产要素成本和产业发展优势。虽说现在国内依然是劳动力密集的产业比较有优势，但难保5年后10年后优势依在。国内都在忧心忡忡老龄化问题，觉得一群退休老人是负担，但凡事都应该多个角度看，老年人也可以再进入某种形式中的生产，一些比较注重经验而非精力的产业，比如说育儿科教（封建社会的夫子哪个不是白须鹤发的），人事管理，慈善事业、社区服务之类。退休老人经济压力小，自然也不会要求很多报酬，劳动力成本得到控制，老年人的心理问题也能得到相应缓解，似乎是个行得通的思路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书读下来的感想是，现在的中国政策制定者，有着深厚的理论基础，务实的工作作风，能清楚认识到国内外的差别，并努力去因地制宜。只是改革是一个翻天倒海之事，不光要自上而下的意识形态、吏治变革做配套，还要自下而上的实践做指导。最后形而上学一下下，易经的鼎卦倒是很有改革之喻义：鼎三说虽然变革后鼎不能再用，但“悔，终吉”，后悔一阵子结果是好的。九四说“鼎折足，覆公餗，其形渥，凶“，政体遭到破坏，那就不好了，所以改革的底线是政体不能乱。六五就是革故鼎新后的利贞：”黄耳金铉”。希望我们国家的改革可以做到鼎卦上九所说，“鼎玉铉，大吉，无不利”。&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry><entry><title>杂说文化——三个层次三个主体</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E6%9D%82%E8%AF%B4%E6%96%87%E5%8C%96%E2%80%94%E2%80%94%E4%B8%89%E4%B8%AA%E5%B1%82%E6%AC%A1%E4%B8%89%E4%B8%AA%E4%B8%BB%E4%BD%93.html" rel="alternate"></link><published>2020-09-30T00:00:00+08:00</published><updated>2020-09-30T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-09-30:/thought/杂说文化——三个层次三个主体.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我对三这个数字有种特殊的感情，可能来源于中国文化中的：一（法）生二（阴阳），二（阴阳）生三（三爻），三生万物。我觉得三是个完美的状态，因为第三个数字的存在，它在两个极端状态之中有了一种缓和，自带中庸的和解状态，和传统西方的二元论形成鲜明对比。很多时候中国人不分孰对孰错，凡事讲究个“三足鼎立”的制约平衡，这种“三”的思想竟与黑格尔的“正反合”不谋而合呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以当首次接触到Malinowski的文化三元论时，我有着来自意识深处的认同感。他说文化是三个层次的有机结合：最低的层次是器物，包括能看到的各种有形物质，比如刀枪、车马、吃饭的筷子和刀叉等；第二个层次是制度和是组织，比如银行体系、教育体系、政治体系等都属于这个层次。第三个层次是精神或伦理价值，也就是行为规范，即对好坏的判断。这比马克思的“经济基础决定上层建筑”的二元论论调多了一种世俗层面的缓和。如果说Malinowsk三元论里器物工具是物质基础，价值意识形态是控制中枢，那么组织制度便像是具体实施方法，是让机体实现运转的机制。近代中国洋务运动口号为“师夷长技以制夷”，洋务派大臣便是看到了西方文化中器物方面优势 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;我对三这个数字有种特殊的感情，可能来源于中国文化中的：一（法）生二（阴阳），二（阴阳）生三（三爻），三生万物。我觉得三是个完美的状态，因为第三个数字的存在，它在两个极端状态之中有了一种缓和，自带中庸的和解状态，和传统西方的二元论形成鲜明对比。很多时候中国人不分孰对孰错，凡事讲究个“三足鼎立”的制约平衡，这种“三”的思想竟与黑格尔的“正反合”不谋而合呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以当首次接触到Malinowski的文化三元论时，我有着来自意识深处的认同感。他说文化是三个层次的有机结合：最低的层次是器物，包括能看到的各种有形物质，比如刀枪、车马、吃饭的筷子和刀叉等；第二个层次是制度和是组织，比如银行体系、教育体系、政治体系等都属于这个层次。第三个层次是精神或伦理价值，也就是行为规范，即对好坏的判断。这比马克思的“经济基础决定上层建筑”的二元论论调多了一种世俗层面的缓和。如果说Malinowsk三元论里器物工具是物质基础，价值意识形态是控制中枢，那么组织制度便像是具体实施方法，是让机体实现运转的机制。近代中国洋务运动口号为“师夷长技以制夷”，洋务派大臣便是看到了西方文化中器物方面优势。无独有偶，日本的明治维新也是在西方海军舰队压力下被迫开放门户后、爱国志士的救国反思后开展；与中国不同的是，日本提出还政天皇、君主立宪的思想以促进资产阶级发展，其实这说明了明治维新更多在制度方面进行了改革；好笑的是，这仿佛与它这个“尚物”民族的人设不太符合。就结果而言，日本的富国强兵之路更加通畅，短短百年内打败俄罗斯，跻身世界霸国之列；反观中国，洋务派买了这么多军舰、建了那么多机器制造厂，在甲午中日海战中，灰飞烟灭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史学者从很多方面进行阐述洋务运动的失败原因，《全球通史》的作者Staviranos认为西方的技术是为了服务于西方的的思想制度，西方的科学不可能用来维护儒家的文明。个人愚见，中国但凡改革，都会有借改革之名不计一切排挤政敌的政治投机分子，洋务运动也是如此。洋务派大臣基本都是慈禧派，光绪皇帝等保皇派必然会千方百计给洋务运动挑刺儿来削弱慈禧那派大臣势力。洋务派大臣也并非真正想在帝国主义威胁下重振中华之雄风，很大程度也是为了镇压太平天国起义。一句话，权力没有在洋务运动的真正受益者手中掌握，皮毛式改革必将波折重重，胎死腹中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个在国家发展治理上重器不重制的例子便是美国。越南战争失利之后，美国进入了20年的战略收缩阶段，具体来说便是他吸取了教训，尽量在国际事务中少管闲事，把注意力转向国内，多多发展壮大自己。他们也努力反思自己为什么会在越战中失利，但他们得出的结论比较无厘头。若是中国人反思，肯定认为失败原因在于美国乃不仁义之师，没有群众支持，岂有战胜之理；反正就从道德方面进行玄之又玄的检讨大会，而美国人呢，他们才不认为自己传播民主的理念是错的，反倒认为美国战争失利是士兵们在丛林中不堪蚊虫叮咬，通讯工具落后，武器杀伤力不够。虽认知有差别，西方国家有一点是值得中国学习的，那就是西方国家知道如果想在技术方面创新，必须在基础科学上有所突破；因此他们极其重视基础科研和人才培养，所以在之后的岁月里，我们也跟着享受了GPS、防虫防水化纤衣服、红外线检测等种种高科技给生活带来的便利。但他们从来没想过，如果时间退回到越南战争、退回到朝鲜战争、美国哪怕武器再精良，他们能对着被犬牙交错的美中部队投弹么，这岂不是杀敌一千、自损八百？所以在这几年美中贸易战中，中国的决策是加大全球化力度，让你中有我，我中有你，像一个灵活的瘦子抱住一个胡乱挥拳的大胖子，胖子拳头硬，但总不能往自己身上落拳头吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020年初全世界爆发Covid疫情，各国家的感染率和死亡率真让人们触目惊心。然而不同国家对疫情的处理措施大相径庭，有趣的是我们能从中能看到文化的影响力。中国方面严厉管控，不计一切代价救人。一个村若发现一例，那么整个村庄封锁，政府旋即派驻医疗救护人员入村，物流通讯系统等配套设施也随之跟进。中国付出的代价也是惨重的，第一季度GDP是负值，春招的大学生就业困难，但因为防治有效，国内生产生活现在已基本恢复正常；反观美国英国这种高度民主制国家，在疫情爆发最开始首鼠两端，错失封锁良机；不得已才进行封锁，封锁得也不彻底。英国政府列出一个长长的清单告诉民众可以做什么不可以做什么，规定繁琐可笑，比如说，政府规定只能有两个人来自两个不同家庭见面，当时BBC网站的问题专栏有人提出，若是去父母家看望老父老妈，难道还不能一起看望的戏谑之言。民众反应也是过度以自我为中心，在家里待不住就大肆批评封锁的不人道，有些人甚至鼓吹疫情是个谎言，是政府谋求阶级种族隔离的幌子。经济方面，美国为了维稳股价对媒体报道建立专门小组管制，以便让资本家银行家们的荷包不受太大损失，但对民众的健康和生命不管不顾。一个例子，美国的一艘巡逻航母上发现有士兵感染，舰长提出申请靠岸去接受治疗，美国军方拒绝舰长的请求，理由是要维系在西太平洋上的霸权威慑。试想，全世界都在自己国家忙着处理疫情，你美国用得着在这个时候因小失大，搞得4条航母全挂吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时此刻，脑子里不禁回想出一个声音，“政之急者，莫大乎使民富且寿也”. &lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。孙中山先生三民主义中的民生主义是节制资本的，新中国建立之后的国有企业制度建立便是承袭这一思想 &lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，虽然在发展的过程中国企变得有些畸形，但其思想确实能体现中国人对“大同”的一种追求，大家好才是真的好。西方民主国家本质上就是资产阶级为着扩张资本才提出的自由和民主，当资本和民主发生冲突的时候，比如说新冠疫情，想了解当政者的取舍，可以参考感染率和民主得分排行榜~&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么文化的三个层面在“人”的身上上怎么体现呢？物质基础可以被看成是人的健康智力状况、教育程度、出身家世等等，算是硬资源。Malinowski的第二层面：制度和系统，对应着一个人的“术”。术便是做事情的方法，是在等到恰当的环境下时机中，整合自己的软硬实力，比如说人际资源等优势，精准把握各方需求，推动事情发展。第三个层面，便是人的“德”。人们可以以术来解决问题，但绝不能仅靠术来维稳天下。懂得权术之人大有人在，比如说秦朝之李斯、汉朝之主父偃，唐朝之李林甫、宋朝之寇準，他们都是绝顶聪明之人，是可以救国于危难之中的能臣，但他们皆因为品德不端正，太过于贪恋权势而搞得朝廷乌烟瘴气。真正能稳住局面的人，是如同李沆、萧何、娄师德之类深沉有度之人，看得透事理，却懂得万事留得人三分情面；宽宏大度，不偏不倚，心怀众生，不谋私利。德高望重之人，本身就有威慑魑魅魍魉之力量；因此他们能真正做到“无为而治”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们浅谈了国家的文化和个人的文化， 那么由大及小，由己及他，对于一个小集体的文化我们又该如何理解。或许跟话题不太相关，中国的小团体意识并不强，虽说有“四世同堂”、一村皆同姓等现象存在，显得中国人特别有小集体之团结精神，但其实这也只是中国刻意宣传的假象。与传统认知“国权不下县”的认知相悖，走马楼吴简的考古发现，结论便是国家政权在乡以下的控制特别突出，种姓杂居化程度极高；这说明在乡村中其实很难形成内部团结的小群体。其实中央对基层控制其实能从秦始皇能征调40万民众去修长城的例子中可见一斑。反观西方，佃户是直接服务于封地贵族的，贵族才交税给国家，所以西方在资产阶级革命之前形成了紧密的佃户庄主的一个个小共同体。中国人的文化集体意识，只是“法道互补”，具体表现为习惯性被苛政厉法所压迫，而以道家的“无为”自我麻痹， &lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，“穷则独善其身”，普通民众彻底丧失了“敢为天下先”的社会责任感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在大家都倡导企业文化的当今，集体的文化该如何理解呢。然依鄙人愚见，国家文化的最上层理想意识形态是民生，个人文化的最高形态是国家，那么一个集体的抱负中应该既有国家也有人民。首先它应该服务与国家，银行就是应该发挥它的社会融资功能，给真正需要发展的engine提供资本投入；医院就是应该救死扶伤，把最好的医疗资源投入到给民众带来最大福祉的地方；学校就是应该教书育人，教授学生生存的技能、教导孩子这个社会的价值体系；另一方面，每一个集体也应该有服务于member（员工）的意识，给他们一个能够施展才能报效社会的机会，真正完成承上启下、连接国家与个人的职能。而集体文化也应该与自己的物质基础和既有组织体系挂钩，也就是精准定位。一个乡镇企业和跨国公司相比，乡镇企业还是多多把注意力放到当地市场；一个金字塔式的企事业单位和一个管理扁平化的公司相比，后者要多一些凝聚力和交流，而前者或许要侧重于领导和管控方面吧。&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;《孔子家语·贤君》：“哀公问政于孔子，孔子对曰：政之急者，莫大乎使民富且寿也。” &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;毛泽东指出：“凡本国人及外国人之企业，或有独占的性质，或规模过大为私人之力所不能办者，如银行、铁道、航路之属，由国家经营管理之，使私有资本制度不能操纵国民之生计，此则节制资本之要旨也”。毛泽东竟一语成谶，美国的总统被资本家所控制，发动战争是军火商之要挟，疯狂印钞是延续银行家的美梦，疫情的失控不也是为了照顾商贩的利益吗？！ &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;《庄子 齐物论》：“物固有所然，物固有所可，无物不然，无物不可”，便是中国民众为自己的怯懦时常找的借口。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:3" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>走啊，走吧</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E8%B5%B0%E5%95%8A%E8%B5%B0%E5%90%A7.html" rel="alternate"></link><published>2020-09-03T00:00:00+08:00</published><updated>2020-09-03T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-09-03:/thought/走啊走吧.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;2020年的苏格兰高地徒步，让我对自己有了更深一步的认识。虽然一直知道自己的小心思有些敏感跳脱，思维老像脱缰的野马不停在跳跃，但这往往发生在身体疲惫到压制不住狂乱的心理活动的时候；于是乎表现在情绪方面，时不时或忧郁无助、或天马行空、或豪情万丈、或竹杖芒鞋。但这次高地徒步，我只想说，还是要看着脚下的路，踏踏实实得走啊，走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;趁着8月底的bank holiday, 28号周六我们出发坐火车北上，第一晚暂宿北方重镇Inverness。即便在Covid疫情之中，Iverness在旅游旺季之下，餐厅也是一座难求，我们从Google resturant list从上往下打电话，唯一的选择便是当地一个酒吧。但计划之外往往有惊喜，服务员态度亲切淳朴不提，小哥还教我们如何品当地的威士忌。在伦敦，大家都习惯性加冰或者加可乐，但这是压制威士忌的口味；北方人民口味暴烈，直接加水更能激发威士忌的味道，他们家的炸鱼也不错，极大刺激了我在伦敦一直萎靡不振的胃口。第二天我们一早便坐公交去天空岛Isle of Skyr。 2019/2020年我的心力消耗比较大，一直食不甘味夜不安寐，身体状态欠佳，所以在去Portree的公交上华丽丽吐了一地。好歹强迫自己睡了过去，中午时分到达Airbnb住宿，一杯热牛奶让我又生龙活虎起来。趁着不下雨，我俩就走了一个短线，同时也是打卡热点 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;2020年的苏格兰高地徒步，让我对自己有了更深一步的认识。虽然一直知道自己的小心思有些敏感跳脱，思维老像脱缰的野马不停在跳跃，但这往往发生在身体疲惫到压制不住狂乱的心理活动的时候；于是乎表现在情绪方面，时不时或忧郁无助、或天马行空、或豪情万丈、或竹杖芒鞋。但这次高地徒步，我只想说，还是要看着脚下的路，踏踏实实得走啊，走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;趁着8月底的bank holiday, 28号周六我们出发坐火车北上，第一晚暂宿北方重镇Inverness。即便在Covid疫情之中，Iverness在旅游旺季之下，餐厅也是一座难求，我们从Google resturant list从上往下打电话，唯一的选择便是当地一个酒吧。但计划之外往往有惊喜，服务员态度亲切淳朴不提，小哥还教我们如何品当地的威士忌。在伦敦，大家都习惯性加冰或者加可乐，但这是压制威士忌的口味；北方人民口味暴烈，直接加水更能激发威士忌的味道，他们家的炸鱼也不错，极大刺激了我在伦敦一直萎靡不振的胃口。第二天我们一早便坐公交去天空岛Isle of Skyr。 2019/2020年我的心力消耗比较大，一直食不甘味夜不安寐，身体状态欠佳，所以在去Portree的公交上华丽丽吐了一地。好歹强迫自己睡了过去，中午时分到达Airbnb住宿，一杯热牛奶让我又生龙活虎起来。趁着不下雨，我俩就走了一个短线，同时也是打卡热点：The old man of Storr。岛上虽交通不便，但小小的镇子中心倒是有待客的出租车。在出租车上与老大叔司机闲聊，这个岛上的当地语言是盖尔语（Gaelic），大概是中古时期北日耳曼语和维京语的混合体。但大叔说他们本地人会讲的也不多了，虽然多多少少还能听得懂。有点感慨，如同这世界上已经消失的或者濒临灭绝的小语种，我们只能接受这必然的消失；能做的，只是保存下他们的故事吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Day 1 的The Old man of Storr只是小试牛刀，并无太多波折，毕竟这更像一个景点，path简单明了，行人络绎不绝。Day 2计划了另一个热门路线：Quiriang。这条线是沿着山脊走一遭，山脊两侧都靠海，沿途景色不错，山路虽崎岖但路迹明显，中途的山谷和山顶都有比较开阔的绿地。只是我那天衣服选择失误，穿了不易排汗的滑雪服，忍忍忍，忍到半路就开始怨天尤”己“：刮风下雨天忍受徒步的艰辛也就算了，风和日丽的时候也不让自己好过。看着这万丈悬崖，有种把一切都暴力了断的冲动；又在山顶劲风之中，祈求上苍把一切的苦闷都吹散。又哭又闹的，等爬到山下时，身心俱疲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Day2" class="img-responsive" src="/images/2020AugScotlandDay2.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Day 3的Fairy Pool之行，才是真正刻骨铭心的考验。其实这条线难度很小，只是在山谷里沿着河滩往上走（连爬山都不算），再沿着山坡走回来。天气不好，从启程之时就刮大风，迅速恶化成风雨交加。要命的是，河畔的路上石头多，磕磕绊绊的，要打起精神集中注意力才能免于踉跄之苦，而且这种路对我受过伤的脚踝和膝盖来说是一个挑战。平时享受hiking很大程度上是享受过程中的休眠式行走，在一个缓慢的节奏中思维得到放松，天地孤影任我行，时不时还能蹦出些清奇的想法来滋养灵魂。但这天的路况不允许我那么放松，中间确有一些平路，但紧张的情绪一直得不到舒缓。整一个过程便是在痛苦、焦灼、急迫的精神状态下煎熬着。但走着走着便想通了，这人生不也是这样么，为着脚下的磕磕绊绊而羞恼，为着蜿蜒不绝的山路而迷惘，为着想象中的尽头而急迫。以为可以得到些许意义，其实就是走一遭；以为峰回路转便能柳暗花明，其实都是自我安慰的把戏。我以为自然是我（们人类）的能量来源，金、木、水、火、土，万物都是这几种自然力量的暂时聚合体，但在风雨之中，看着那冷冰冰的山，我顿悟，自然对我而言，我对自然而言，什么都不是。它可能是我的母亲，给予我食物赐我生存；但下一秒就可能变成我的敌人，以狂风暴雨之态势威胁我的生命。我和它就如同探戈之中舞者，关系在位置、张力和时机中变幻莫测。能怎么样呢，总得往前走啊，接受它，接受自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Day3" class="img-responsive" src="/images/2020AugScotlandDay3.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说Day 3带给我的是痛苦和煎熬，Day 4 的经历给我的更多是愤怒和勇气。Day 3走完之后，可能衣物过于单薄，可能心神太过疲倦，在parking等taxi的时候我几近晕厥，这可吓到了袁航，因此他决定取消Day 3下午的安排，休整半天。在airbnb缓过劲儿后，我有些小小的内疚，觉得自己简直是个猪队友，所以主动要求最后一天去爬个难度系数稍微大的山头。虽然Day 4天气预报说有阵雨，但差不多集中在午后，所以我们当天趁早就出发了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;风很大，天气比较凉，出租车大叔建议我们沿山脊顺风上顺风下。于是乎我们便改变了原定计划，放弃地图，按大叔的建议走。事实上，怎么说呢，顺风势确实有时候容易些，但山顶风大到站不住脚，而且大叔指的方向人迹罕至，连羊的粪便都难寻，满山坡都是野草和thistle，惨一些的话就能踩到被野草掩盖的小溪和沼泽。这可苦了一直在前头找路的袁航，经常绕一个山头如果觉得前头无路还得绕回来。上山确实容易，因为山顶就在前方等着；下山就困难了，山路迂回崎岖，方向极端难寻。上山被风推着很省劲儿，下山被推着走那就危险了，所以要竭尽全力控制速度。人都说，无限风景在顶峰，然而在高处不止是”不胜寒“，还要经受风吹雨打。在与狂风的对抗中，我竟生出一股不甘甚至愤怒的情绪：凭什么我就无法抵抗这风力，凭什么我就要为无路的前方而绝望，凭什么我就这么在意脚下让人不舒服的泥淖！可怜了袁航，在我这种不断堆积的怒气中成了被腹诽的出气筒。在这股怒气中，我们连滚带爬总算到了司机大叔提到的山下电视塔，那个穿夏威夷花衬衫的大叔，正在那里悠哉悠哉地等我们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的我坐在回伦敦的火车上，回想这一过程，觉得好笑也短暂；而当时的我认为这路这折磨竟是那么的痛苦漫长。人生就是这样吧，还是这句话。再加一句，有一个人在前方在陪伴，挺好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Together" class="img-responsive" src="/images/2020AugScotlandTogether.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>2020夏至已至</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2020%E5%A4%8F%E8%87%B3%E5%B7%B2%E8%87%B3.html" rel="alternate"></link><published>2020-06-21T00:00:00+08:00</published><updated>2020-06-21T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-06-21:/thought/2020夏至已至.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;记得3月18号公司宣布遣散员工回家工作的通知刚出，Emil告诉Ivan去暂停每周的统计小组学习，Ivan询问是否暂定5月恢复，Emil说: cancel it, it is most likely that we have to stay at home for at least three months. Emil是对的，在家办公的日子一晃三个月就过去了，夏至已至，我们还是没有回去上班。但他还是太乐观了，谁能想到，这爆发的疫情，彻底改变了我习惯了的一套工作方式。无论是否出于保障员工健康的考虑，还是只是出于节省开支，在英国政府逐步放宽种种隔离限制的环境下，公司还是放出年底之前员工不得回去上班的信号。我之前以为这三个月的“不正常”只是暂时状态，没想到，这种隔离在家的生活成了“新常态”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早上不再会有在地铁上的晨读，取而代之的是在家里铺着垫子健身的挥汗如雨；不再会有在公司茶水间的早餐闲扯，取而代之的是在千篇一律的燕麦粥配百家讲坛的音频故事；中午不再会有在健身房的争分夺秒，取而代之的一整天坐在桌前有一搭没一搭的回复邮件开电话会议；傍晚不再会有期待下班的心情和在超市挑选晚餐食材的纠结，取而代之的是带有茫然和自虐式的健身。生活和工作没有了明显的界限，个体的外在属性与内在属性丧失了意义 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;记得3月18号公司宣布遣散员工回家工作的通知刚出，Emil告诉Ivan去暂停每周的统计小组学习，Ivan询问是否暂定5月恢复，Emil说: cancel it, it is most likely that we have to stay at home for at least three months. Emil是对的，在家办公的日子一晃三个月就过去了，夏至已至，我们还是没有回去上班。但他还是太乐观了，谁能想到，这爆发的疫情，彻底改变了我习惯了的一套工作方式。无论是否出于保障员工健康的考虑，还是只是出于节省开支，在英国政府逐步放宽种种隔离限制的环境下，公司还是放出年底之前员工不得回去上班的信号。我之前以为这三个月的“不正常”只是暂时状态，没想到，这种隔离在家的生活成了“新常态”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早上不再会有在地铁上的晨读，取而代之的是在家里铺着垫子健身的挥汗如雨；不再会有在公司茶水间的早餐闲扯，取而代之的是在千篇一律的燕麦粥配百家讲坛的音频故事；中午不再会有在健身房的争分夺秒，取而代之的一整天坐在桌前有一搭没一搭的回复邮件开电话会议；傍晚不再会有期待下班的心情和在超市挑选晚餐食材的纠结，取而代之的是带有茫然和自虐式的健身。生活和工作没有了明显的界限，个体的外在属性与内在属性丧失了意义；减少了来自外部的干扰、碰撞和反馈，内心却也失去了着力点、枯竭了灵感，有些迷失了方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再谈谈四周的朋友。之前有些爱八卦爱组织party的人，在政府放宽管制的现在，却不愿意迈出家门，反倒是继续窝在那曲房斗室，拒绝自己与朋友的面对面接触，沉湎于网络的文字化的社交。网络环境下的交流缺乏效率、缺乏逻辑和思考性。有效交流包含肢体语言，包含即时的反馈和自我调整，包含潜意识层面上人与人亲密关系的建立，在画外之意弦外之音的深层体会。我虽相信文字的力量，但我质疑在社交软件的即时通信能在多大程度上传达信息，在多大程度上维持人与人的关系。网络环境下的交流或许可以解决即时问题，却在维持亲密、传达智慧上显得苍白无力。社会纽带被弱化，个人意识不自觉浮现；但普通人的个人意识中能有多少自控与智慧啊，我们或被膨胀的欲望驱使，或被无尽的空虚压迫，却不自知。昨日Reading的持刀袭击事件，不正是心理扭曲到了极致毁灭式的释放么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说，社会上的人分琢磨事儿的和琢磨人的。琢磨事儿不琢磨人的，是事业型；琢磨人不琢磨事儿的，是想当官的；既琢磨人又琢磨事儿的，是比较厉害的人。有些人在现在的状态下过得舒舒服服的，这类人大多是喜欢琢磨事儿的内向人，减少的外出使得他们免于人事的纷扰；出了心理问题的人，比较多的是琢磨人的，没人琢磨了，心里空了，有点落寞。能干的人需要琢磨事儿也琢磨人，没多少人琢磨了，虽然现在还有事儿在心里装着，但时间一长，身心发展也不会全面。我性格上是个爱琢磨的人，银行的复杂人事是一个很重要的资源，现在这个优势一削弱，对我不啻为一个打击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外的一个打击在于灵感的缺失。我很早就意识到，我最爱的也最不能失去的，是一个自由而丰富的灵魂。灵魂的丰盈来自见闻、来自思索；见闻来自于书籍，更来源于与不同人的交往；思考需要独处，更需要交流中碰撞的智慧火花。丰富的灵魂也需要大自然的力量。人的生物学本质是一段段储存信息的嘌呤，这些嘌呤的特定编排是为了在自然中汲取生存的稳定力量，并最大程度上适应自然不可控制的威力带来的伤害。这些编码给了我们躯干，也给了我们独立思考的能力。所以说，自然赐予我们的绝不仅仅是赖以生存的物质基础，还有思想的拓展和精神的充盈。减少的外出切断了我们与自然的亲密关系，那么我们便如同花朵失去了养分，鱼儿在逐渐干涸的河流里挣扎，灵魂在煎熬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但也不能偏激地说隔离在家只有坏处。如同诸葛亮所说，非淡泊无以明志，非宁静无以致远。增加的独处时间、减少的外部纷扰，与之前生活的反差，其实它们给了我一个重新审视自己真正所需的机会。在安抚自己焦躁，对欲望瘦身之后，我反倒做到了明志。算星盘的小姐姐说我是一个资源丰富的人，劝诫我要好好利用资源。说到底，资源是什么？资源可以是强有力的人脉支持，可以是卓群的智商水准，更可以是对自己不断进行审视的能力。人们喜欢不变的环境，但是人类的基因也编译了在变动中如何生存的策略；要相信自己的自我调整能力。睿智如汉景帝，也在七国之乱前期惊慌失措，但他做到了善用人才，启用周亚夫，不仅化解了危机，还一箭双雕得巩固了皇权。无惧改变，只有变动的环境才能带来挑战，启发不断出错和自我批评调整的反馈机制，从而收获更大发展。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>Keep fit during Corona lockdown</title><link href="https://yx-peipei.github.io/others/Keep%20fit%20during%20Corona%20%20lockdown.html" rel="alternate"></link><published>2020-05-01T00:00:00+08:00</published><updated>2020-05-01T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-05-01:/others/Keep fit during Corona  lockdown.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;When I originally built up this blog, I was intended to record my life; however, when I revise this blog after three years, I find it turns out to be a personal diary, sharing what I read and what is flowing inside my mind. A bit metaphysical, too much spiritual …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;When I originally built up this blog, I was intended to record my life; however, when I revise this blog after three years, I find it turns out to be a personal diary, sharing what I read and what is flowing inside my mind. A bit metaphysical, too much spiritual puzzles. However, I am not that sentimentalism as you might imagine, neither the same as a philosophy fellow who only cares about the conceptual world; in everyday life, I spend almost two hours a day to keep fit, by sport and by healthy eating.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Healthy diet is no doubt the most important part for keeping fit, I am a great advocate for a natural diet. I am not interested in any fancy diet plan such as low-carb or low-fat or keto, I believe most of those research articles are not rigorous enough ; instead, I am more focused on the natural flavour of food: less salty dish with as less processed ingredients as possible. Perhaps I am too prickly on what I choose to eat, my daily calorie intake is usually in deficit, but I would like to say: eat natural, eat simple and do not pay too much attention to the diet. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When it comes to the workouts, I have more tips to share.  I have been the member of a luxury gym (Third Space) for more than three years. The membership fee is very pricy, almost all my friends cancelled their memberships due to the cost, but I keep it until now,  partly because I go to gym almost everyday, which makes each single entrance seemed  less expensive, partly because the classes are really  'haute de gamme'. Incidentally, one of my main  principles regarding to the consumption is,  if I really need something, I would go for the best thus usually most expensive choice. Coming back to the classes in this gym: I often attend the lunchtime classes of HIIT style, submerging myself in the following choices: Extreme, SweatX, Metaburn and Spinning. Each class is a 45-min workout including warm-up and stretches, guided by the coach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'Extreme' has four rounds of eight minutes HIIT workout, each eight-minute has four 30-second exercises four times: exercise I and III are more like body-weight strength,  typical examples are lungis, plank with shoulder tap, step push-ups;  whilst exercise II and IV are mainly designed to boost the heart rates: jumping-lungis, step tap traverse, burpees and frog-jumps.  Instrument-wise, a step is the only requirement. My takeaway from this class is: &lt;strong&gt;If people jump all the time, it won't make them very sweaty, if people keep doing strength, they won't feel hot neither.  A combination of jumping and strength can make people feel tired and sweaty quite soon&lt;/strong&gt;, and those classes will gain a  reputation for 'effective fat burning'. People believe the sweat is the tear of fat. Really fat-burning? Who knows. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;'SweatX' is another calorie-killer in Third Space. This class is equipped with a more fancy stuff: a headset, because we need onlive instructions from the trainer when sprinting on the treadmill. In addition, the coach will prepare us with a set of heavy weights, usually two 6s/8s/10s kg. The training is composed with 2 rounds of running and 2 rounds of floor weight trainning, each of them lasts 8 minutes. First round of running goes for high gradient: it usually begins with 8/10/12 km/h with 2% grade, then top up gradually to 8/10% with the same speed; once peaked, we will release the tensions on the leg  by a gradual decrease of 2% every minute,  but an increase of 2km/h in the speed for compensation. It is not that hard as it looked like, because we usually have a 30-sec rest in the middle of this round. Second round of running is mainly for a faster speed. Keeping the grade as 0.5% but the coach gradually asks us to run into 15/16 kph. Of course for those harder-core friends, they can reach up to 20kph and keep it for one minute. Sometimes the coach would ask us to set a distance target, say run for 160 meters with the maximum speed in 40s, then rest for 20s, then repeat them for 5 times. That 20s' rest is a must, which means the 40s' work requires us a speed as if we are catching the train.  Floor round is for dumbbell strength training. Sally, one of the main coach, likes to design this section with bundles of snatch with dumbbells, deadlift, shoulder press, push-up with windmill or with dumbbell row, lunges, arm rows, burpees, butterfly sit up, etc. Usually we have four to six exercises each round; for the first turn, each exercise requires 12 repetition; second turn, 9 reps; third turn, 6 then finish with 3 reps. Once finished, we are allowed to take a small rest until the next running session. After 45 minutes, we are all liked to be soaked in the water. In a word, the way SweatX makes us sweat, is again as what I described above: &lt;strong&gt;a mixture of cardio and strength&lt;/strong&gt;. During the strength exercises, once  the heart rate begins to decline, we add some half-burpees; during the running, once the body is accustomed to one speed, we would hear a 'lovely' lady voice from the headset: increase your speed/gradient by 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I am not a sport expert, neither did I spend a lot of time in optimizing my workout routine, but this method does work for me.  My fitter body is the evidence. In the past few years,  I see so many girls around me get belly fat that easily after leaving school and beginning 9-5 style job; I see how easily people become lazy and become accustomed in the daily routine. More fearful, they do not realize their laziness. For the workout, and even for the life, we need prompt changes, we need  to design them for an irregular routine. Memory in the mind may be good, it will protect us from making the same mistake and save time (as machine learning principles); memory in the body is not that good in most cases, it will minimize our energy consumption, make us lazy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At the beginning of lockdown, I usually did the 6km morning run every two days; but now, only twice a week. Of course there are excuses such as  the train schedule is reduced so much that I cannot easily return home after running to West Hampstead; but a deeper reason is I find it more convenient to follow the so-called youtube workout , satisfy myself that I have done that daily exercises, I tick the To-Do box . To be honest, even though I keep doing a lot high-intensity workout from Devil Pamela or Keep, it still fails to  achieve the same benefits of running outdoor for 40 minutes. Fresh air, the first sunshine in the morning, the up-and-downs on the road, the very attention on breathing, those things will reset my mind, release my tension, throw those tiny troubles away from my body. I think, it is  the true purpose of keep moving. Keeping fit is not just keeping the body fit, neither  keeping the  number on the weight balance nioce, it is also keeping the mind fit and positive.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Hendon Park" class="img-responsive" src="/images/HendonParkLateSpring2020.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Last challenge for you: it is a popular HIIT from China Hupu that I find worthy trying. For the english translation it is:&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;A-Z Muscle challenge&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;A: 30x jumping-jacks  B: 20x crunches C: 30x squats D:15x push-ups
E: 1 min wall squat F: 10x burpees G: 1min Plank
H: 20x squats I: 50x jumping-jack J: 15x crunches K: 10x push-ups 
L: 15x mountain-climbers M: 20x burpees N: 25x burpees
O: 40x jumping-jacks P:20x mountain-climbers Q: 30x crunches
R: 15x push-ups S: 30x burpees T:15x squats
U: 1-min plank V: 2min wall squat W: 20x burpees
X: 60x jumping-jacks Y: 10x cruches Z: 20x push-ups&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I can finish it in 27min, how about you? 
&lt;img alt="肌本挑战" class="img-responsive" src="/images/肌本挑战.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="others"></category><category term="Lifestyle"></category></entry><entry><title>苏轼</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E8%8B%8F%E8%BD%BC.html" rel="alternate"></link><published>2020-04-19T00:00:00+08:00</published><updated>2020-04-19T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-04-19:/thought/苏轼.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;在人事纠纷中疲惫了一天后，跟同样身患其扰的老板Emil闲聊，他问：When you look back at life one day, what do you imagine you will think about? 我说，如果我无法永远是孩子，如果我不是一条鱼，那么我要过很多人的人生。我希望活出一种人格。一个人，可以很容易用做过的事情来总结，一种人格，只能用那些事情来诠释，无法尽说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼这一个人，就是活出了一种健全的文化人格。康震说他努力做到了“富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈”，少年时在制科考试中一举成名的苏轼，中年时乌台诗案锒铛入狱仍能呼呼大睡的苏轼，出狱后在黄州缺衣少粮还能写出大江东去的苏轼，晚年被一贬再贬贬到海南客死异乡的苏轼，一生都一如既往地坚持着自己的人生的价值观，坚持着自己对国家和民生无比的关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，苏轼的健全更多体现在身性灵各方面的杰出。性格方面，他能够完美的把儒、佛、道之精髓融合在一起，徐州做官时，带头为百姓修大堤；被贬至海南路过广东 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;在人事纠纷中疲惫了一天后，跟同样身患其扰的老板Emil闲聊，他问：When you look back at life one day, what do you imagine you will think about? 我说，如果我无法永远是孩子，如果我不是一条鱼，那么我要过很多人的人生。我希望活出一种人格。一个人，可以很容易用做过的事情来总结，一种人格，只能用那些事情来诠释，无法尽说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼这一个人，就是活出了一种健全的文化人格。康震说他努力做到了“富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈”，少年时在制科考试中一举成名的苏轼，中年时乌台诗案锒铛入狱仍能呼呼大睡的苏轼，出狱后在黄州缺衣少粮还能写出大江东去的苏轼，晚年被一贬再贬贬到海南客死异乡的苏轼，一生都一如既往地坚持着自己的人生的价值观，坚持着自己对国家和民生无比的关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，苏轼的健全更多体现在身性灵各方面的杰出。性格方面，他能够完美的把儒、佛、道之精髓融合在一起，徐州做官时，带头为百姓修大堤；被贬至海南路过广东，还不忘帮当地百姓发明自来水道，这是儒家的胸怀民生；身患重病弥留之际，能喃喃自语出“西方不无，但个里着力不得，着力极差”，这是参透了佛法的空寂；竹杖芒鞋轻似马，此乃庄子之遗风。学识才气方面，他几乎在主要门类里都确认了自己不可摇撼的地位：文学诗词方面自不用多说，唐宋散文八大家有他，豪放派开山门祖是他，赋记铭表各类文体流传下来有几千余篇，光苏轼文集就有实打实一百十五卷；书法方面擅长行楷，列宋代书法四家之首。佛法方面也造诣颇深，我不敢妄议佛法，但从他与当朝大禅师书信往来频繁程度，可见一斑。生活方面，作为一个养生女孩，我很惊讶于他在养生医学方面的融会贯通，比如说他发明的四神丹，连名医康师孟都啧啧称奇，他还开出治内障眼的方子，我暗自想是不是他书也读多了，得开个方子治疗自己的近视眼；大科学家沈括根据他开的方子整理出《苏沈良方》为日常生活的调理宜忌所用。在人际交往方面，他自称是“上可陪玉皇大帝，下可陪讨吃要饭”，虽曾贵为帝师，但也能在村民家蹭人家的酥饼酸酒，抱有一颗赤子之心，才能广结善缘。起外号说俏皮话的功夫也是无人能出其右，河东狮吼是戏谑朋友家妻子的武艺高强，河东本是佛家之语，但夫人一声吼叫，吓得朋友心里发颤，像是被佛师教训一样；司马光为世人著名的外号“鳖厮踢”也是苏大学士起的，用鳖往泥里钻奋不顾身的形象暗讽当朝大宰相的固执刻板。更气人的是，苏轼连做个吃货都是顶级吃货，一个东坡肉自不用多说，自创的白菜萝卜煮鱼也是被人赞为：“此羹超然有高芸，非世俗庖人所能仿佛”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;康震作为一个文学教授，在百家讲坛《苏轼》的talk自然是偏有很强烈哲理和抒情色彩的，但这十集还是多少梳理了一下苏轼的人生历程。他生于1037年宋仁宗景祐，死于1101年宋徽宗建中靖国，终年64岁。从赵匡胤960年立朝到苏轼出生，宋朝已经历经77年，建国时期南征北伐，加之官僚机构冗杂，国库可是“惟存空薄”。范仲淹在仁宗时期就掀起庆历新政改革吏治，王安石也在仁宗后期上万言书勾画改革蓝图。但仁宗没有采纳王安石的政治主张，庆历新政也是“锐之于始而不究其终”，仁宗皇帝也是个恭俭仁恕的好皇帝，所以那时候的宋朝表面风平浪静的，实则江流暗涌风波将起。苏轼就在这种环境下在四川眉山出生长大，与小他三岁的弟弟苏辙一起，接受同是唐宋八大家的老爸苏洵的教育培养。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼在20岁时与弟弟一起进京参加科举，毫无疑问，他们在最难的会考中一举考入进士。康震讲了一个段子，当时的主考官是文坛领袖欧阳修，他在决定名次的时候不知道考生名字，他很喜欢苏轼的这篇《刑赏忠厚之至论》想列为第一，但因为对自己很自信，觉得这肯定是出自自己门下学生曾巩之手，为避人口舌，把无辜的苏轼硬生生降成第二名。我读过这篇文章，引经据典透彻严谨带有《国策》之遗风，再一想自己20岁的时候还是个在南大天天只关心学分绩的丫头，这连比较都显然不够格。康震还提到，苏轼这个进士也不是一般的进士，他在制科考试中证明了自己是南北宋三百年间4万进士的第一名；而小弟苏辙，也是不甘示弱，名列前茅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼在地方历练了几年后被召回中央，才华横溢的他自是被宋神宗看中，想重用他。此时的宋神宗年轻气盛，励精图治决心把积贫积弱的北宋王朝上上下下改革一番。他起用当时已名震天下的王安石实施变法。王安石变法可不是一般的结构体制调整，他从士农工商各个领域都掀了个底朝天，意图自是为天下苍生求福祉。但变法一是极大触犯了固有阶级的既得利益，二是急于求成，三是用人不当。宋朝重文官，但文官精于算计擅长小心眼，改革很快变成了一些投机分子升官发财之路，进而越演越烈演变成党争。苏轼只因为反对王安石的过于激进而被王安石顾忌，无法得到重用已经够郁闷，接下来又受到新党爪牙陷害诽谤。不堪其扰的苏轼便自请外放，想远离朝堂的尔虞我诈。然而树欲静而风不止，何况爱评议政事又擅长舞文弄墨的苏轼也不是颗老实树，几年后又被新党小人抓到小辫子，因“乌台诗案”锒铛入狱，在大牢里生死未卜了五个月。在爱才惜才的王安石、曹太后等各界人士的说项下，神宗才把他放出来，贬到黄州反省过失。堂堂知州变成了黄州武装部九品小官，没俸禄没家属楼没签字权还没自由。这年的苏轼44岁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是这次牢狱之灾，也就是在黄州的窘迫，成就了苏轼，也丰富了中国的精神文化史。苏轼从一个相对比较单调的杰出文化天才变成了一个健全潇洒而又可爱的“人”。他拖家带口来到黄州后，没钱花，就节衣缩食制定理财计划；没地方住，就自己盖屋；没吃的，就跟官府要了东边的一个荒坡，号召全家种地，自封东坡居士，借用佛家名号；没朋友，就“扁舟革履，放浪山水之间，与渔樵杂处”，还与禅门大师往来频繁。其实触动我心的是，搁一般人，遭此大难，遇此落差，不成天借酒消愁寻死觅活的已经算是忍功高强的了，然而苏轼更进一步，他深刻反省自己的过失，引用苏轼自己的话说，他自己平生所做文章，引经据典，高谈阔论，才华横溢，看上去是洋洋洒洒，非常地震慑、有气势，殊不知这些文章大多都是空泛无用的书生之论，与现实生活的实际，切合者甚少。康震进一步讲，苏轼是怎么自我改进的呢，便是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;在读书、写作的过程当中，慢慢地要去掉自己身上那种桀骜不驯的傲气，养成一种稳健端庄的正气，他要在与农夫、村民的交往当中，渐渐地去掉那种尖酸刻薄的小家子气，养成一种宽容、虚怀若谷的大气，他还要在东坡的耕种的劳动过程当中，去掉那种柔弱、缠绵的文人气，养成一种刚毅、坚卓的丈夫气。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还是文学教授的文字更有力量，振聋发聩。发到我心里又激起一波自我反省的涟漪。我本身是个爱琢磨、爱思考、习惯自我反省的人，但跟苏轼这次的自我反省比起来，我多了一番自我苛责，少了一些客观评价；多了一番不达目的誓不罢休的“鳖厮踢”，少了一番此路不通就放弃的游戏人生；喜欢一棍棒抡懵一大片，少一些就事论事的精准。所以我也明白了原来人这一生，是需要这样的打击磨炼才能成就洒脱性格的。苏轼才华横溢，一方面让他初出茅庐就名满天下，但树大招风也受了一辈子受的排挤诽谤。年轻的时候他还会小小报复，比如说写《凌虚台记》去反讽“欺负”他的人，中老年后都不会把那些当回事了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的了不起还在于他对生命和理想本真的坚持；在文学艺术创作上勤勤恳恳，一辈子活了64年，他留给我们后世的书文3000余篇，诗词2000余首，合算下来每两三天便是一篇；这还只是流传至今的，加上被他老婆王闰之在乌台诗案的时候泄愤烧掉了的，不知是不是更让人惊叹。反观我自己，工作肯定没当大官公务缠身的苏轼忙，人际交往肯定没这种朋友满天下的苏轼花的精力多，还经常觉得自己忙碌没时间，实为自己的懒惰开脱。在接人待物方面，苏轼广结善缘，以赤子之心待人，不论身陷囹圄还是位居高堂，总是想着为百姓做些事情。康震讲了一个故事，苏轼在做杭州太守的时候要判一个钱财纠纷的案子，被告是个卖扇子的，借了原告一些钱后没按时还款，因为家里老父亲去世花了些钱，但倒霉的是那年阴雨绵绵扇子卖不出去，现金流断掉了。以法理看来，被告欠钱不还是需要被惩罚，但从情理来说，谁也不忍“逼良为娼”。聪明的苏轼想了一个法子，他給被告的一堆扇子上又是画画又是题诗，把扇子做成了文艺品，还是超高规格的文艺品，扇子很快就被高价哄抢一空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;了解苏轼越多，就越觉得他是个让人舒服的人。什么东西会让人舒服呢？温暖的冬阳，和煦的春风，这些东西，不会太炙热，很平常，很容易让人感到生活的美好。文人的苏轼情趣高雅，在杭州做官，看到西湖被烂泥野草覆盖即将被荒废掉，便组织人力把水草清理走，把烂泥建成苏堤，还不忘在堤上修几个供人休闲游乐的桥；防止农民偷种水草，一般官员或许会修个栏杆封个索道什么的，苏大学士修了几座塔，以名胜的美丽去感化那群想种水草的山民野夫。会种地的苏轼是可爱的，爱吃肉爱喝酒，连贬到惠州没钱买吃的，还要屠夫把剩下的羊脊骨留下来，小火慢慢炖，以吃螃蟹的功夫去扣摸里头的肉。能写出“大江东去”去感叹世事无常，转眼间就写出“小乔初嫁了”来增添一抹人性的风流。就是这种高雅与世俗，思想与物质，潇洒又带有迷茫的苏轼，让人觉得很亲切，但是不流于俗气，会忍不住想接近，但近一步又觉得他离我们更远。这种微妙的情愫，一定会经常伴随着我，疲惫时读读他的"他时一醉画堂前"，失意时念念他的"谁怕，一蓑烟雨任平生"，执著时想想他的“夫台不足恃以长久，而况于人事之得丧，忽往而忽来者”，想放弃时抄抄他的“信于久屈之中，流于既溢之余，博观而约取，厚积而薄发”吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个中国式的健全的文化人格，那么作为深深扎根于中国文化又呼吸着西方自由空气的我，会不会把这种健全演绎成另外一种更加广博的模样呢？&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry></feed>