<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝 - reading</title><link href="https://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://yx-peipei.github.io/feeds/reading.atom.xml" rel="self"></link><id>https://yx-peipei.github.io/</id><updated>2023-07-29T00:00:00+08:00</updated><entry><title>诸神的复活</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E8%AF%B8%E7%A5%9E%E7%9A%84%E5%A4%8D%E6%B4%BB.html" rel="alternate"></link><published>2023-07-29T00:00:00+08:00</published><updated>2023-07-29T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2023-07-29:/reading/诸神的复活.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;这是俄罗斯作家德·梅列日科夫斯基所著的一本传记小说，它主要讲述的是文艺复兴时期伟大的艺术家、科学家达·芬奇的故事。这本书与其说是达·芬奇一个人的传记，不如说是一个时代的浮生绘：作者花大量笔墨去描写当时的社会现实，自然地也牵扯到了很多著名的历史人物：波吉亚家族、米开朗琪罗、马基雅维利；它与其说是一本叙事长篇，不如说是作者借达·芬奇的眼睛探求宗教信仰和科学研究的根源。这个时代充斥着思想的迷惑和狂乱，书中人物故事真假参半，这本书倒有些魔幻现实主义色彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;网上说这本书是作者反基督三部曲的一部，我读下来并没有觉得作者在宣扬一种纯粹的反基督的理念，相反的，他试图把基督的正邪两面糅合在一起。书中一个主要人物叫乔万尼，他追随达·芬奇学习画画，是个虔诚的基督教徒，他投奔达·芬奇的目的是想用最高超的绘画技术把自己对基督的爱表达出来。很不幸的是，他在经历了一些事情之后，包括亲眼目睹罗马教廷以宗教为名而迫害民众，追随的主教萨沃纳罗拉一方面很狂热地破坏各种艺术名作，一方面又沦为政治斗争的牺牲品被处以绞刑，他的原初信仰动摇了，似乎世间没有了纯粹的善良，他心中的基督也与反基督结合在了一起，成了人：“基督和反基督很相像——一模一样。反基督的面容以基督的面容出现，基督的面容以反基督的面容出现。”， “‘我派出我的天使，他将给我铺路，你们所期待着的我的主突然走进庙里，还有你们所希望见到的约言天使。你们看，他走来了’——但这不是天使，不是精灵 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;这是俄罗斯作家德·梅列日科夫斯基所著的一本传记小说，它主要讲述的是文艺复兴时期伟大的艺术家、科学家达·芬奇的故事。这本书与其说是达·芬奇一个人的传记，不如说是一个时代的浮生绘：作者花大量笔墨去描写当时的社会现实，自然地也牵扯到了很多著名的历史人物：波吉亚家族、米开朗琪罗、马基雅维利；它与其说是一本叙事长篇，不如说是作者借达·芬奇的眼睛探求宗教信仰和科学研究的根源。这个时代充斥着思想的迷惑和狂乱，书中人物故事真假参半，这本书倒有些魔幻现实主义色彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;网上说这本书是作者反基督三部曲的一部，我读下来并没有觉得作者在宣扬一种纯粹的反基督的理念，相反的，他试图把基督的正邪两面糅合在一起。书中一个主要人物叫乔万尼，他追随达·芬奇学习画画，是个虔诚的基督教徒，他投奔达·芬奇的目的是想用最高超的绘画技术把自己对基督的爱表达出来。很不幸的是，他在经历了一些事情之后，包括亲眼目睹罗马教廷以宗教为名而迫害民众，追随的主教萨沃纳罗拉一方面很狂热地破坏各种艺术名作，一方面又沦为政治斗争的牺牲品被处以绞刑，他的原初信仰动摇了，似乎世间没有了纯粹的善良，他心中的基督也与反基督结合在了一起，成了人：“基督和反基督很相像——一模一样。反基督的面容以基督的面容出现，基督的面容以反基督的面容出现。”， “‘我派出我的天使，他将给我铺路，你们所期待着的我的主突然走进庙里，还有你们所希望见到的约言天使。你们看，他走来了’——但这不是天使，不是精灵，而是一个长着巨大翅膀的人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;乔万尼内心的矛盾不难理解。文艺复兴时期的意大利很像中国的春秋战国时期，小小的意大利四分五裂，封建领主之间战争不断，城邦国内部权力斗争激烈，在城邦之上，名义上的最高统治层——罗马教廷也腐败不堪。在动荡不安的社会环境下，人民早已对统治思想已久的基督教产生怀疑，怀疑以罗马教皇为基督现世代表的合法性，更进一步怀疑基督的存在。与此同时，理性思想开始萌芽，科学一层又一次地向人们展示奇迹，这对于宗教来说不啻于另一个沉重打击，因为很多情况下宗教以上帝显灵来使人们信服。文艺复兴的另一个催化剂——古希腊思想的再发现，也导致了沉寂千年的多神教的苏醒。多神教信奉自由，信奉享乐，与崇尚谦卑与忍耐的基督相比，它似乎更能给苦闷的人们带来些许欢愉……人们开始意识到，掌握了自然规律，人们也可以像上帝一样创造奇迹。所以，上帝有了人的模样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更概括来说，这本书不光涉及基督与反基督的合二为一，还有最后的知识和最终信仰的结合，理性的内在必然性与自然的内在必然性的结合。所谓最后的知识和最终信仰的结合，它的含义似乎在达·芬奇强调的一句话中体现出来：“第一推动力 ，你的公正性多么奇妙啊！”要理解这句话，就不得不介绍一下达·芬奇这个人。他是一个画家，但更是个科学家、发明家。他的绘画技术建立在对光学的精准把握，和对人体比例和肌肉形态的定量研究之上。他一生都保持着对知识的探索和对现实冷静的观察。乔万尼在日记写到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他（达·芬奇）把哭泣和微笑时面部肌肉形成的皱纹进行比较。眼睛、嘴、腮没有任何区别。只是哭泣的人把眉毛往上挑并且使之连在一起，前额收缩而形成褶子，嘴角下垂；而笑的人则大大地舒展开眉毛，嘴角上翘。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;他最后说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‘要尽力当个心平气和的观察者，考察人们是如何笑和哭，如何憎和爱，如何吓得面色煞白和痛苦得大叫；观看、学习、研究、考察，以便了解人的各种感情的不同表现方式。’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;达·芬奇就是以这样冷静客观的心情来工作和生活。除了绘画和雕塑，他还专注于物理化学实验、数学验算，经常晚上进行严密计算，白天实现技术发明：发明新式武器、修建水渠、发明人造翅膀等等。越是深入研究，他越能感受到物理规律的万能和美妙：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“噢，第一推动力呀，你的真理有多么奇妙！你不希望必然的行动失去秩序和质量的任何力量，因为如果这种力量应该推动物体运动一百肘，并且在运动过程中遇到阻力，那么你就会让打击的力量产生新的运动，通过各种推动和振动完成未完成的那段运动，——噢，第一推动力呀，你是神圣的必然！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在达·芬奇那个时代，科学还只局限在力学研究等很有限的领域，但科学规律确实如同上帝一样神圣。我相信对一个真正热爱科学的人来说，越是研究也越能感受到人的渺小，也越想去记录下来自己对伟大的膜拜：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“一切美好的东西在人的身上都得死亡，可是在艺术中却能永世长存”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在再来欣赏一下达·芬奇的名画《最后的晚餐》，我就很能体会他的这一点人生观。一方面他使用极其精准的几何学来实现透视效果，以景物中的天花板、墙角、地砖、壁柱连线、桌椅左右边线、窗框上下边线或斜角阴影边线等的假设延长线，相交于画面深处消失的一点，营造出景观深入的感觉；另一方面，窗户的光线极其自然的落在耶稣的头上，形成光环的效果，完美的表达了耶稣的神性。除此之外，书中的达·芬奇一直在思索耶稣的神情，面对即将到来的死亡，晚餐中的耶稣是否悲伤。作为人的耶稣显然要悲悯，但作为神的耶稣，他已经预见了有一个人要出卖他，那么他肯定是一种旁观者的眼光来看待自己的命运。我突然意识到，这不就是神圣的必然性吗！最伟大的知识和最后的信仰就在耶稣的表情中得以融合，在达·芬奇的画笔下得以永世长存。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别值得一提的是乔万尼的内心煎熬。他曾经很痛苦地向达·芬奇发问：您的心中到底有没有上帝的存在？书中没有正面回答乔万尼的问题，或许作者也没有一个明确的答案。我在想，达·芬奇的上帝可能不是乔万尼的上帝；乔万尼的上帝温情脉脉，是人们在悲苦的环境下所寻求的精神慰藉；达·芬奇的上帝是神圣的必然性，它并不取决于人所处的环境，它很有可能是一种类似物理规律一样的自然法则。达·芬奇说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;认识自然法则，我们就能以此来颂扬第一个发明者，宇宙的画家，并且学习爱他，因为对上帝的伟大的爱来源于伟大的认识。凡是知道得少的人，爱得也轻。你如果爱造物主是为了你期待于他的一时的仁慈，而不是因为他的永恒的恩德和力量——那么你就像狗一样，它向主人摇着尾巴，舔他的手，是希望得到一些好吃的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;伟大的爱来源于伟大的认知。最近在听纪连海的介绍左宗棠系列，我深深被左宗棠敢为天下先的强烈历史责任感打动。我同时在想，中国当时有四万万之众，治世之能臣也不在少数，为什么只有左宗棠有这么强烈的民族意识？这或许跟左宗棠广博的学识和丰富的阅历有关吧。年轻时博览群书，水利工程建设、国家边防研究；入仕后长期在地方工作，辗转各地，深深了解民众疾苦，也感受到祖国的辽阔。他对祖国对人民的认知远远超出只懂得念孔夫子的一般官员，这种从认知中产生的热爱，岂是能从四书五经中体悟得到的么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后谈一下理性的内在必然性与自然的内在必然性的结合。文艺复兴时期是一个推崇理性的时期，尘封千年的亚尔士多德的著作被商人带回欧洲，古希腊的思想重新被人们发现，智慧女神重现大地，人们开始质疑不合理的教条，学会进行独立的逻辑思考。当理性的内在必然性——数学的法则，与自然界的外在必然性——力学的法则相吻合时，人们的精神获得极大的满足感：还有什么能比自己通过独立思索得出的结论被外在现象世界证实成真理更能让人愉悦的呢？我想就是这种精神需求，这种自我圆满的愉悦，在过去的几百年中，驱使人们不断思考和探索；数理理论层出不穷，技术变革加速推进，人们的认知不断扩张。可惜的是，现代社会的物质享受把这种纯粹的精神愉悦给稀释殆尽，人类对自我理性的完善似乎已经不那么在意。离开理性进步的我们，还能再发展多久呢？&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry><entry><title>重新审视《君主论》</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E5%90%9B%E4%B8%BB%E8%AE%BA.html" rel="alternate"></link><published>2023-06-18T00:00:00+08:00</published><updated>2023-06-18T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2023-06-18:/reading/君主论.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;几年前读过马基雅维利的《君主论》，小册子不厚，很快就翻阅完了。当时最大的感触是作者很暗黑，看起来懂权谋，他在书中列出很多tips，比如君主如何操控利用人性的弱点操纵下属，在给予恩惠要一点一点来，但惩罚的时候要一击到底，不要给对方有任何反抗抱负的想法；君主在公开场合尽量表现出爱民如子和仁慈宽厚的样子，惩罚人的事应让其他人去干，最后还可嫁祸于人；君主平常应当不露声色，对凡事装作懵懂无知，避免让下属了解自己，但对下属要了如指掌等等。这本书被宣传说是全球知名企业的CEO必备读物，但有人也说马基雅维利的这些权谋在聪明的中国人面前简直是小巫见大巫，战国时期的法家就把这些思想全都囊括在他们的著作之内，不仅帮助秦国一统六国，还把这些思想都渗透到了中国人的基因：《红楼梦》里面的凤姐可就把用人整人哄人骗人的手段用的炉火纯青，丝毫不比马基雅维利逊色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近对这本书有了新的感悟，是受了清华大学彭刚教授公开课的启发。这个公开课的主题是西方文化名著导读，里面介绍了十来本影响西方思想最深远的名著，其中就包括了马基雅维利的《君主论》。我再一次体会了什么叫做“内行看门道，外行看热闹”。我在第一次读的时候小本本里记的都是些权谋之术，或许潜意识里只是想学习这些招数；而彭教授更多是引导我们如何在道德和人性的角度去审视马基雅维利的思想。单从道德的角度出发，马基雅维利的思想是很卑鄙的，他宣扬君主可以为了目的可以不择手段。 姑且不论为了维护正义而不择手段，这种做法是否是道德的，马基雅维利的思想似乎只是把政治当做一种科学来谈。他的思想包含了对人性的基本假设，这一点跟法家很类似：人性侧重于性恶论，将国家建立在人性和人的行为的基础上，追求权力和财富是人最基本的欲望。有了这样的假设 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;几年前读过马基雅维利的《君主论》，小册子不厚，很快就翻阅完了。当时最大的感触是作者很暗黑，看起来懂权谋，他在书中列出很多tips，比如君主如何操控利用人性的弱点操纵下属，在给予恩惠要一点一点来，但惩罚的时候要一击到底，不要给对方有任何反抗抱负的想法；君主在公开场合尽量表现出爱民如子和仁慈宽厚的样子，惩罚人的事应让其他人去干，最后还可嫁祸于人；君主平常应当不露声色，对凡事装作懵懂无知，避免让下属了解自己，但对下属要了如指掌等等。这本书被宣传说是全球知名企业的CEO必备读物，但有人也说马基雅维利的这些权谋在聪明的中国人面前简直是小巫见大巫，战国时期的法家就把这些思想全都囊括在他们的著作之内，不仅帮助秦国一统六国，还把这些思想都渗透到了中国人的基因：《红楼梦》里面的凤姐可就把用人整人哄人骗人的手段用的炉火纯青，丝毫不比马基雅维利逊色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近对这本书有了新的感悟，是受了清华大学彭刚教授公开课的启发。这个公开课的主题是西方文化名著导读，里面介绍了十来本影响西方思想最深远的名著，其中就包括了马基雅维利的《君主论》。我再一次体会了什么叫做“内行看门道，外行看热闹”。我在第一次读的时候小本本里记的都是些权谋之术，或许潜意识里只是想学习这些招数；而彭教授更多是引导我们如何在道德和人性的角度去审视马基雅维利的思想。单从道德的角度出发，马基雅维利的思想是很卑鄙的，他宣扬君主可以为了目的可以不择手段。 姑且不论为了维护正义而不择手段，这种做法是否是道德的，马基雅维利的思想似乎只是把政治当做一种科学来谈。他的思想包含了对人性的基本假设，这一点跟法家很类似：人性侧重于性恶论，将国家建立在人性和人的行为的基础上，追求权力和财富是人最基本的欲望。有了这样的假设，自然就可以得出最佳统治方法的推论：利用人性的弱点，适时适度地运用胡萝卜加大棒，来完成自身权力的稳固和国家的长治久安。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以对马基雅维利思想的批判也就有了切入点：第一是政治是否能够完全科学化，第二点是人性是否纯恶。政治不可能完全科学化。不同于自然科学的研究对象，政治的研究对象是活生生的人，人除了物质利益，还要追求精神满足；除了受制于外界环境，个体行为还被喜怒哀乐影响。如果说自然科学是探求客观世界的外在必然性，而政治还需要探求人的内在必然性。外在必然性依赖于人的理性必然性，内在必然性则依赖于信仰和价值观的必然性。科学化有以下两大特征：量化和因果化。从量化的角度来说，外在物质的多寡比较容易来计算，但快乐、幸福感很难被界定，而且还有是否同质可加的争论。因果律是否客观存在到现在为止都是一个争论的问题，我更倾向的一种观点是，因果律存在于人的理性范畴之中，只是因为人的理性认识是普遍存在的，所以因果律显得有普遍有效性。综合以上两点，在逻辑上来说，政治无法完全科学化，它虽有一些规律可循，但绝非固定不变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还认为人性不是纯恶的。对人性的讨论是现代一切人文主义哲学的基石。诸多人文伟大思想中，或明说，或暗喻，都有对人性的基本判断。且不说中国儒家的“性本善”和法家的“性本恶”之争，市场经济理论之父亚当 斯密的基本假设就是人的行为动机根源于经济诱因，人都要争取最大的经济利益。还有一些比较隐晦的例子：当代社会政治理论最重要的著作，美国哲学家罗尔斯的《正义论》，这本书讨论的是：一个社会要怎么样分配它的各种好东西才是正义的？好的东西可以是现实的，比如说金钱、美食、先进仪器，也可以是看不到摸不着的，比如说受人尊敬的社会地位、很好的名声、晋升的机会。罗尔斯讨论的起点是“无知之幕”：在原初立场中，立约者将被蒙上一层无知之幕，个人将不会知道自己的身份，能力，个性，也不知道别人的这些特性，而仅有基本的正义观念。在无知之幕的约束下，每个人为了确保自身的权益不会受到侵害，将会选择制定 一个能保障各种不同人的契约。这个逻辑起点其实隐含了人性的解设：人不是天性赌徒，不会在一开始就把自身利益最大化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马基雅维利的学说对人性的描写很直接：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"……关于人类，一般地可以这样说：他们是忘恩负义、容易变心的，是伪装者、冒牌货，是逃避危难、追逐利益的，当你对他们有好处的时候，他们是整个儿属于你的……当需要还很遥远的时候，他们表示愿意为你流血，风险自己的财产、性命和自己的子女，可是到了这种需要即将来临的时候，他们就背弃你了……"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果人性是这样的趋利避害，那么统治者就只需要掌握人性的弱点，运用赏罚二柄就可以统治好国家；对自己希望发生的事情就赏，对自己厌恶的事情就罚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只是为什么人们会在情感上抵触这些毫无道德感而言的权谋之术，哪怕这些权术能够在在一定程度上维护社会稳定和推动社会发展？因为人性不是纯恶的。诚然，人在现实生活中有趋利避害的一面，在有食物可吃的时候没人想故意挨饿，在可以休息的时候没人故意让自己劳累，但人绝对不是只根据个人利害关系来行动。还有那么些时候，人们的行为，会远超出利害的考虑之外。如果人就是趋利避害的，那么威逼利诱，赏罚二柄，就可以完全用来驾驭人的行为。但老子也说过，“民不畏死，奈何以死惧之？”斯大林格勒战役，是第二次世界大战的一个转折点。战役初始阶段，局面呈现胶着状态，双方都意识到这是决定命运的重大关头，这所城市就变成了一个巨大的绞肉机；每天开始是一个团，然后一个师，后来是数十万人，几乎可以肯定地说，所有人都知道，只要上了前线，就是把自己的生命给段送掉，但还有那么多人无畏地投入到战争中去。人们在某种理想，在某种道德的鼓舞之下，已经完全摆脱了个人的荣辱和生死。所以卢梭说，人生来自由。自由的人，才可以做出与动物本能所相悖的选择，那就是追求一种不被科学自然法则所规定的精神境界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近又看完了一本书，里面也提到了马基雅维利，是俄罗斯作家梅列日可夫斯基的《诸神的复活》。这本书是借达芬奇的一生去挖掘基督教的本质，但同处一个年代的达芬奇和马基雅维利，两者都是伟大的思想者，或许在精神上有一些共同之处。打算专门写一篇关于达芬奇的小文，只是想提一句马基雅维利在这本书中，被作者描绘成“头脑虽然敏锐精细，却不具备信心十足的所向无敌的力量”，“幻想家，为人轻浮”。这也符合《君主论》的行文风格，马基雅维利认为统治者只要足够坚毅狡诈，结合书中的权术就可以牢牢地控制住人民，用一本不足百页的小册子就企图概括人类的社会关系规则，这个意大利人真有些轻狂呢。&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry><entry><title>先秦时代的西方历史</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E5%85%88%E7%A7%A6%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%A5%BF%E6%96%B9%E5%8E%86%E5%8F%B2.html" rel="alternate"></link><published>2023-01-08T00:00:00+08:00</published><updated>2023-01-08T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2023-01-08:/reading/先秦时代的西方历史.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近继续沉迷于历史，每天都翻看几段资治通鉴，还时不时听听网上的历史公开课。最近在听清华大学张国刚的《中西文化关系史》，前面几节课张教授梳理了一下西方历史的起源，帮助我对西方最初期历史有更全局的把握。趁着下雪的周末，给自己倒上一杯红酒，在温暖的书房里，尝试对这几千年的历史做个复习式总结，也算是煮酒论古今吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前就接触过一个名词，轴心时代的文明。这是由德国哲学家卡尔·雅士培提出的哲学发展理论，意指西元前八百年至前两百年之间，在这段时期中，世上主要宗教背后的哲学都同时发展起来，比如说在中国产生了诸子百家，在印度出现了释迦摩尼，继而发展了一整套佛学理论，在希腊出现了以苏格拉底、亚里士多德等代表的西方哲人。这个时代也标志着人类文明开始加速发展。而在此之前，在整个亚欧大陆上文字记载颇少，考古学家只能从一些遗迹和神话中推测人类社会早期的状况，但也都是些零落分布的种族和文明。但是轴心时代的加速发展必有其早期铺垫，很重要的一个原因就是种群的迁徙。令人惊异的是这种迁徙竟是大规模的，其影响范围横跨欧亚大陆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最早的人类文明出现在公元前4000年前，分布在图中颜色最深的区域：两河流域和尼罗河流域。两河流域是幼发拉底河和底格里斯河中间的美索不达米亚平原，其实最早那边有四条河，两条已经干涸。很多学者认为《圣经 创世纪》里记载的伊甸园指的就是两河流域。这里最早出现的种群是古苏美尔人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏美尔人在公元前6千年就来到波斯湾口并定居下来，在接下来漫长的四千年里发展出比较丰富的文明：水利灌溉技术、青铜冶炼技术，宗教神话和楔形文字。他们为了应付两河流域经常泛滥的地况 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;最近继续沉迷于历史，每天都翻看几段资治通鉴，还时不时听听网上的历史公开课。最近在听清华大学张国刚的《中西文化关系史》，前面几节课张教授梳理了一下西方历史的起源，帮助我对西方最初期历史有更全局的把握。趁着下雪的周末，给自己倒上一杯红酒，在温暖的书房里，尝试对这几千年的历史做个复习式总结，也算是煮酒论古今吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前就接触过一个名词，轴心时代的文明。这是由德国哲学家卡尔·雅士培提出的哲学发展理论，意指西元前八百年至前两百年之间，在这段时期中，世上主要宗教背后的哲学都同时发展起来，比如说在中国产生了诸子百家，在印度出现了释迦摩尼，继而发展了一整套佛学理论，在希腊出现了以苏格拉底、亚里士多德等代表的西方哲人。这个时代也标志着人类文明开始加速发展。而在此之前，在整个亚欧大陆上文字记载颇少，考古学家只能从一些遗迹和神话中推测人类社会早期的状况，但也都是些零落分布的种族和文明。但是轴心时代的加速发展必有其早期铺垫，很重要的一个原因就是种群的迁徙。令人惊异的是这种迁徙竟是大规模的，其影响范围横跨欧亚大陆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最早的人类文明出现在公元前4000年前，分布在图中颜色最深的区域：两河流域和尼罗河流域。两河流域是幼发拉底河和底格里斯河中间的美索不达米亚平原，其实最早那边有四条河，两条已经干涸。很多学者认为《圣经 创世纪》里记载的伊甸园指的就是两河流域。这里最早出现的种群是古苏美尔人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏美尔人在公元前6千年就来到波斯湾口并定居下来，在接下来漫长的四千年里发展出比较丰富的文明：水利灌溉技术、青铜冶炼技术，宗教神话和楔形文字。他们为了应付两河流域经常泛滥的地况，还发明了观测天象的太阴历。在这部历法中，苏美尔人把一年定为365天，划分成12个月，一昼夜分为12时，7天为一周，且第一次使用了闰月。苏美尔人逐渐变成农耕文明，而且跟世界上大多的农耕文明一样，他们也面临着来自北方游牧民族的侵扰。最后在公元前两千年左右，苏美尔人的城邦被来自上游的阿卡德人侵占并逐渐消亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="亚非欧古代文明的发展" class="img-responsive" src="/images/western ancient civil_1.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿卡德人是闪族人，相传是闪的后代。闪是诺亚的三个儿子中的一个，他的后代包含古巴比伦人，亚述人，希伯来人，腓尼基人和迦南人。苏美尔文明衰落后，巴比伦城兴起。巴比伦第一王朝约始于公元前1894年，到第六位国王汉谟拉比时，征服南北诸城并建立中央集权的专制制度，颁布了《汉谟拉比法典》，完成两河流域的统一。值得一提的是，那个时候的巴比伦人就会解一元二次方程。巴比伦帝国在公元前一千年左右灭亡，那时候的中国也步入了商朝的后期。之后，巴比伦在亚述人、加喜特人和埃兰人的统治下度过漫长的岁月。在被亚述人毁灭并重建后，巴比伦于公元前608年到公元前539年之间成为新巴比伦王国的所在地。这个帝国由来自美索不达米亚平原东南角的迦勒底人建立。新巴比伦帝国最后一个国王是一个来自美索不达米亚平原北部的亚述人。巴比伦的空中花园是古代世界七大奇迹之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结束巴比伦帝国统治的是波斯人，波斯国王居鲁士二世在公元前539年将两河流域变成自己庞大帝国的行省。波斯人不再是闪米特人，他们的祖先是来自南欧草原的印欧人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在介绍印欧人的几次迁徙之前，我想先总结一下另一个古老的文明：古埃及文明。古埃及位于非洲东北部，起初在尼罗河流域，直到国力强盛的时候才达到目前的埃及领土。它北邻地中海，东濒红海，西接利比亚，南邻埃塞尔比亚和苏丹。从地理位置上看，它东西两面都是沙漠，南边有几个大险滩，只能通过东北端的西奈半岛与西亚往来，所以在造船技术尚未发展前，埃及一直是孤立发展的。古埃及地区从180万年以前就有游牧民族定居于此，到公元前4000多年就已经有阶级和法老的出现，直到公元前13世纪亚洲的移民涌入，古埃及一直是独立于世界其他地区发展的。古埃及在公元前5世纪被亚历山大的希腊军占领，亚历山大大帝死后，他的一个将军托勒密在埃及建立了托勒密王朝，持续了300年直到埃及末代艳后，她的被俘和自杀标志着延续了四千多年的古埃及作为一个国家的终结，自此之后埃及变成了古罗马帝国的行省。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来梳理一下印欧人的起源和迁移。印欧人的起源地尚存争议，主流学说认为这个种群早期栖息在黑海和亚述海沿岸的伏尔加河和第聂伯河流域，大约在公元前4500-公元前4000年，跟中国的仰韶文化差不多一个年代，比黄帝还要早2000年。印欧人是由多个小部落组成，他们以畜牧为生，逐水草而居，据说发明了轮式车以便迁徙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="古印欧人迁徙路线图" class="img-responsive" src="/images/western ancient civil_2.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;古印欧人从伏尔加河畔出发，将文明传遍欧亚大陆&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们的迁徙促发了众多古典文明的出现。公元前3000年代末至2000年代初，居住在黑海沿岸的一支，从俄罗斯南部的库班地区越过高加索山脉进入了小亚细亚的安纳托利亚高原（在这里进一步优化了铜锡冶炼技术，降低了熔点，发展出青铜技术）。这些人跟当地居民杂居融合，建立了强大的赫梯帝国。同一时期，居住在黑海沿岸的另一支，进入了巴尔干半岛的东北部，接着分批进入希腊，被称为希腊人，他们建立了早期希腊文明，以迈锡尼文明为代表。这些人还驱逐了原来希腊文明—克里特文明，后者据说来源于叙利亚。约公元前1200 年，手持铁器的多里安人（另一支印欧人）再度入侵希腊半岛。他们摧毁了迈锡尼文明，并将希腊文明带入持续了近400 年的“黑暗时代”，直到公元前800 年左右希腊诸城邦一一崛起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公元前2000年代初，也就是与黄帝差不多的时代，居住在东欧草原西部的一批人，狭义上的雅利安人，他们沿多瑙河向西挺近，翻过阿尔卑斯山进入意大利，被称为拉丁人。与此同时，另一些印欧人继续向西和北两个方向迁移，形成了西欧的凯尔特人和北欧的日耳曼人。他们分别是英国和德国人的祖先族群之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样从公元2000年代初开始，另一支印欧人（雅利安人）部落从里海西岸分批南下进入伊朗高原，成为伊朗雅利安人。后来第二批迁徙过来并定居在这一地区西南部的人建立了波斯帝国，成为波斯人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;印欧人的另一股势力曾经入侵南方。说梵语的雅利安民族，早在公元前1000年前，就已经沿着西路进入了印度北部。着这里，他们与最早的黄褐色文明--达罗毗荼文明接触，发展出吠陀文明。雅利安人到了印度之后，把原住民变成下等民，而他们则成为高等种群。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鉴于希腊文明对西方文明的影响，我想最后梳理一下印欧人的迁徙对希腊文明带来的影响。古希腊文明，也如同古埃及文明一样，分成最初的原住民文明和后来的移民文明。原住民文明的最早痕迹在公元前3000年之前，零零散散分布在克里特岛和希腊大陆。考古挖掘发现那个时代的人大量使用陶器，并渐渐开始使用青铜器。最早期的希腊人不会写字，所以很难知道他们从哪里来的，但是希腊神话中有一段欧罗巴（Europa）的故事很像是希腊人的起源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="苏格拉底前的古希腊城邦制国家" class="img-responsive" src="/images/western ancient civil_3.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;苏格拉底前的古希腊城邦制国家地图&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据神话说，欧罗巴是古叙利亚的公主，有一次她和侍女在草地上玩耍时被天上的宙斯看到。宙斯立马被公主的美貌迷住，于是变成草地上一头健硕雄伟的公牛。欧罗巴骑上了宙斯变成的这头公牛，宙斯立马飞上天空，把公主带到了克里特岛，并与公主在这个荒岛产下后代，建立国家；欧洲（Europe）这个词就是源自欧罗巴的名字。这个神话暗示了欧洲人也是从两河流域的叙利亚迁徙而来，而且20世纪初一个德国人也在克里特群岛挖出了一个古城，跟神话中描绘的一模一样。有时候不禁感叹，神话中那些看起来荒诞的神与人的故事，是不是真的发生过，只是在细节上被神化了一些而已呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在公元前1600年（商汤灭夏桀之时），有一支股印欧人来到了希腊南部的迈锡尼，此后的500年里，这支印欧人创造了光辉的迈锡尼文明，希腊进入黄金般的荷马时代。迈锡尼人擅长贸易，他们的脚步遍布整个地中海沿岸直到遥远的大不列颠群岛。通过贸易，他们也将古埃及文明成就带到了欧洲。毕竟是游牧民族出身，他们骨血之中保存着野蛮的黩武主义。于是从公元前13世纪开始的100年间，爱琴海东岸的人们几无宁日。公元前1260年，迈锡尼人摧毁了传奇的特洛伊城，这场战争被荷马史诗中记载了下来。迈锡尼文明本身很也在公元前12世纪被南下侵入希腊半岛的多利安人摧毁，希腊从此进入了长达4世纪的黑暗时期。到目前为止，我们无从得知在这段时期，希腊到底都发生了什么事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来希腊群岛重新有文明聚集，铁器开始出现并有了腓尼基文字，我觉得应该是另一支印欧人带着这些文明重新回到这个地方。新的城邦国家纷纷建立，小城邦遍及小亚细亚和北非在内的地中海沿岸。在诸城邦中，势力最大的是斯巴达和雅典。雅典著名的民主政治和哲学人物的出现，包括苏格拉底、柏拉图和亚里士多德，而斯巴达最著名的斯巴达三百勇士。斯巴达三百勇士的故事发生在这个时代的后期，当时东方的小亚细亚上波斯帝国逐渐兴起，在势力扩张的时候与希腊诸城邦产生冲突。波斯一共对希腊发动了三次战争，其中有一次从路上入侵希腊，斯巴达在温泉关上有三百战士战死阵地，并留下了著名的纪念牌：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哦，过路人，请告诉拉刻代蒙的人们，我们长眠于此，遵从了他们的嘱托。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;希腊文明最后没落于波斯的大军压境和内部诸城邦的混战，直到公元前5世纪北方马其顿帝国崛起，年轻的亚历山大大帝如同飓风一样，统一了整个欧洲大陆，他的足迹从北非直到阿富汗。以前总觉得欧洲与中国天各一方，只有飞机才能将彼此相连。但现在地图标注的欧亚大陆，想着漫长岁月里种族的迁徙，似能体会虽有黑海里海的险流，虽有高加索山脉的险峻，虽有中亚沙漠的荒凉，这片大陆上从来不缺乏来来去去迁徙的人们，只是那漫长的岁月把他们的痕迹掩盖了，最后都变成了沙石。&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry><entry><title>《资治通鉴感悟之一：领导力》</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E8%B5%84%E6%B2%BB%E9%80%9A%E9%89%B4%E6%84%9F%E6%82%9F%E4%B9%8B%E4%B8%80.html" rel="alternate"></link><published>2022-10-03T00:00:00+08:00</published><updated>2022-10-03T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-10-03:/reading/资治通鉴感悟之一.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;周日早上惯常上了Nat的举铁课，在最后拉伸的时候，Nat说：Now we have 3 months left until the year end, think about what you can do to keep the consistency（离年底只剩三个月了，大家想想，该怎么做可以保持一贯性，不仅仅在健身上，而且在工作和生活的方方面面）。 这句话对我的触动很深。保持一贯性谈何容易！它首先要求牢记自己原来的目标，再者清楚现在的阶段，还得知道接下来的方向。最近赋闲在家，无所事事，有时候一刷手机就几个小时过去了，简直在虚度年华；会经常胡思乱想，天马行空，精神内耗；甚至还有些沉迷于华服美食的奢侈之气。怪不得大家都说人需要有一份工作，否则精神不会独立，人也会很焦躁。再想想司马光在王安石当权之时被逐出朝廷，同样也是赋闲在家，但他能够做到“臣既无他事，得以研精极虑，穷竭所有 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;周日早上惯常上了Nat的举铁课，在最后拉伸的时候，Nat说：Now we have 3 months left until the year end, think about what you can do to keep the consistency（离年底只剩三个月了，大家想想，该怎么做可以保持一贯性，不仅仅在健身上，而且在工作和生活的方方面面）。 这句话对我的触动很深。保持一贯性谈何容易！它首先要求牢记自己原来的目标，再者清楚现在的阶段，还得知道接下来的方向。最近赋闲在家，无所事事，有时候一刷手机就几个小时过去了，简直在虚度年华；会经常胡思乱想，天马行空，精神内耗；甚至还有些沉迷于华服美食的奢侈之气。怪不得大家都说人需要有一份工作，否则精神不会独立，人也会很焦躁。再想想司马光在王安石当权之时被逐出朝廷，同样也是赋闲在家，但他能够做到“臣既无他事，得以研精极虑，穷竭所有，日力不足，继之以夜。遍阅旧史，旁采小说，简牍盈积，浩如烟海，抉擿幽隐，校计豪釐”，沉下心编纂《通鉴》长达十有五年。邓小平谪居江西，每天一边踱步锻炼，一边沉默思考，不忘记他作为一个领导人的职责，思考着“什么是社会主义”、“怎样建设社会主义”这些涉及国本的大问题。我虽不需要操心国家大事，也没有满腹经纶可以编书立著，但是作为一个人，要牢记人的作为。“好好学习，天天向上”是需要的，“不忘初心，牢记使命”是需要的，“君子终日乾乾，夕惕若厉”是需要的。在闲散时不忘奋斗，在富贵时保持朴素，现在真是体会到不容易了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈及司马光和他的《资治通鉴》，最近听了几期清华大学历史系大佬张国刚教授的资治通鉴公开课，其中有一节是他在中央机关党委的国学讲座谈领导力的，深有感触，想趁热打铁写一篇心得体会。他说，《通鉴》的精髓在司马光给宋神宗的上书中被总结了出来：修心之要有三：仁、明、武；治国之要有三：用人、信赏、必罚。不管做不做领导，他的品格修养是第一位的，因为在位者的一切都容易被放大。凯撒曾在罗马的一次演讲中说：“位高权重者，如果是发脾气，百姓说这是狂妄，普通人发脾气，只是觉得这个人的脾气怎么这么大呢？位高权重者内敛低调，大家赞扬是美德，一无所有的低调，大家说这是活该的，你一无所有，你不低调干吗？”。如果做领导的低调，就会成为美德，你稍稍比别人骄傲，就是狂妄。所以一个领导谦谨，是双倍的收获，如果高傲狂妄，你的负面就放大了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;修心克己：仁、明、武&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;修心之要是仁，《论语》中樊迟问仁，子曰“爱人”，这颇有佛家菩提心的意思。《通鉴》中说“仁”是修政治、兴教育、育万物、养百姓，这是“仁”在领导岗位的诠释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈到政治，这里我想记录一下张国刚教授分享的一个例子。胡耀邦抗战期间曾经问过毛泽东什么是政治，毛泽东是这样解释的：政治就是把你的人搞得多多的，把敌人的人搞得少少的。胡耀邦不明白怎么把自己的人搞得多多的就是政治。毛泽东严肃起来说，你得告诉你的部下，为什么跟着你干，跟着你走，不跟别人走？你得给我一个理由，这就是政治。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不是哪个领导给的钱多哪个就是好领导，要不然大家都跟着蒋介石去了，共产党也不可能取得抗战的最终胜利。人除了口袋，还要脑袋；既要利益，又要意义。当国民党的官虽然饷银很多，但毛泽东说，“来吧，建设我们自己的队伍”，于是稍微一些有理想抱负的也会跑到延安吃苦去了。所以说，领导做的事情要是正经事才能吸引到人才；与下属一起有崇高的共同价值才能留住人才。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“明”是判断力。“明者，非烦苛伺察之谓也。知道义，识安危，别贤愚，辨是非，此人君之明也”，是说要磊落，知道义，有安危意识，有分别贤愚的判断力。我在读到唐文宗的时候，就对这个“明”字的感触颇深，一个人要“明”，就不能有太过的喜好。唐朝中后期，尤其在泾原之变后，宦官逐渐把持朝政，甚至可以随意废立皇帝。其实朝中也不是没有忠君之臣，唐朝的皇帝也不全是草包，比如唐文宗就想找些忠臣帮忙把宦官除掉。但是当时朝廷中正逢牛李党争，朋党倾轧很严重，皇帝本人极度厌恶党争两派，所以被贴上派别的人他通通不考虑，而去选一些所谓的中间派。但中间派之所以两党派都不依附，要不就是无能之辈，要不就是在明哲保身，略有政治投机之意，所以这个皇帝第一次“衣带诏”活动就被他信任的臣子给背叛了。宦官找了一个借口把参与其中的宰相宋申锡流放赐死。这个皇帝还是不吸取教训，改不了用人的偏见，第二次还是用这些所谓的中间派，结果是甘露之变彻底把自己羞辱到极点。所以要想做事明智，活得明白，就不能带着有色眼镜看待问题，心里的天平得时刻摆平了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“武”是决断力。“武者，非彊亢暴戾之谓也。惟道所在，断之不疑，奸不能惑，佞不能移，此人君之武也”，是指要有决断力，决策之后勇往直前，奸佞不能迷惑你，不能改变你的主意。曹操跟袁绍打官渡之战之前，郭嘉从十个方面分析双方的优缺点。其中有一点就是袁绍好谋少决，曹操呢，得策致行，得到一个好计策，马上就实施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;司马光并没有提及克己。如果说修心是在精神追求上加法，那么克己就是做物质享受上做减法。富贵闲散后容易管不住自己，人年纪大了也容易松懈倦怠。克制不住自己是因为把世俗成功作为追求的目标，世俗目标一旦达成，人便迷失方向。唐玄宗之所以没有做到“靡不有初，鲜克有终”，一是因为他也到了50岁，一般过了半百的人就想好好歇歇了；二是因为他的世俗成就太大了，皇帝做到了极致。天宝元年正值他登基30年，他们君臣一心，励精图治了三十年，大唐也进入空前盛世，“海内富安，行者虽万里不持寸兵”，他可谓是很好地“修政治、兴教育、育万物、养百姓”。从开元后期他就逐渐奢侈了起来，一次泰山封禅就造了千余间行宫。这个 皇帝又极爱音乐，普通人有艺术爱好不是坏事，但一个领导太喜爱音乐就容易荒废政事。当唐玄宗在倦怠的时候，又跟善舞的杨玉环一相遇，这个皇帝就彻底退休了，千万百姓的太平日子也到了头。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;治国之要：用人、信赏、必罚&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;用人，指的是干部的任用；信赏、必罚，指的是激励约束机制。唐太宗说过，国家的大事就是赏和罚，赏当其劳，无功者知罪。制度要严明，没有制度治国治不成。最关键的还是用人，信赏、必罚是外在的治理手段，这些手段的交集点就是用人。张国刚讲了几条唐太宗和刘邦的用人之道，其中有两点给我的启示很深。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一点是不嫉贤妒能。好领导不一定是专业能力最强的，而且最好下面的人能力比自己强。刘邦每次跟项羽打仗都输，但他懂得使用和驾驭比他强的人：“夫运筹帷幄之中，决胜千里之外，吾不如子房；镇国抚民，给饷馈，不绝粮道，吾不如萧何；连百万之众，战必胜，攻必取，吾不如韩信。三者皆杰，吾能用之，此吾所以取天下者也。”隋炀帝杨广是一个智勇双全之人，结果连一个薛道衡都容不下，就因为薛道衡的“暗牖悬蛛网，空梁落燕泥”这两句诗写得好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二点是要懂得把合适的人放在合适的位置上。领导人都希望找德才兼备之人，但如果德才不能兼备，领导也不能把人全盘否定，而是可以把有才无德之人放在开拓疆土的职位上，把无才有德之人置于监督岗位之上，再使用制度去实现人才的管理监督。一个王朝的前期往往人才济济，开疆拓土之时往往用人不拘一格，不会因为某人曾经偷过针线就不让他当将军。但到中后期，朝中之人大多平庸，一个很重要的原因是很多有才能的人都被他人以德为名给诬陷下去。在读汉宣帝那一段时，有一个故事：一叫冯奉世的将领奉命送乌孙少主去莎车国做国王，但后来莎车国内叛变，匈奴也在附近出兵捣乱。冯奉世认为如果西域不安定则会使莎车叛贼做大，以后威胁大汉的安全，再加上事态紧急，就在没通知朝廷的情况下使用使节权力征集其他国的兵力，把莎车给制服了。很多大臣认为冯奉世立了大功应该封侯，但是萧望之认为“，而奉世奉使有指，而擅矫制违命，发诸国兵，虽有功效，不可以为后法”，用高尚的制度硬生生把冯奉世的侯位给否了。我想这种事情只有可能在一个朝代的中后期才有可能发生吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然我不是领导，但从张国刚教授的讲座和《通鉴》的阅读中能够学到领导需要的素质和他们看问题的角度，精神获得莫大的喜悦。看书能开拓心胸，能窃物之理，执圣之权，能借书中人物看到不一样的风景。&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry><entry><title>一本关于英国房产市场的书</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/Home%20Truths.html" rel="alternate"></link><published>2021-12-19T00:00:00+08:00</published><updated>2021-12-19T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2021-12-19:/reading/Home Truths.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近读完的《Home Truths》（by Liam Halligan），是一本英国房地产市场问题以及历史来源的书。这本书内容是有一些的，只是但是跟当今所有的畅销一样，太过啰嗦，350页的内容其实35页就可以说清楚。我做了一个小mémoire梳理一下重点，力求把思路疏通方便记忆。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;英国房价和房租过高，年轻人越来越承担不起购买房屋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;英国的房价跟很多其它国家一样，最近二三十年涨得飞快。50年代初房子的平均价格只要£2000，70年代初期涨到£4500，至1997年升至£59，199， 而在2018年变成£214,162。翻倍所需要的时间从20年变成了10年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;涨幅除了看价格，也需要跟人口收入来比较。2017年伦敦的平均房价比伦敦的平均家庭年收入是12倍，英国总体而言是8倍。在1997年英国平均房价比上家庭年收入是4倍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比于英国的房价，德国的房价从1970到2016年基本持平，美国翻了2.5倍，法国翻了3倍：它们都比英国房价的涨幅低。（当然世界上所有国家相比于上海房价都是望尘莫及的，后者的均值从1999年的每平米3176元涨至2019年的5万，在20年内翻了15倍之多。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不同于上海的是，英国房租费用很高。最近的统计数据表明，租房者平均年收入的34%都被交掉房租。高房租意味着低储蓄率，加上房价的增长速率远超过工资的增长速率，无房者会发现越来越难买得起自己的房屋 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;最近读完的《Home Truths》（by Liam Halligan），是一本英国房地产市场问题以及历史来源的书。这本书内容是有一些的，只是但是跟当今所有的畅销一样，太过啰嗦，350页的内容其实35页就可以说清楚。我做了一个小mémoire梳理一下重点，力求把思路疏通方便记忆。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;英国房价和房租过高，年轻人越来越承担不起购买房屋&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;英国的房价跟很多其它国家一样，最近二三十年涨得飞快。50年代初房子的平均价格只要£2000，70年代初期涨到£4500，至1997年升至£59，199， 而在2018年变成£214,162。翻倍所需要的时间从20年变成了10年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;涨幅除了看价格，也需要跟人口收入来比较。2017年伦敦的平均房价比伦敦的平均家庭年收入是12倍，英国总体而言是8倍。在1997年英国平均房价比上家庭年收入是4倍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比于英国的房价，德国的房价从1970到2016年基本持平，美国翻了2.5倍，法国翻了3倍：它们都比英国房价的涨幅低。（当然世界上所有国家相比于上海房价都是望尘莫及的，后者的均值从1999年的每平米3176元涨至2019年的5万，在20年内翻了15倍之多。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不同于上海的是，英国房租费用很高。最近的统计数据表明，租房者平均年收入的34%都被交掉房租。高房租意味着低储蓄率，加上房价的增长速率远超过工资的增长速率，无房者会发现越来越难买得起自己的房屋。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;房价过高的主要原因是供给端短缺，每年新建房屋完成数远远跟不上房屋的需求量&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;英国需要每年新造300,000个房子才能满足市场需要，但是实际完成数目只到一半。市场需求来源于不断增长的人口数量，一方面由人口平均寿命变长导致，另一方面也因为海外移民的大量流入。房屋完成数量的减少，由下面这个图可以发现，主要是因为地方政府完成量降低导致：1960-70年代每年能完成100,000，现在基本为零。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地方政府建造的房屋基本都是social house，是为低收入人群提供的福利房。二战后的经济重建期，国家给予地方政府大量财政补助去建造新房，旨在为工人、退伍士兵提供条件比较好的房屋。之后随着经济的腾飞，右派势力抬头，国家政策开始转向，地方政府获得的财政补助变少，每年的新房屋建设数量也跟着缩水。1979-1990年期间，撒切尔夫人为首的保守党政府通过Right To Buy卖掉了150万social house，这就使得地方政府也无法在原有土地上翻新加盖房屋，增加房屋供应量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就导致了如今的新房屋基本都由私有房地产商建造的局面。商人重利，地产商造房目的是赚钱，根本不考虑社会福祉。所以当房价低的时候根本不想扩大产出，房价高的时候再考虑建造。对无房产的年轻人来说，他们也越来越难以用合理的价格来购买。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_3"&gt;新建房屋过少是由于土地价格过高和大地产开发商的故意哄价导致&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在作者看来，英国不恰当的土地政策是土地价格过高和房屋供应数目不足的根本原因。1960-70年地方政府可以完成大笔数目的房屋建设，是因为有1947年New Town Act和Town and Country Planning Act的支持：这些政策保证了只有政府才有土地规划的权力(development permission grant)，以及原有土地拥有者只能以exsiting use的价格卖出土地。所以政府在50年代以较低的价格购买了很多土地，而大量房屋在接下来的10年之内完工，所以当时房子的价格也是普通家庭可以负担得起的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是1961年通过的修正法案规定，原有土地的拥有者可以获得一定的补偿，如果他在土地卖出后，这个土地因获得了房屋建造权而价值上涨。这就使得土地的价格变成未来价值的预期，而非历史价格。多方利益博弈就此产生。一方面土地拥有者不希望轻易卖出土地，但他可能没有途径去拿到房屋建造权。而地产商可以一方面通过暗箱操作与土地拥有者签订合约，如果地产商能使得拿到房屋建造权，那么土地拥有者保证将地卖给他。另一方面lobby政府获得建造权。当地产商在拿到土地后，往往会压住不建造房屋，等到房价上涨后再出售。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，大银行的大部分资产都是以房屋为抵押的房贷，他们也不希望房价的下跌。因此土地拥有者、地产商和银行组成了利益铁三角；他们都是这个社会的资产拥有者，在政府决策方面也有巨大的影响力，所以政策也越来越偏离大众的利益。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_4"&gt;房屋质量不达标和地产行业的畸形&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;2017年Grenfell大楼的火灾，造成70余人死亡，也是social housing下人们生活很挣扎的一个缩影。Right To Buy下出售的政府福利房质量普遍较高，剩余的福利房的状况可想而知。之后新建造的social house，绝大部分是地产商被迫建造的affordable house，偷工减料、质量不达标等问题也是不难想象的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果地产商多，地产行业中有良性竞争的话也还好；但是08年以后房产商行业大洗牌，小的地产商因为资金链断裂被逐出，大地产商开始垄断市场。例如最近爆出的以parsimmon为代表的leasehold条约中对service charge的不公平规定、各种网友控告大地产商在楼盘售出后不负责的行为，都是这个行业发展畸形的铁证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地产行业毕竟不同于其他行业，因为房屋是每人都需要的，直接影响人们生活质量的必需品，也是一般家庭最大的有形资产。很多人都在想尽办法去解决房屋资源不足的问题，或给拿到土地后拖延房屋建设的地产商征收罚款，或在土地的卖出利润中征税，用于支持local的建设，或是release一些自然绿化带，以增加土地供应量。但是撬动整个利益链谈何容易！Boris Johnson前不久刚宣布放弃在2025年之前300,000个新造房屋的许诺，这个许诺是2019年他上台时做出的。看来这个政策的实施，遭到了不少阻力，操作上也有很大困难吧。&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry><entry><title>《寻路中国》</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E5%AF%BB%E8%B7%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD.html" rel="alternate"></link><published>2021-01-22T00:00:00+08:00</published><updated>2021-01-22T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2021-01-22:/reading/寻路中国.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;2006年，当保尔森在杭州造访时任浙江省委书记的习近平的时候，他与浙江省著名企业家鲁冠球、马云、宗荣庆等共进晚餐。与保尔森打交道的人非富即贵，他的书，也着重描写了在国家快速发展、新旧势力交错的时期，上层人物的视野和雄心。最近又看了一本纽约客专栏作家何伟（Peter Hessler）的一本纪实文学：《寻路中国》。他在这本书中，从一个在中国自驾游的外国人的角度去记录这一时期。他记录的那些人、那些事，有我熟悉的记忆，也有不曾了解的别人的生活。这些片段，与保尔森笔下的改革者故事一起，构成了一个更加丰盈的社会生活万花筒。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;汽车和道路&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;《寻路中国》的主线是自驾游，自然就有一些关于汽车和修路的讨论。美国前国务卿赖斯说：“通过修建高速公路，我们可以刺激汽车工业的发展，但这还只是很小的一部分。更重要的是，它标志着国家的发展，人民生活水平的提高”。尽管秦始皇在一统六国之后就统一了车轨，广修官道，但当时的官道也只能是官员使用，还只适用于马拉车。中国的第一条现代化公路是20世纪20年代修建的，当时华北发生严重饥荒，需要大量的汽车和畅通的道路进行物资救援。民国建立以后，孙中山先生曾试图引进国外汽车，但是这个提议随之被抗战、内战等诸多事端耽搁。生活在21世纪的我们大多都已经忘记，直到上世纪的90年代，我国的公路都相当破败不堪，尤其在农村地区 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;2006年，当保尔森在杭州造访时任浙江省委书记的习近平的时候，他与浙江省著名企业家鲁冠球、马云、宗荣庆等共进晚餐。与保尔森打交道的人非富即贵，他的书，也着重描写了在国家快速发展、新旧势力交错的时期，上层人物的视野和雄心。最近又看了一本纽约客专栏作家何伟（Peter Hessler）的一本纪实文学：《寻路中国》。他在这本书中，从一个在中国自驾游的外国人的角度去记录这一时期。他记录的那些人、那些事，有我熟悉的记忆，也有不曾了解的别人的生活。这些片段，与保尔森笔下的改革者故事一起，构成了一个更加丰盈的社会生活万花筒。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;汽车和道路&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;《寻路中国》的主线是自驾游，自然就有一些关于汽车和修路的讨论。美国前国务卿赖斯说：“通过修建高速公路，我们可以刺激汽车工业的发展，但这还只是很小的一部分。更重要的是，它标志着国家的发展，人民生活水平的提高”。尽管秦始皇在一统六国之后就统一了车轨，广修官道，但当时的官道也只能是官员使用，还只适用于马拉车。中国的第一条现代化公路是20世纪20年代修建的，当时华北发生严重饥荒，需要大量的汽车和畅通的道路进行物资救援。民国建立以后，孙中山先生曾试图引进国外汽车，但是这个提议随之被抗战、内战等诸多事端耽搁。生活在21世纪的我们大多都已经忘记，直到上世纪的90年代，我国的公路都相当破败不堪，尤其在农村地区，净是坑坑洼洼的土路。后来亚洲经历金融风暴，为拉动国内受创经济，政府开始大量修建公路，连带刺激了中国汽车工业的发展。华晨汽车的仰融、吉利汽车的李书福，就是趁此浪潮发家的著名商人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在21世纪之交，GPS还未普及，何伟靠一本《中国地图册》到处寻访风土人情。我碰巧手上也有一本地图册。地图册里面包含中国地图、中国地形图和各省份公路图，内容繁多，光是大大小小的地名就让人看得眼花缭乱，其内容量之大胜过当今书店一排畅销书籍。各级公路像是国家的血液循环系统，粗的高速公路像是大动脉，细的乡村小路像是毛细血管。越围绕着祖国中心，血管越密集；越在祖国偏远地区，血管就只剩一两根，稀稀落落、零零散散的。地名也很有意思：在山西和内蒙古交界处，很多城镇以堡为名，这些地方曾经是明代的卫戍要地；沿着长城往西走，何伟到过一些村落，名字叫做杀胡、宁鲁什么的，正是这些地名见证了古代汉族将士驱除鞑虏、保家卫国的英雄气概。青海与陕西的交界处，有军马一营、二营、三营，乍听像是军队编制，其实这里曾经为共产党的军队饲养骏马。有些感叹，在祖国的大地上曾发生过如此多的故事；也想到了那句话，求知需”读万卷书，行万里路“，读书读到的是别人的知识，而行路更能激发自己的灵感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何伟还去了浙江。众所周知，浙江的经济发展很快，乡镇企业棋罗星布；但浙江很多地区群山盘结，交通原本十分不便利，像是东部的西藏。90年代初从温州市区到下面的村庄就要一天的时间，吴晓波在《激荡三十年》一书中回忆到，他先乘坐大巴车到县城，又赶每天只发一班的破旧小客车沿着山路晃晃悠悠到达镇上，再翻山越岭十余里才能到达村里。交通如此不发达，如何能够将生产的零配件运输到全国各地？何伟在丽水市曾采访开发区某一官员，这位王主任提到他们曾经推平一百零八个山头，而且为了另一个东扩项目，他们还要推平四百个山头。如此让人瞠目结舌的地貌改造运动，其实在改革中的中国比比皆是。远在内蒙古地区，那地方本来不适宜农民定居，新中国成立后，政府鼓励人们大量北迁，他们希望把中原的农耕生活方式在沙漠地区发扬光大。于是乎在不同的时期内，政府开展不同改造运动：种植农作物、开发灌溉工程、修路建城。大量的资金投入下，很多城市拔地而起，比如包头市，完全是一个政策城市而非自然聚集地。不幸的是，不仅土地沙化的问题随之而来，还有过度投资后发展动力不足的尴尬局面。这样看来，中国的发展不仅在于老百姓生活用品的丰富，更有着“一桥飞架南北，天堑变通途”的地貌大改造。 &lt;em&gt;也只有在中国，才会有两年前看到的是一座山，两年后就变成所谓的“人力环保有限公司”的经历&lt;/em&gt; 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再说说汽车。如同国外一样，什么身份的人，就乘坐什么牌子的汽车。记得前些年爸爸单位上给分配了一辆桑塔纳，后来换成一辆新的捷达。我曾暗自鄙夷，为什么机关单位上配的车的牌子还不如私家车。作为外国人的何伟倒是中国通，他在书中提到，中国的公家车若不是桑塔纳，就是奥迪；这些车在街上不按规则、横行霸道，这些车停在大大小小的娱乐中心外面，而里面觥筹交错，烟雾缭绕。他们正在讨论政府土地开发招标？或者他们在商议扶贫专项放贷？盘根错节的关系网，客套恭维下的话外音，真是我熟悉又敬畏的中国的处世之道啊！&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;农民和工人&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;小学四年级的时候家里来了一个操着东北腔的大哥哥，是二姑姥姥家的表哥。那时的他正打算去广东打工，正所谓是跨过千山万水谋出路。我记得他在家里跟我玩扑克时，很炫很酷，自称牌神；但我并不了解他的心情，是否迷惘、是否忐忑，更不晓得他去了广东以后过的是怎样的生活。小小的我那时也没有意识到，中国正经历着史上最大的移民潮，大量农民纷纷涌入城市，在那里，脚手架和水泥搅拌机不辍运转，工地和汽车的照明灯压过天上的星光。经济开发区如雨后春笋般涌现，全国上下、不管城市大小，政府都在拼命招商引资、使劲儿建造楼房拉动就业；至于老百姓，不管体制内外、城镇乡里，有些思路的人都在睁大眼睛寻找商机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何伟的自驾游很有代表性。他沿着长城往西走，从东部经济相对发达的地区直直开往中西部落后地区，途径河北、山西、内蒙古、陕西、青海，经过的大多都是村庄。路上有不少搭顺风车的，都是在城里打工回家的农民工，其中女性居多。或许男孩子去了更远的地方？亦或者女孩子更牵挂家里，习惯回家看看？ 何伟如下记录他们的生活：&lt;em&gt;“对那些没有读过多少书的进城务工女性而言，干什么工作完全凭长相而定。长得端庄的女孩子，多半会在理发店或者餐馆找到活，长相一般的，就只能当服务员，或者进场当女工”；“那些人进城务工后，把孩子留在家里，由爷爷奶奶或外公外婆抚养” ；“在中国的农村，到处都有这样的经典场景：较小的孩子，围着一个走都走不动的大人， 又蹦又跳”。&lt;/em&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不光自驾游，何伟在中国还搞起了隐居；书中“村庄”这一章节就细致记录了他在三岔村的半隐居生活。三岔村隶属北京市怀柔县，距离北京只有两个小时车程。因此那里的村民的生活就处于这样一个状态：一方面他们难以抵抗外出务工的诱惑，很多村民都离开家乡去了县城、京城；一方面又因为当时汽车的不普及，与城市的交流也不多，他们的生活依然保持着古朴的中原文化习俗和国内典型的基层政治组织关系。与众多农村一样，三岔村全村民都姓魏，村里几十户多多少少都能攀上亲戚关系，清明节祭拜时都分不太清哪个坟头是谁家的祖先。与何伟来往密切的是魏子淇一家，他们家的生活正是千千万万农民家庭的写照：终年劳作，以一亩三分地养活全家人；进城带孩子看病时因为农民的装束显得与周遭格格不入，进而缩头缩脚。在党村支部书记换届选举时，魏子淇参选，在与竞争对手拉票的较量中，他又是挖墙脚、又时被反间计；每天晚上去各家串门讨论选举的情形，跟我记忆中的姥姥村上的程舅参选大队书记分毫不差。只不过这种生活状态也逐渐被打破，随着私家车的普及，自驾游也随之兴起；魏子淇抓住了商机，搞起了农家乐，收入大幅度提高，视野也不断拓宽。生活在急剧变化，魏子淇和他的妻子曹春芳的心态做出了截然不同的反应：魏子淇的应酬频率与贷款压力一起与日俱增，酗酒酗烟不谈，对外也表现出些许刚愎自用和爱慕虚荣；曹春芳则选择固守原旧的生活理念，当遇到无法理解和掌控的事情时，就耸耸肩肩，以”没办法“一句话带过。但她的内心深处肯定是焦虑的，不然不会开始虔诚地去供奉菩萨，希冀从传统的神灵身上找到立身之本。这其实也是周遭的中国人，尤其是中年人很典型的精神状态：一方面我们有着悠久的历史、相对保守的教育，对新事物的接受有些困难；另一方面我们每个人都身处改革浪潮里，很希望能在快速变化中站稳脚跟，用过去所学的去解释和预测一切，但往往失败。这其实也是这个国家最大的焦虑，它是是极度内在的，也极度个人化的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欧洲核子研究中心(CERN)有一个巨型加速器，粒子在里面加速后碰撞会产生巨大的能量。这个情形与宇宙大爆炸很类似，物理学家能借此去探索一些早期宇宙诞生时的物理现象。所以说，越活跃的地方，越可能有新生事物出现，企业也是如此。尽管改革开放已历经30余年，浙江大小企业林立、格局已定，但那里依然是创业者的温床，所以何伟就选择在“金丽温”高速公路开通之际，去那里记录工厂从创建到发展的故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他选择的地方是丽水经济开发区，在那里他见证了一个生产胸罩带调节环的小厂子的诞生和发展：两个来自温州的农民王老板、高老板花了两个小时找厂址、三个月建厂房，招了安徽的陶姓一家四口（包括一个未满16岁的闺女）做工，从广东挖了一个会鼓捣仪器的罗师傅，还有一个专注于染色技术数年的老田。厂子刚开始客户不多，核心仪器也容易被仿制，老板们还要花钱花精力跟政府打理好关系。从他们的故事中，我想到小时候的一个来自浙江的叔叔，他曾经也是南奔北走的去推销家里生产的证件套。很少有人会注意到像胸罩肩带调节环、证件卡皮这样的小东西吧，但正是这些小零部件的生产，奏响了发展的序曲。细细想来，物资极大丰富的背后，有多少像这种生产很小部件的工厂，每个小厂子背后都有一段艰苦的奋斗史，有创业者的殚精竭虑，有打工者日日夜夜重复做一件事情的枯燥和背井离乡的苦楚；但是走进每一个小企业，你又会发现故事的不同。若是把这些故事谱写成曲，那曲子将会是波澜壮阔的，也将会如同白居易的词句，嘈嘈切切错杂弹，大珠小珠落玉盘。&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry><entry><title>Dealing with China</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/Dealing%20with%20China.html" rel="alternate"></link><published>2021-01-01T00:00:00+08:00</published><updated>2021-01-01T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2021-01-01:/reading/Dealing with China.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;女生大多爱八卦，我也不例外。有爱八卦邻里乡亲的，有爱八卦明星的，我独爱八卦政商界大佬。有点像小时候读历代皇帝那本书，书中把每一个皇帝的经历独立整编成章，或长或短，取决于这个皇帝有多少值得书写的功过是非。我总是先翻到最后看他怎么死的，然后翻到中间看他有没有很强悍的后宫或太监干涉他的朝政，最后再百无聊赖看他的政治经济改革。保尔森的这本《Dealing with China》是一本很适合我阅读的书。他原是一个银行家，后来做了美国小布什政府的财政部部长。他通过工作接触过很多中共高层领导人和成功企业家，他的工作也涉及帮助国有银行、国有企业实现海外上市或债务重组，受朱镕基总理委托创立清华大学经济和管理学院，发起并主导早期的中美战略和经济合作对话，成立保尔森基金会支持环境保护和中国经济转型等等。他的书，糅合了论文和日记的风格；既以教科书形式分析了97年以来国家经济改革方面的内在逻辑和国家领导人所做的艰苦卓绝的努力，又以日记的方式记录了高层领导人的言行举止；好玩儿的是他还会时不时透露出一些高层内部关系网的八卦。市面上不乏经济改革方面的专业书籍，之前也有在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E6%80%9D%E8%80%83%E2%80%94%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%93%E9%A2%98%E3%80%8B.html"&gt;林毅夫的经济学讲义&lt;/a&gt;里面总结过一些关于国企、国有银行和金融体制存在的问题和应对措施，但保尔森作为高盛总裁和财政部部长，在他所处的高位，向我们展示了发展的更大格局，并以一个具体参与者，描述了改革者们这不断试探、创新、举步维艰但意志坚定的二十年。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;以高盛总裁的身份参与中国企业上市和改革&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;书是以保尔森1997年去中南海面见朱镕基开始的。1997年是个震荡之年，邓小平主席去世，十五大完成新旧政权交替，香港回归中国，“经济沙皇”朱镕基出任国务院总理 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;女生大多爱八卦，我也不例外。有爱八卦邻里乡亲的，有爱八卦明星的，我独爱八卦政商界大佬。有点像小时候读历代皇帝那本书，书中把每一个皇帝的经历独立整编成章，或长或短，取决于这个皇帝有多少值得书写的功过是非。我总是先翻到最后看他怎么死的，然后翻到中间看他有没有很强悍的后宫或太监干涉他的朝政，最后再百无聊赖看他的政治经济改革。保尔森的这本《Dealing with China》是一本很适合我阅读的书。他原是一个银行家，后来做了美国小布什政府的财政部部长。他通过工作接触过很多中共高层领导人和成功企业家，他的工作也涉及帮助国有银行、国有企业实现海外上市或债务重组，受朱镕基总理委托创立清华大学经济和管理学院，发起并主导早期的中美战略和经济合作对话，成立保尔森基金会支持环境保护和中国经济转型等等。他的书，糅合了论文和日记的风格；既以教科书形式分析了97年以来国家经济改革方面的内在逻辑和国家领导人所做的艰苦卓绝的努力，又以日记的方式记录了高层领导人的言行举止；好玩儿的是他还会时不时透露出一些高层内部关系网的八卦。市面上不乏经济改革方面的专业书籍，之前也有在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E6%80%9D%E8%80%83%E2%80%94%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%93%E9%A2%98%E3%80%8B.html"&gt;林毅夫的经济学讲义&lt;/a&gt;里面总结过一些关于国企、国有银行和金融体制存在的问题和应对措施，但保尔森作为高盛总裁和财政部部长，在他所处的高位，向我们展示了发展的更大格局，并以一个具体参与者，描述了改革者们这不断试探、创新、举步维艰但意志坚定的二十年。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;以高盛总裁的身份参与中国企业上市和改革&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;书是以保尔森1997年去中南海面见朱镕基开始的。1997年是个震荡之年，邓小平主席去世，十五大完成新旧政权交替，香港回归中国，“经济沙皇”朱镕基出任国务院总理。当此之时改革开放已经进行二十年，先期改革中做的很多尝试，弊端已现。朱镕基也不想按照老路子，做一些在体制内修修补补的事情。他有更大的抱负，他要按照西方的金融体制、公司管理模式去改造中国企业。他面见保尔森一行，是想通过高盛这些投资银行帮助中国邮政去海外上市。保尔森提到中方的具体负责人是时任国家电信部部长的吴基传和建行行长的王岐山。可以说从那时起，保尔森和王岐山之间就建立起了相互欣赏、相互信赖的深厚友谊。也是这种友谊帮助了之后中美战略和经济合作对话关系的确立，也帮助了美国顺利度过08年金融危机难关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朱镕基总理说过”我抱着粉身碎骨的决心来干这件事（国企改革、机构改革）“。保尔森亲历中国电信、中国石油、中国银行（香港）的上市，以及广东投资公司的债务重组，他的日记也深深透露出改革的艰辛。这些公司的上市之路各有阻碍，也从不同行业揭露出中国企业的结构性缺陷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国电信（香港）的上市是一个开山之举，朱镕基也想通过这个项目在体制的层层束缚下，探索出一条擦边球的道路。选中中国电信不是没有原因的。90年代初期国家开始着手发展通讯产业，1992年的时候电话普及率是平均每两百个人一部电话；国家在92-96年间广泛铺设固话线、大搞移动网络基建，电信方面亟需需资金支持；另一方面，电信这边似乎没有太集中的党内派系关系。讽刺的是，这需要感谢于电信内部势力比较松散，各级部门既汇报中央部委又汇报地方政府。改革派第一步是实行政企分离，中国电信集团应运而生；第二步就是开始计划到海外上市。但是想吸引海外投资者的资金，一方面企业要有足够的潜力，另一方面企业要有清晰真实的企业资产负债表、企业盈亏记录；而后者，让一个刚从政府部门里分出来、各省市管辖不明的企业如何拿得出。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了解决这个难题，一方面保尔森他们聘请了很专业的会计去理账，另一方面，中方只挑选了三个省份（广东、浙江、江苏）的电信业务组成子公司去上市，如此一来，就将问题简化些许。但这个公司的上市是有着及其明确的政治目的，当时中国正进行着加入WTO谈判，成功上市将会展现中方加入世界经贸圈的极大诚意。于是，朱镕基总理很希望这个上市尽快完成。始料不及，这次在香港的IPO碰上了亚洲金融海啸，虽最后有惊无险，但也说明了改革的进程，常常也会受国际形势的影响。试想当朝如果没有西夏和吐蕃的侵扰，宋朝国库空虚，又怎会有为筹钱而开展的王安石变法，又怎会有将宋朝葬送的百年党争！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再谈谈中国石油的上市。中国石油当时面临的问题有内部生产成本高、设备老化、员工冗杂，亚洲金融危机造成了油价下跌，国际石油产业重新洗牌，中国石油在国际上竞争力不断下降。党内对中国石油的整顿有两种态度：一是对公司进行西方化改革，包括在海外上市；另一个是由国家出资，向外扩张海外业务。朱镕基总理是坚定的改革派，他委托保尔森的团队帮助中国石油进行香港IPO。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保尔森在这个案例中着重描写了国企改革中的两个难题：就业和国家对战略资源的控制。先说说就业问题，国企一方面享受各方面的政策优待，另一方面也肩负巨大政策负担：它要给千百万的城镇居民提供铁饭碗。提高企业盈利，就必须裁剪冗员。虽然当时下岗的国企员工都得到了国家丰厚的补偿，但是他们过了几年以后又开始滋生事端，其关键点在于，国家的社会保障体系并无法保证他们能够继续生存下去。所以说国企是一个问题聚集点，撬开它，能带出各方各面的体制弊端。在第二点上，制造业是中国经济的命门，对石油的生产加工和分配，国家是严加管控，但是中国石油在上市的时候，只是将核心资产打包组建成一个上市公司，其非核心资产、亏钱的业务都扫进母公司中国石油天然气集团公司，母公司控制了中国石油的90%股权。这一方面体现了领导者的智慧：既能以漂亮的盈利数字来吸引资金，又保留了国家的绝对控制权；另一方面也也引人深思：这种不彻底的国企改革，能在多大程度上受益于资金自由、投资者监督等多项上市公司福利。前一阵子习近平总书记讲到，国企混有制改革是国企改革的重点发展方向，产权明晰是一个挑战，但我觉得更需要做的，是如何利用好投资者监督来提高管理者水平，如何利用市场的有效性来提高公司生产效率。只有企业赚钱了，大家才不会天天只为分红的事情吵架。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国银行（香港）的上市，则涉及到改革者在金融体制方面做的工作。我自己是在西方银行做事，感觉到银行业在中西方有几点差异：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;银行储蓄业在国内金融所占比重（资金总量方面）远远大于西方。同样的，国内融资手段过度依赖银行贷款（公司资金需求有80%由国有商行提供，是美国两倍之多）。西方金融市场结构均衡一些，商业银行贷款、企业债券、各级政府债券、二级市场股票等非常流通，市面上还有一些变着花样的复杂产品去吸引资金。不过也是因为某些复杂的房屋贷款产品，引爆2008年金融危机。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;中国的商业银行依然保留浓厚政策性色彩。比如说在人事上，董事会对管理人员、各级行长的任免的影响很小，反倒是要听从组织部安排；在作用方面，商行要受中央的指导去着重资助五年计划里的重点发展产业，受各级政府的暗示去扶助国企。国外的银行的日常运作就科学化许多；再拿贷款业务来说，它有一套完整的流程，以模型为底，考虑各种人事因素，全面涵盖贷款定价、风险管理等各方面。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;数字上来看，国内商业的坏账率高达25%，盈利率（RoE）几乎为0 （2020年第三季度数据），相比之下，巴克莱在同期的坏账率为2%，盈利率（RoE）为5%。甚至有评论说，国有银行的坏账率、逾期率甚至高于P2P，凭什么国家要严格限制民间借贷，反而强迫老百姓把资金放在银行？其实就在于这些银行都是巨婴，没有足够的自生能力。中央财政部是这些银行的大股东，举例工商银行，财政部、汇金投资加香港中央代理人所持超过85%，而后两者都是政企分离的企业，幕后受益人是国家财政部、中央银行；商业银行筹不到资金，就无法赚取利息差价，政府收入会减少；另一方面，若是吸入的民间资金变少，就无法填补坏账带来的账面黑洞，若是在西方国家，这种情况下的银行很容易被迫关门倒闭，但在中国，谁敢承受这种后果？巨婴们有恃无恐，也就缺少根除自身毛病的动力。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;保尔森在书中重点描述了银行对国有企业的无条件贷款、对民企的苛刻，是银行业发展的一大阻力。在我看来，更深层原因在于利率机制的政策化和社会资源的不平衡。西方国家的利率是市场化的，央行只能决定短期利率，长期利率则是市场决定的，环境多变这就对银行的定价系统、风险控制有着严苛的要求。中国的利率是没有市场化的，占据大量民间资金的国有银行自是我行我素；却因小失大，从开始就错过了借助改革开放来完善内部管理的青少年时期。正跟人的培养一样，少年时期的性格缺陷比较容易纠正，成年以后就积重难返了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="sed"&gt;以美国财相的身份参与中美战略和经济对话 （S.E.D）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;之前听了几集复旦大学国际关系教授沈逸老师介绍的从1972年中美建交后中美关系的发展历程。在90年代的美国克林顿时期，美国就对中国的态度变得有些微妙，开始出现反倾销的声音。911事件是个转机，美国开始寻求世界反恐合作，对中国的敌视倾向也开始缓解。保尔森就是美国在对华态度比较友好的时期，出任小布什政府的财政部部长。他做的最大贡献，就是开启了中美战略和经济对话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保尔森与中方的接洽是从06年拜访习近平开始的。当时习近平出任浙江省委书记，曾就提高浙江民企的生产效率问题，接触过保尔森。通过习近平，保尔森的SED得到了总书记胡锦涛的支持，胡锦涛安排当时出任外贸部部长的吴仪负责谈判。从保尔森的书中我才了解到，国与国之间的谈判需要理清非常复杂的关系；要先整合自己国家党派之间、部门之间的关系，才能进行国家之间的博弈，握紧拳头才有力量。举一个例子，国防部那边在不断向台湾出售军火武器，保尔森这边还在争取中国政府的支持，将美国食品安全标准加在中国出口的食品之上。这时候就需要中美双方谈判者找到一个比较容易取得进展的谈判点，而这个点也足够重要，才能让谈判进一步深入进去。保尔森选择了要求人民币升值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中大量描写了中国高层领导人的行事作风和个人魅力。比如说吴仪是个非常硬派的女强人，跟保尔森见面的第一面就给他留下极为深刻的印象：她握手有力，第一句话就说：“我知道你不希望我来主持谈判。你或许认为我不够强硬，但是我会向你展示，我很强硬，比你们都强硬”。比如说薄熙来的犀利敏锐，他会反过来质问保尔森为什么要那么在意人民币的低估值，毕竟美国在华的投资企业由此受益颇多。比如温家宝的感性，他会因为保尔森在青海湖考察时，捡起废弃塑料瓶，做出的环保姿态，感动到眼角湿润。比如说周小川的高瞻远瞩，他在98年的时候，就草拟了一份中国银行业改革的方案，因为太过先进彻底自是遭到周围强大反对，但还是在朱镕基的支持下发表在人民日报上，可以说这些年中国金融改革都是按照他预设的思路在走。比如说王岐山的从容镇定，他在97年被派去广东担任副省长，着重处理国有企业债务困境。因为他坚持市场化经济中，政府不能为企业的债务买单；在面对党内保守派的压力和外国记者的炮轰时，非常镇定并明确得坚持自己的立场。他在反腐问题上的软硬兼施，常在私下讨论如何以手术式、西药式和中医式三管齐下的方式来整治党风。如此第一手的内部材料，真是让读者看尽领袖者们的风采。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;以保尔森基金会会长的身份参与中国可持续发展&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;卸任美国财政部部长后，保尔森建立了保尔森基金会。不同于其他的专业人士，他不想着只做一个提供咨询服务的"think tank"，他也想把思想化成行动，做一个"think and do tank"。摆脱了商业和政治上的束缚，他更能深入接触中国的经济发展失衡问题：中国城市化进程中，城市基础设施和房屋建设速度，远超于社会保障和教育体系的发展，导致城镇边缘化人群的激增，贫富差距变大；中央对地方政府的控制力有未逮，政令无法得到精准有效实施；地方的税权过小，大多靠卖地、银行借贷来增加收入，如今的地方政府债务也成了国家经济的一颗不定时炸弹。还有各地政府、各部门之间矛盾不断，比如说为改善北京的空气质量却要关闭河北的工厂，比如说毁誉参半的三峡工程，虽缓解了电力紧张，但因对生态环境的破坏导致长江流域农作物减产。更深层次的是发展和维稳之间的矛盾，江泽民朱镕基那一代领导人是改革派，机构改革、税制改革、金融改革都是发生在90年代；胡锦涛那一代的领导班子则倾向于维稳，叫停了很多方面的改革，追求一个和谐社会。习近平主席深知改革开放的重要性，然一有党内意识形态的不和、既得利益阶级的阻挠，二有体制内部的沉疴宿疾，三又在如此诡谲多变的国际环境中，改革如何能不如履薄冰！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回溯历史越多，就越不自由。从深度上，我发现所有我的思想，都有着先人的痕迹；从广度上，我发现离我如此之远的政策制定者，他们做的事情与我的生活如此密切相连。谁能想到斯托雷平在十月革命后的土地改革，会影响千里之外的中国、百年之后的我们的户籍制度呢？《周易 乾卦》说，“大矣哉！大哉乾乎？刚健中正，纯粹精也。 六爻发挥，旁通情也。 时乘六龙，以御天也。 云行雨施，天下平也” ，正是说的改革者的高屋建瓴、海纳百川。&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry><entry><title>思考—《中国经济专题》</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E6%80%9D%E8%80%83%E2%80%94%E3%80%8A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E4%B8%93%E9%A2%98%E3%80%8B.html" rel="alternate"></link><published>2020-11-15T00:00:00+08:00</published><updated>2020-11-15T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-11-15:/reading/思考—《中国经济专题》.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;一直很崇拜当今国内领导班子的智囊团，像刘鹤、林毅夫这样的经济学者型官员，有深厚的学术功底，懂得官场规则，也了解实际国情。所以他们的书，既高屋建瓴，又接地气；既在横向比较国际各个国家局势，又在纵向上介绍中国国情以及由来。文章深入浅出，层层相扣，竟也能让我一介布衣加外行，陷入对国家发展方向的深深思考中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次的《中国经济专题》，是曾担任世界银行副行长的林毅夫整理的在北大讲课的记录，是对中国过去、现在和未来经济发展机遇与挑战的一个阐述和展望。说句题外话，08年是美国佬提议让林毅夫出任世界银行的副行长，此举措也展现了美国政界当时对中国的一种矛盾心态。一方面在反倾销问题上不断给中国使绊子，但发现他们拆台拆到了在中国开厂的美国公司头上，大资本家就不乐意了。于是乎尴尬之余，美国政界就提议选一位中国经济担任世界级经济组织要职，先对美国大资本家展现自己的歉意，也希望（yi xiang tian kai）能西化以林毅夫为代表经济学家去同化中国的意识形态。但作为台湾人的林毅夫，对参与政治纷争并不怎么感冒，虽然他书里字里行间，处处透露出他对国内政治大局和细节的鞭辟入里，精准把握。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林毅夫在书中讨论了很多方面，从中国近现代的兴衰原因到当今的经济发展挑战。或多或少的，我对以下几个问题有一些体会，希望能以此文梳理下思路。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;农村问题的由来&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上周六的央视节目《开讲啦》，请的嘉宾是无人农场发明者罗锡文院士，他设计的无人驾驶旋耕机 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;一直很崇拜当今国内领导班子的智囊团，像刘鹤、林毅夫这样的经济学者型官员，有深厚的学术功底，懂得官场规则，也了解实际国情。所以他们的书，既高屋建瓴，又接地气；既在横向比较国际各个国家局势，又在纵向上介绍中国国情以及由来。文章深入浅出，层层相扣，竟也能让我一介布衣加外行，陷入对国家发展方向的深深思考中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次的《中国经济专题》，是曾担任世界银行副行长的林毅夫整理的在北大讲课的记录，是对中国过去、现在和未来经济发展机遇与挑战的一个阐述和展望。说句题外话，08年是美国佬提议让林毅夫出任世界银行的副行长，此举措也展现了美国政界当时对中国的一种矛盾心态。一方面在反倾销问题上不断给中国使绊子，但发现他们拆台拆到了在中国开厂的美国公司头上，大资本家就不乐意了。于是乎尴尬之余，美国政界就提议选一位中国经济担任世界级经济组织要职，先对美国大资本家展现自己的歉意，也希望（yi xiang tian kai）能西化以林毅夫为代表经济学家去同化中国的意识形态。但作为台湾人的林毅夫，对参与政治纷争并不怎么感冒，虽然他书里字里行间，处处透露出他对国内政治大局和细节的鞭辟入里，精准把握。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林毅夫在书中讨论了很多方面，从中国近现代的兴衰原因到当今的经济发展挑战。或多或少的，我对以下几个问题有一些体会，希望能以此文梳理下思路。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;农村问题的由来&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上周六的央视节目《开讲啦》，请的嘉宾是无人农场发明者罗锡文院士，他设计的无人驾驶旋耕机、无人驾驶水稻旱直播机、无人驾驶主，意图彻底改变传统的“面朝黄土背朝天”、“镐锄镰犁“的耕作模式。我突然想起70年代初国家提出口号“农业的根本出路在于机械化”。这个口号不是凭空喊出，而是针对土改后农业产出的持续低迷而进行的思路转变。教科书上都说59-61年的农业危机是三年自然灾害导致，农业减产15%，国家经历大面积的饥荒和人口死亡。但自然灾害怎可能有全国性并且持续三年的？有些省份可能有旱灾，但旁边的省份也能因为飘过来的云当年水分充足；受灾的省份第二年也不太可能继续干旱。天灾还是人祸？现在主流看法还是人祸居多，政策制定者过于迷信规模经济，认为人民公社化运动可以降低生产成本，增加边际收入。只是农业生产不同于机械化生产，机械化生产可以用规模经济来降低成本，但人力大多都是“投机取巧”的，反正干多干少分的粮食一样，还没有了前几年高级合作社的“入社自愿，退社自由”，这样子谁想多干活。农民生产效率下降，粮食储备不足，自然灾害一来，饿莩遍野。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;农村生产力低下的另一个原因也是由于国家的优先发展重工业战略。重工业是资产密集型产业，特点是前期投入成本大，设备都需要从国外进口，资金回转周期长，所以国家必须要不断压低生产要素价格才能保证这些产业的盈利率。“三位一体”的计划经济体制随之诞生，主要体现在三个方面的国家干预：
*  压低利率以提供廉价资金
* 抬高本国汇率以保证设备出口
* 压低原材料价格、劳力价格和农产品价格以保证账面盈利率&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这三点的内在逻辑都是扶持重工业发展，其后果造成扭曲宏观经济环境扭曲，其弊端在之后的发展中日渐显露：第一点造成的影响在于金融结构的失衡，国内形成了以大银行为主金融体系，但大银行的大部分资金集中在效益不好的国企内部，盈利好的中小企业却面临融资困难，他们的发展举步维艰；第二点的后果是长期无法放开的外汇市场，虽如今形成了在岸离岸的两套汇率机制，但管制的汇率市场也是市场自由化的障碍，市场的不自由会导致信息的不透明和竞争优势的难以把握，这点会在下面论述；第三点便造成了城乡户籍隔离这种奇葩政策的推出、农村农民收入从一开始就少于城镇人口，三农问题随之产生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70年代后决策层转变思路，开始摆脱对规模经济的迷信，首次提出提高生产效率的变革思路。对生产组织的挑战，起源于安徽小岗村的大胆尝试。这种尝试也是不得已而为之，小岗村是安徽最穷困的村之一，若是还坚持生产大队这种效率低下的生产方式，全村都要饿死；大队书记是冒着被枪毙的危险来鼓励大家另求活路，实施家庭联产承包制，这种悲壮的尝试竟成了邓小平口中改革发展中的意想不到。这也说明了，政策的制定不一定自上而下，基层劳动人民的切实体验也能培育出很宝贵的发展思路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2000年后农民的收入虽也提高了，购买能力却没有得到相应改善。书中讲到，2002年农夫收入（通胀换算折算后）与1991年城镇居民收入持平，但人均购买力要低于后者的30%。究其原因，很重要一点是农村的基础设施建设无法匹配消费水平升级。试想，如果农村连电的供应都无法保证，商家如何能鼓动农民去买电视电脑等零家电。所以说若是能充分调动农村的潜在购买力，加大基础设施建设，农民生产生活水平可以提高，还能解决城市消费不足导致的产能过剩问题，可谓是一石二鸟的妙计。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;国有企业改革&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;有朋友讨论说，若是能能把像马云这样的民企老板调去管理国企，国企就不会有那么多的问题，中国经济就能走出困境。这种说法对也不对，对的一点在于它指出国有企业的现有领导班子大多尸位素餐的现状，只是把问题过于简化。试想，如今大型国企至少也有三千多家，难道每家不赚钱的企业都是因为管理者的毫无作为吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以按照产品类型，把这些掌控国家经济命脉的国有企业分成四类：
* 1）生产的产品关系到国防安全，必须由国家直接监督控制，但这类企业的数量很少； 
* 2）产品生产的资本非常密集，并且拥有庞大的民用市场，例如电信产业、石油产业和汽车产业；
* 3）产品没有广大的国内民用市场，但企业有丰富的人力资本，在工程设计和管理方面有优势； 
* 4）在产品、人员、市场方面都没有优势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林毅夫在这本书中的一个核心观念就是 &lt;em&gt;“比较优势”&lt;/em&gt;。在国家的层面上说，各个国家都有着独特的地理人文环境，资本金融结构也大相径庭，因此每个产业的发展都有跟别的国家相比的优势劣势。像德国和美国，比较适合发展资本密集型产业（比如重工业和高端科技产业），因为他们的资本充足，要求的回报率低，资本投资相对长期；澳大利亚和马来西亚，比较适合矿产输出；中国的优势在于劳动力密集型产业，比如说服务业和轻工业。建国初期的政策拟定者，照搬苏联发展模式，强行发展资本密集型的重工业，实施赶超策略，有点像在旱地里头种水稻，不光以重工业为主的国企成了扶不起的阿斗，过多的政府干预还造成了资源配置的错位和价格机制的扭曲。早期的中国的民企、乡村农业发展，在那种经济环境下可谓是举步维艰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外一个方面，国企大多都有政策性负担，包活它每年要固定给国家上缴多少税，要提供多少就业岗位，各种达到乱七八糟的指标；这些死规定也在一定程度上制约了企业盈利能力。所以结合比较优势之说，我们就能把这四类企业面临的问题分开来解决：第一类涉及国防安全的企业，国家一定要牢牢控制住，严格监督但不要给予太大的政策负担；第二类就直接进行私有化，用市场的资金而非国家财政进行资本投资；第三类可以进行产业转型，把握好人力资源优势，不再死守老本行。四川的嘉陵就是一个很好的例子，当市民们骑着嘉陵摩托车穿街走巷时，有多少人知道这家企业原来是军工厂，在改革的大浪潮中不再坐以待毙，“此路不通便绕行”。第四类企业还不如直接破产，快刀斩乱麻让员工早早另求他路，欠银行的呆账也不用一滚再滚。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_3"&gt;比较优势的一些思考&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一个人最难看清的是自己，最重要的发展策略是给自己定位，国家也是如此。梭罗模型中GDP的发展来源与三个方面：劳动力、资本和技术发展。显而易见，与资本相比，中国大部分地区劳动力比较便宜，比较占优势。技术创新是经济持续发展的根本，最近主流媒体和精英集团的爱国情怀过度高涨，什么都要自主创；然而技术创新是一个高风险的经济活动，100次不同的尝试可能才有1次成功，但这100次的尝试都是烧钱的事儿，所以技术创新更适合在资本充足的国家（比如日本和美国）进行。当然近年来西方国家在技术输出上对中国防备加剧，我们确实也无奈，但还是那句话，能买的就买，不能买的再去造（救国不光要有情怀，也要讲策略）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再细分到每个地区，每个地区也有比较优势。中西部的劳动力相对于东部地区便宜，那么为何不在中西部地区多发展些劳动力密集的粮食产业输入东南沿海，东南沿海多进行些人力和资本密集型的互联网创新产业，以高科技成果去帮助其它地区的发展。农村地区的劳动力相对于城市便宜，那么就可以在农村优先发展需要人力支持的轻工业制造业，在城市多发展服务产业加以消化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但最重要的是，企业家如何知道哪些产业有比较优势。说来道理很简单，哪个产业在某个地区的回报率高，那么那个产业就是优势竞争产业。国内现在面临的问题是，由于建国初期的赶超策略，各种生产资料价格（农产品、人力、运输、机械、土地）都被严重扭曲化，加之各地政府错综复杂的政商关系，市场其实并不透明自由。这也是今后政府在经济发展工作中的一个主要方向吧，摆正自己的位置，在大方向中引导落实，避免事事插手，让企业自我成长，获得自主能力。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_4"&gt;关于存量需求和劳动力成本的个人思考&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;世纪初有西方经济学家提出疑问，中国的GDP怎么能保持7.8%的增长速度，在通货紧缩和能源消费下降的情况下（国民增长、消费指数和能源消耗历史数据图）？在其他很多国家，经济增长的状况只要看能源消耗情况就可以做出判断，克强指数第一个指标就是工业用电量。林毅夫认为，这些数据都没有错，表面上看起来比较矛盾，但其实要深究国内外通货紧缩的原因和发展模式的不同。中国的通货紧缩是由于供给的增长快于需求的增长，其他国家的通货膨胀更多因为信贷先期的膨胀导致需求的骤降。中国能源消耗从1997年持续降低是因为，当时很多能耗高、产出质量差的企业在剧烈的市场竞争中退出，取而代之的是产品质量高、技术水平高、能耗低的新型企业。结论便是，国内生产总值并无下降，居民消费能力俱在，只是产能过剩。那么面临的问题是，过剩的产能要如何消化掉呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="GDP" class="img-responsive" src="/images/国民收入增长.png"/&gt;
&lt;img alt="CPI" class="img-responsive" src="/images/居民消费cpi.png"/&gt;
&lt;img alt="能源消费" class="img-responsive" src="/images/能源消费增速.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为消化过剩的产能，从源头上讲需要企业的产品升级，以配合国家倡导的消费升级，意思就是原来生产粮食的商贩可以考虑去多生产些肉类，原来卖猪肉的顺便多卖些牛肉。还有一个方向是释放农村的存量需求。国家倡导的消费升级主要适用对象在于城市，就农村而言，还有很多人不知道网络、更不知道整个社会正进入大数据时代、物联网时代。试想把农村的基础设施都建设好，把农村市场激活，我们会有多么大的市场空间！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陈平教授（min ke）在观察网座谈时提到，中国比较不可能跟西方国家打仗，是因为计划生育政策实施后，中国父母必然不愿意把独生子女送去战场为国捐躯。虽然这个说法有些无厘头，现代战争主要是信息战和高端武器的较量，吹冲锋号端刺刀打肉搏战应该不会再发生；但计划生育确实极大改变了中国的人口结构，进而改变了生产要素成本和产业发展优势。虽说现在国内依然是劳动力密集的产业比较有优势，但难保5年后10年后优势依在。国内都在忧心忡忡老龄化问题，觉得一群退休老人是负担，但凡事都应该多个角度看，老年人也可以再进入某种形式中的生产，一些比较注重经验而非精力的产业，比如说育儿科教（封建社会的夫子哪个不是白须鹤发的），人事管理，慈善事业、社区服务之类。退休老人经济压力小，自然也不会要求很多报酬，劳动力成本得到控制，老年人的心理问题也能得到相应缓解，似乎是个行得通的思路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书读下来的感想是，现在的中国政策制定者，有着深厚的理论基础，务实的工作作风，能清楚认识到国内外的差别，并努力去因地制宜。只是改革是一个翻天倒海之事，不光要自上而下的意识形态、吏治变革做配套，还要自下而上的实践做指导。最后形而上学一下下，易经的鼎卦倒是很有改革之喻义：鼎三说虽然变革后鼎不能再用，但“悔，终吉”，后悔一阵子结果是好的。九四说“鼎折足，覆公餗，其形渥，凶“，政体遭到破坏，那就不好了，所以改革的底线是政体不能乱。六五就是革故鼎新后的利贞：”黄耳金铉”。希望我们国家的改革可以做到鼎卦上九所说，“鼎玉铉，大吉，无不利”。&lt;/p&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry><entry><title>仰融：融资和融合</title><link href="https://yx-peipei.github.io/reading/%E4%BB%B0%E8%9E%8D.html" rel="alternate"></link><published>2020-01-01T00:00:00+08:00</published><updated>2020-01-01T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-01-01:/reading/仰融.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;世事的起伏本来就是波浪式的，人们要是能够趁着高潮一往直前，一定可以功成名就，要是不能把握时机，就要终身蹭蹬，一事无成。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知晓仰融这个人是在读吴晓波的《激荡三十年》时，这句仰融曾经背诵过的莎翁名言给了我很大震撼。或许因为破军命格，总想着做这些事情，所以我对经历大起大落、性情豪爽、左右逢源又充满神秘色彩的仰融一直心向往之。所以在亚马逊书店乱逛时看到了这本小书《谜者仰融》便立即买下，本打算作为通勤地铁读物，后来竟做了几页笔记，因为这个人（的融资手段），真的需要拿出纸笔细细研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你问我谁是仰融，我会说他是中华轿车的创始人，在90年代末本世纪初炙手可热；他从炒股票做起，白手起家创建了华晨汽车系，但因为与政府国有资产产权纠纷仓皇出走美国，华晨王国就此萎靡不振；如果你问我这本书给了我什么启发，我会阐述下面三点：&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="_1"&gt;金融是手段&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;虽已感受到金融的本质是促进资本流通，但从未见识过一直圈外人会把金融这个工具用得如此炉火纯青。当我们普通人手头紧时，或去炒股希望买低卖高赚一笔，或去找朋友借钱或去银行贷款，这些都叫做金融。而对仰融而言，当他手头紧时，或成立一家公司再包装上市在二级市场公开募资，或买一家已上市公司把它掏空作为融资壳公司。普通人贷款凭靠的是自己的信用，抵押的是自己的已有资产；仰融融资凭靠的是自己广泛的人脉和三寸不烂之舌，抵押的是公司的未来赢利点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仰融是最早一批进入股市的淘金者，在1986年上海开始发行股票时，仰融就如同其他炒股客一样 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;世事的起伏本来就是波浪式的，人们要是能够趁着高潮一往直前，一定可以功成名就，要是不能把握时机，就要终身蹭蹬，一事无成。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知晓仰融这个人是在读吴晓波的《激荡三十年》时，这句仰融曾经背诵过的莎翁名言给了我很大震撼。或许因为破军命格，总想着做这些事情，所以我对经历大起大落、性情豪爽、左右逢源又充满神秘色彩的仰融一直心向往之。所以在亚马逊书店乱逛时看到了这本小书《谜者仰融》便立即买下，本打算作为通勤地铁读物，后来竟做了几页笔记，因为这个人（的融资手段），真的需要拿出纸笔细细研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你问我谁是仰融，我会说他是中华轿车的创始人，在90年代末本世纪初炙手可热；他从炒股票做起，白手起家创建了华晨汽车系，但因为与政府国有资产产权纠纷仓皇出走美国，华晨王国就此萎靡不振；如果你问我这本书给了我什么启发，我会阐述下面三点：&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="_1"&gt;金融是手段&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;虽已感受到金融的本质是促进资本流通，但从未见识过一直圈外人会把金融这个工具用得如此炉火纯青。当我们普通人手头紧时，或去炒股希望买低卖高赚一笔，或去找朋友借钱或去银行贷款，这些都叫做金融。而对仰融而言，当他手头紧时，或成立一家公司再包装上市在二级市场公开募资，或买一家已上市公司把它掏空作为融资壳公司。普通人贷款凭靠的是自己的信用，抵押的是自己的已有资产；仰融融资凭靠的是自己广泛的人脉和三寸不烂之舌，抵押的是公司的未来赢利点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仰融是最早一批进入股市的淘金者，在1986年上海开始发行股票时，仰融就如同其他炒股客一样，在上海静安区的东湖宾馆租下几个房间专心研究买低卖高的策略。他很快赚到了人生第一个400万。或许对普通人来说，这400万哪怕这不是终点，也是之后”职业“的方向，毕竟这笔钱在当时不是一个小数；而且可以想象在早期的股市，机会如此之多，继续下去肯定大有赚头。但交际圈广泛的仰融很快意识到，股票只是金融内的小打小闹，真正做出一些事情，还是要走实业，于是乎，他找上了赵希友，当时沈阳金杯汽车厂的厂长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;90年代初期，距离改革开放提出十年也过去了，private sector蓬勃发展，相对而言国企的弊端越来越大。与同时期的很多国企一样，赵希友也是为断掉的资金链发愁，哪怕是跟风发行了公司股票，也无人问津。说来股票本质上是一种凭证，只有在对公司发展前景抱有乐观态度的时候才会购买股票，而公司卖出了股票也算是以公司未来前景做抵押吸引资金。企业有了资金才可以扩大生产创造效益。金杯汽车厂是由很多小厂组成，那些小厂大多破旧不堪业绩平平，只有其中的沈阳轿车厂与丰田合作后开发的海狮客车生产线有那么一丝潜力。仰融看中的就是这个盈利点，他的第一步便是以个人名义在香港注册香港华博，同夏鼎铭的海南华银&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;、赵希友的金杯汽车一起合资成立了金杯客车公司。当时为了避免繁琐手续，把注册资金定为2998万&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ，而且为了避免意识形态纠纷，被说成个人侵吞国家财产，仰融把自己的股份定为25%。接下来就是为金杯客车进一步融资，仰融计划赴美上市&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ，但有两个问题需要解决：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;金杯客车是国有企业，若整个在纽约上市，势必会被人指控为资本主义侵占国有资产；而金杯客车需要的，倒是一个向外融资的出口；仰融于是想把自己的25%股票拿来上市，但并无个人机构上市的先例。于是仰融注资”中国金融教育发展基金会“，以基金会的名义在百慕大成立华晨汽车，赴美上市。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;纽交所规定上市公司，也就是（百慕大）华晨汽车，因为业务属性单一，必须对旗下子公司，也就是金杯客车，有51%绝对控股权，华晨只有25%，夏鼎铭的15%轻易转让解决，因为券商的目的只是套利，只要仰融开的转让价大于之前的投资就好；然而赵希友手中的11%却无法轻易拿到，一旦涉及到国有资产转让，哪怕是当下，谁也不敢掉以轻心，国资委那关也会困难重重。仰融的做法有些”偷梁换柱“，他用华晨的20%股份来换取金杯汽车对金杯客车的11%控制权，虽然这么一换，金杯汽车对金杯客车的股份占有总数不变（49%+20%*51%），但实际控制力变弱，仰融也达到了他对子公司具有51%控制力的上市要求。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;在接下来的造车项目中，仰融更是把他的融资手段使用得炉火纯青。作为一个金融家，他竟有企业家发明新技术的志向，也部分因为国内对私家轿车疯狂的追求造成的市场潜力，仰融开始了他的国产轿车研发。轿车研发的前期投资是一个资金无底洞，因为无数的细节和零部件支持需要先期投入，而仰融的资金流入只有金杯客车的盈利，所以他不得不重出江湖，以公司购买和重组的方式大量套现。基本思路是这样的：
以华晨集团&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 的名义购买一家经营不善的上市公司（简称B公司，旗下子公司简称b公司；金杯客车简称A公司），取得B公司董事会多数席位，或说服其他董事将B公司的现金用于购买A公司的股票，或者将B公司对小b公司的股权与华晨集团对A公司的股权进行置换。这样子做的目的是为了淡化华晨集团对金杯客车的直接控制，毕竟金杯客车实属国有资产，华晨控制过多会招致不必要的猜忌。但产权模糊确实是中国企业发展的一个毒瘤，虽然这些”红帽子“企业享受国有企业的政策优惠、受益于深厚的政商关系，但另一方面在内部利益分配不均的时候（或者也有可能如同仰融，他试图在宁波造轿车厂但惹恼了沈阳政府，毕竟辽宁方面想在汽车行业中一家独大，地方竞争主义和保护主义在市场化经济前占了上风），哪怕是红顶皇商，也终究逃不过”贫争不过富，富斗不过官“的魔咒。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="_2"&gt;金融家和企业家的区别&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;记得秦朔的一集企业家访谈中，福耀集团&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;老板曹德旺说到，我不搞（除了汽车玻璃之外）别的东西，是因为我很笨，我不懂别的。这句话倒是很难从金融家嘴里说出来。优秀的企业家习惯在产品的每一个细节上精益求精，追求完美到吹毛求疵的地步；然而一个人或者企业的精力有限，这就需要他关起门来创造（董明珠的话）。金融家恰恰相反，他需要走出门去谈。张家需要钱应急，李家正好手里有闲钱，金融家就跟媒婆似的，找对子；试问谁家的媒婆是天天闷在家里的？这媒婆见的人多了，发现除了当红娘，他还能操心公司上市，毕竟上市也是帮公司找手里有钱的主，还能卖自家的理财产品，可能还能帮人清算股票。金融家很少说自己不会什么东西，因为他不需要太会，他只需要知道配对的双方基本要求就可以了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人都在质疑金融家对社会到底有什么贡献，至少在GDP上。正如货币一样，它的基本作用之一是帮助商品流通，金融家作为一个agent，他能以小成本来帮助需要和被需要的人实现配对，他的成本就是开拓和维持人际关系所需要的必要成本。正如一个人有个人属性和社会属性，经济生产也是这样的；金融家代表的是经济的社会属性，企业家则偏向它的个人属性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这一点上，仰融似乎想融合这两者。他深知”汽车是目的，金融是手段“，一时的资本重组只能缓燃眉之急，想要保持资本充盈，需要保证盈利点的健康状态，也就是金杯客车和他的其他轿车生产线的优良品质。他不止一次考察丰田汽车厂、意大利造车企业，引进国外设计理念和生产把关要求，启用老工匠作为各主要生产线的负责人。我不知道他在优化生产线上究竟进步有多少，但至少从思想上他有认清企业家的基本要求。虽然到了最后，中华轿车下线后消费者还是抱怨它小毛病多多，或许因为这个汽车需要关注的细节太多，人无完人吧。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="_3"&gt;政商关系和产权划分&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;中西方在行事方式上的一大区别在于西方人习惯制定框架，把这个框架推广到每一个事情上，拿美国举例，有时候大家会觉得美国人行事很霸权主义，中东的事情插一手、中国的人权要批评，某网红还公开支持法国也去投个想brexit的票。除去地缘政治利益，他们潜意识里就想把美国的民主、美国的价值观推广到世界任何一个国家。中国人处理问题似乎更倾向于走一步算一步，”实践出真知“嘛，什么东西work，先做一个version 1.0，有毛病再修改，之后再推出升级版。不想评价哪个更好，或许解决问题的时候中国人的实践方式会比较suitable，但在开创时就必须参考西方的完整框架理念。在仰融的发家中，他开始本把自己定位成个人投资者入资国有企业，然而他错就错在把自己从投资者上位到拥有者，试图把这个国有企业当成自己企业王国的基石，那真是像是打地基打到别人家，别人一铁锹就把他的大楼铲翻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过说起来也难，回到90年代初期，在国有企业改革中社会大谈到底姓资还是姓社的时候，个人投资者谁有那个胆量把自己在国有企业中的股权订到多数以上；哪怕是在纽约上市，也只能算是以基金会的名义，自己真只能当个托管人或者代言人。仰融算是高明的，在一次次资本重组中，他用股权置换的方式，处心积虑淡化他自己的集团对金杯客车的控制，想在宁波建厂，另起炉灶，但这个新炉灶似乎抢了老东家的柴火。加之与他关系良好的沈阳市委领导在”慕马“贪污案中落马，失去了根基领导的支持，蚍蜉也能撼树。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本想说这篇小文是一总结文，但作为开年第一篇，也算是给自己开个好头，希望自己能够在2020年多深入读些书，多经历多总结多思考。我虽只有一个人生，但书能够让我看到很多很多风景。&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;海南华银案被称为”中国金融第一案“，夏鼎铭也参与其中。为了与仰融组建沈阳客车合资公司并赴美上市，夏鼎铭疑似挪用公款达12亿元，在上市后产权不明晰后与仰融关系恶化，并举报仰融。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;注册资本大于3000万元的企业 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;没有在中国上市时因为股票市场开放初期，市值太小，仰融的10亿金杯上市计划把时任上海证交所所长的尉文渊吓到了。金杯也没有选择在香港上市，倒是之前为准备注册了一家壳公司后改名为华晨集团有限公司。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:3" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;华晨集团其实是个不准确的称谓，时间拉回到金杯客车在香港尝试上市时，仰融在港注册了一家投资公司， &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:4" title="Jump back to footnote 4 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;福耀集团是国内最大的汽车玻璃生产和出口企业，也是第一家在海外建厂的中国厂商。从创建到现在30多年，一直只专注于做汽车玻璃，如今还保持盈利率10%以上的骄人业绩。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:5" title="Jump back to footnote 5 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="reading"></category><category term="Reading"></category></entry></feed>