<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝</title><link href="http://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="http://yx-peipei.github.io/feeds/reading.atom.xml" rel="self"></link><id>http://yx-peipei.github.io/</id><updated>2020-01-01T00:00:00+08:00</updated><entry><title>仰融：融资和融合</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E4%BB%B0%E8%9E%8D.html" rel="alternate"></link><published>2020-01-01T00:00:00+08:00</published><updated>2020-01-01T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-01-01:reading/仰融.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;世事的起伏本来就是波浪式的，人们要是能够趁着高潮一往直前，一定可以功成名就，要是不能把握时机，就要终身蹭蹬，一事无成。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知晓仰融这个人是在读吴晓波的《激荡三十年》时，这句仰融曾经背诵过的莎翁名言给了我很大震撼。或许因为破军命格，总想着做这些事情，所以我对经历大起大落、性情豪爽、左右逢源又充满神秘色彩的仰融一直心向往之。所以在亚马逊书店乱逛时看到了这本小书《谜者仰融》便立即买下，本打算作为通勤地铁读物，后来竟做了几页笔记，因为这个人（的融资手段），真的需要拿出纸笔细细研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你问我谁是仰融，我会说他是中华轿车的创始人，在90年代末本世纪初炙手可热；他从炒股票做起，白手起家创建了华晨汽车系，但因为与政府国有资产产权纠纷仓皇出走美国，华晨王国就此萎靡不振；如果你问我这本书给了我什么启发，我会阐述下面三点：&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="_1"&gt;金融是手段&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;虽已感受到金融的本质是促进资本流通，但从未见识过一直圈外人会把金融这个工具用得如此炉火纯青。当我们普通人手头紧时，或去炒股希望买低卖高赚一笔，或去找朋友借钱或去银行贷款，这些都叫做金融。而对仰融而言，当他手头紧时，或成立一家公司再包装上市在二级市场公开募资，或买一家已上市公司把它掏空作为融资壳公司。普通人贷款凭靠的是自己的信用，抵押的是自己的已有资产；仰融融资凭靠的是自己广泛的人脉和三寸不烂之舌，抵押的是公司的未来赢利点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仰融是最早一批进入股市的淘金者，在1986年上海开始发行股票时，仰融就如同其他炒股客一样，在上海静安区的东湖宾馆租下几个房间专心研究买低卖高的策略。他很快赚到了人生第一个400万。或许对普通人来说，这400万哪怕这不是终点，也是之后”职业“的方向，毕竟这笔钱在当时不是一个小数；而且可以想象在早期的股市，机会如此之多，继续下去肯定大有赚头。但交际圈广泛的仰融很快意识到，股票只是金融内的小打小闹，真正做出一些事情，还是要走实业，于是乎，他找上了赵希友，当时沈阳金杯汽车厂的厂长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;90年代初期，距离改革开放提出十年也过去了，private sector蓬勃发展，相对而言国企的弊端越来越大。与同时期的很多国企一样，赵希友也是为断掉的资金链发愁，哪怕是跟风发行了公司股票，也无人问津。说来股票本质上是一种凭证，只有在对公司发展前景抱有乐观态度的时候才会购买股票，而公司卖出了股票也算是以公司未来前景做抵押吸引资金。企业有了资金才可以扩大生产创造效益。金杯汽车厂是由很多小厂组成，那些小厂大多破旧不堪业绩平平，只有其中的沈阳轿车厂与丰田合作后开发的海狮客车生产线有那么一丝潜力。仰融看中的就是这个盈利点，他的第一步便是以个人名义在香港注册香港华博，同夏鼎铭的海南华银&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;、赵希友的金杯汽车一起合资成立了金杯客车公司。当时为了避免繁琐手续，把注册资金定为2998万&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2" rel="footnote"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ，而且为了避免意识形态纠纷，被说成个人侵吞国家财产，仰融把自己的股份定为25%。接下来就是为金杯客车进一步融资，仰融计划赴美上市&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:3" rel="footnote"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ，但有两个问题需要解决：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;金杯客车是国有企业，若整个在纽约上市，势必会被人指控为资本主义侵占国有资产；而金杯客车需要的，倒是一个向外融资的出口；仰融于是想把自己的25%股票拿来上市，但并无个人机构上市的先例。于是仰融注资”中国金融教育发展基金会“，以基金会的名义在百慕大成立华晨汽车，赴美上市。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;纽交所规定上市公司，也就是（百慕大）华晨汽车，因为业务属性单一，必须对旗下子公司，也就是金杯客车，有51%绝对控股权，华晨只有25%，夏鼎铭的15%轻易转让解决，因为券商的目的只是套利，只要仰融开的转让价大于之前的投资就好；然而赵希友手中的11%却无法轻易拿到，一旦涉及到国有资产转让，哪怕是当下，谁也不敢掉以轻心，国资委那关也会困难重重。仰融的做法有些”偷梁换柱“，他用华晨的20%股份来换取金杯汽车对金杯客车的11%控制权，虽然这么一换，金杯汽车对金杯客车的股份占有总数不变（49%+20%*51%），但实际控制力变弱，仰融也达到了他对子公司具有51%控制力的上市要求。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;在接下来的造车项目中，仰融更是把他的融资手段使用得炉火纯青。作为一个金融家，他竟有企业家发明新技术的志向，也部分因为国内对私家轿车疯狂的追求造成的市场潜力，仰融开始了他的国产轿车研发。轿车研发的前期投资是一个资金无底洞，因为无数的细节和零部件支持需要先期投入，而仰融的资金流入只有金杯客车的盈利，所以他不得不重出江湖，以公司购买和重组的方式大量套现。基本思路是这样的：
以华晨集团&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:4" rel="footnote"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 的名义购买一家经营不善的上市公司（简称B公司，旗下子公司简称b公司；金杯客车简称A公司），取得B公司董事会多数席位，或说服其他董事将B公司的现金用于购买A公司的股票，或者将B公司对小b公司的股权与华晨集团对A公司的股权进行置换。这样子做的目的是为了淡化华晨集团对金杯客车的直接控制，毕竟金杯客车实属国有资产，华晨控制过多会招致不必要的猜忌。但产权模糊确实是中国企业发展的一个毒瘤，虽然这些”红帽子“企业享受国有企业的政策优惠、受益于深厚的政商关系，但另一方面在内部利益分配不均的时候（或者也有可能如同仰融，他试图在宁波造轿车厂但惹恼了沈阳政府，毕竟辽宁方面想在汽车行业中一家独大，地方竞争主义和保护主义在市场化经济前占了上风），哪怕是红顶皇商，也终究逃不过”贫争不过富，富斗不过官“的魔咒。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="_2"&gt;金融家和企业家的区别&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;记得秦朔的一集企业家访谈中，福耀集团&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:5" rel="footnote"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;老板曹德旺说到，我不搞（除了汽车玻璃之外）别的东西，是因为我很笨，我不懂别的。这句话倒是很难从金融家嘴里说出来。优秀的企业家习惯在产品的每一个细节上精益求精，追求完美到吹毛求疵的地步；然而一个人或者企业的精力有限，这就需要他关起门来创造（董明珠的话）。金融家恰恰相反，他需要走出门去谈。张家需要钱应急，李家正好手里有闲钱，金融家就跟媒婆似的，找对子；试问谁家的媒婆是天天闷在家里的？这媒婆见的人多了，发现除了当红娘，他还能操心公司上市，毕竟上市也是帮公司找手里有钱的主，还能卖自家的理财产品，可能还能帮人清算股票。金融家很少说自己不会什么东西，因为他不需要太会，他只需要知道配对的双方基本要求就可以了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人都在质疑金融家对社会到底有什么贡献，至少在GDP上。正如货币一样，它的基本作用之一是帮助商品流通，金融家作为一个agent，他能以小成本来帮助需要和被需要的人实现配对，他的成本就是开拓和维持人际关系所需要的必要成本。正如一个人有个人属性和社会属性，经济生产也是这样的；金融家代表的是经济的社会属性，企业家则偏向它的个人属性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这一点上，仰融似乎想融合这两者。他深知”汽车是目的，金融是手段“，一时的资本重组只能缓燃眉之急，想要保持资本充盈，需要保证盈利点的健康状态，也就是金杯客车和他的其他轿车生产线的优良品质。他不止一次考察丰田汽车厂、意大利造车企业，引进国外设计理念和生产把关要求，启用老工匠作为各主要生产线的负责人。我不知道他在优化生产线上究竟进步有多少，但至少从思想上他有认清企业家的基本要求。虽然到了最后，中华轿车下线后消费者还是抱怨它小毛病多多，或许因为这个汽车需要关注的细节太多，人无完人吧。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id="_3"&gt;政商关系和产权划分&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;中西方在行事方式上的一大区别在于西方人习惯制定框架，把这个框架推广到每一个事情上，拿美国举例，有时候大家会觉得美国人行事很霸权主义，中东的事情插一手、中国的人权要批评，某网红还公开支持法国也去投个想brexit的票。除去地缘政治利益，他们潜意识里就想把美国的民主、美国的价值观推广到世界任何一个国家。中国人处理问题似乎更倾向于走一步算一步，”实践出真知“嘛，什么东西work，先做一个version 1.0，有毛病再修改，之后再推出升级版。不想评价哪个更好，或许解决问题的时候中国人的实践方式会比较suitable，但在开创时就必须参考西方的完整框架理念。在仰融的发家中，他开始本把自己定位成个人投资者入资国有企业，然而他错就错在把自己从投资者上位到拥有者，试图把这个国有企业当成自己企业王国的基石，那真是像是打地基打到别人家，别人一铁锹就把他的大楼铲翻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过说起来也难，回到90年代初期，在国有企业改革中社会大谈到底姓资还是姓社的时候，个人投资者谁有那个胆量把自己在国有企业中的股权订到多数以上；哪怕是在纽约上市，也只能算是以基金会的名义，自己真只能当个托管人或者代言人。仰融算是高明的，在一次次资本重组中，他用股权置换的方式，处心积虑淡化他自己的集团对金杯客车的控制，想在宁波建厂，另起炉灶，但这个新炉灶似乎抢了老东家的柴火。加之与他关系良好的沈阳市委领导在”慕马“贪污案中落马，失去了根基领导的支持，蚍蜉也能撼树。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本想说这篇小文是一总结文，但作为开年第一篇，也算是给自己开个好头，希望自己能够在2020年多深入读些书，多经历多总结多思考。我虽只有一个人生，但书能够让我看到很多很多风景。&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;海南华银案被称为”中国金融第一案“，夏鼎铭也参与其中。为了与仰融组建沈阳客车合资公司并赴美上市，夏鼎铭疑似挪用公款达12亿元，在上市后产权不明晰后与仰融关系恶化，并举报仰融。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;注册资本大于3000万元的企业 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" rev="footnote" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;没有在中国上市时因为股票市场开放初期，市值太小，仰融的10亿金杯上市计划把时任上海证交所所长的尉文渊吓到了。金杯也没有选择在香港上市，倒是之前为准备注册了一家壳公司后改名为华晨集团有限公司。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:3" rev="footnote" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;华晨集团其实是个不准确的称谓，时间拉回到金杯客车在香港尝试上市时，仰融在港注册了一家投资公司， &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:4" rev="footnote" title="Jump back to footnote 4 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;福耀集团是国内最大的汽车玻璃生产和出口企业，也是第一家在海外建厂的中国厂商。从创建到现在30多年，一直只专注于做汽车玻璃，如今还保持盈利率10%以上的骄人业绩。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:5" rev="footnote" title="Jump back to footnote 5 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</summary><category term="金融"></category><category term="读书"></category></entry><entry><title>思考：快与慢</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E6%80%9D%E8%80%83%EF%BC%9A%E5%BF%AB%E4%B8%8E%E6%85%A2.html" rel="alternate"></link><published>2019-01-01T00:00:00+08:00</published><updated>2019-01-01T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2019-01-01:reading/思考：快与慢.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;单位邻桌汤姆大叔提到过，但凡别人推荐给他的书，他一定会读。这对我触动很大，可能自己在读书方面有些清高吧，总觉得周围的人喜欢的书并不能达到我想要的哲学思想高度。但我也知道，我们每个人都活在自己的经历所打造的世界里；眼睛是具有聚焦特质的凸面镜，目光所及之处，视野愈见狭隘。认真跟别人交流，认真阅读别人推荐的书，何尝不是一种开拓视野的经历呢？这本《Thinking, Fast and Slow》是公司举办的一场职业发展座谈会上一位Senior manager推荐的。作者Daniel Kahneman是诺贝尔经济学奖获得者，这书总结了他长达四十年之久的研究成果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初读此书，惊讶于它与CFA三级考试的behavioural finance部分重叠如此之多；更确切地说，CFA考试借鉴了不少Daniel的研究成果。但我在这书中获得的，更多是人们在认知和做决定时行为偏差的起因，从大脑神经学、心理学乃至哲学上。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="two-systems"&gt;Two systems&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;佛家分支很多，然大体之倾向，则在于说明"诸行无常，诸法无我，涅槃寂净"，所谓外界，乃系吾人之心所现，虚妄不实。道家倒没如此悲观，虽承认个人看不清这个世界的真相，但只要心大，“藏天下于天地”，或者如同苏东坡所建议的远离一步，还是能接近世界的真相。Daniel用西方科学典型的系统化研究方式列出了人在认知世界所具有的偏差，包括availability bias, representativeness bias, anchoring bias之类，并且因为信息的偏差所导致的“非理性决定”偏差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从基础上来说，人们受大脑的两个系统指挥：
&lt;em&gt; 系统I是自发运作的，几乎不需要注意力，也不受制于控制力；它是直觉、偏好和信念的支配者
&lt;/em&gt; 系统II需要注意力和判断力，完成一些复杂的数学运算、逻辑分析之类 &lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中列出几个例子以方便我们理解系统I和、II间的区别：
| 系统I | 系统II|
|----------|------------|
|下意识看向突然发音的源头|专注于嘈杂房间里某一个人的讲话|
|完成句子"面包和..."|计算a这个字母在一页文字中数量|
|判断一个物体的远近|维持比平时更快的走路速度|&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;系统I无时无刻不在运作，我们甚至感受不到这一点。结识新朋友时对他的第一印象，有时精准的第六感，眼前似曾相识的路，这都是系统I在不断验证记忆的活动。Daniel称它为cognitive ease，在神经科学中叫做processing fluency，系统I是在重复过程中通过不断验证自己来建立直觉（竟有些叔本华意志说的意味）。诚然，这种直觉在判别对方敌意、对危险信号飞快做出反应时很有效；然而系统I经常会做些僭越之事，而且往往通过替换问题的方式。我们常常会遇到一些情况，比方说对从未去过的地方似曾相识，这便是直觉已过去经历（相同问题）来替代目前街道（目标问题）的表现。系统II可以纠正系统I的偏差，但是它所要求的脑力劳动太过于耗能，人类的原始生存也不需要处理在当今社会中的复杂社会关系产生的认知偏差。这一快一慢之节奏，加之本身接收的信息并非全部完整，所以系统II便任由系统I编织故事，甚至助纣为虐，让自己去相信这个幻觉。&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;系统I编织的故事中还包括我们的世界观。被因果论控制的我们遇事后总会去思考这事情的前因后果。其实这并没有错，但我们往往会找一个“make sense”的解释便以为万事大吉。分居两地的情侣感情出现危机，我们给予的简单粗暴的解释是“异地”，并暗暗决定以后坚决不谈异地恋；2016年Brexit的结果让人大吃一惊，我们便下结论这是由于民粹主义崛起。大众不满是一个主因，但有多少人分析过，外部经济的不景气、政府职能机构对budget的不充分利用，Cameron政治宣传的疏忽诸如此类的因素，难道不也值得细细思量么？所以当Trump上台后，系统I便自我验证民粹主义再次发威，那时全世界报纸populism的分析顿时铺天盖地。神经过敏者如我，还去把2016年二战前德国民粹、西班牙的内战给联系起来，并暗自又多买了一些黄金。两年后的现在看待当时，人们下结论时确实有些武断。很多变化都是缓慢持久的，也需要系统II进行缓慢但持久的分析。&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="associative-memory"&gt;Associative memory&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如果从因果关系上说，这个世界是复杂的，结果未必有理得清的因；那么从彼此相关性上来讲，这个世界也是简单的。书中举了一个例子：看下面两个词
&lt;center&gt;香蕉 呕吐&lt;/center&gt;
大脑在过去这两秒钟产生很多活动。或许脑海里形成有些不愉快的画面，我甚至想到香蕉被微波炉烤过形成的胶状奇葩物；然而这些都没有发生，只有自己的臆想，香蕉和呕吐从来都是不相关的两个词。细思恐极，究竟有多少事情被我们强附了联想偏好和情感。作者还提到，其实这种associative memory，只有很小一部分被直觉所接收，在潜意识里，这种莫名其妙的联系多着去了。所以俗话说：世上本无事，庸人自扰之。我不能说外部物质世界可以完全脱离本体存在，但本体若能减少对外部物质世界的认知扭曲，减少associative memory的次数，那么维持一种客观眼光与平常心态岂非难事？&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;上帝掷骰子&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我的身体由无数细胞组成，每个细胞又可以细分成细胞核、细胞质、细胞膜一些功能性结构，细胞这些结构进一步拆分成各种原子，原子再进一步可分成原子核和电子。那么电子是什么呢？虽然绕原子核运动，电子可不是类似行星的球体，它们是像云雾一样的东西，是概率。只有检测它时，它才变成一个“球体”，有固定的质量，但下一秒中，它又会消失不见，人们根本无法预测它的轨迹。这是量子论很重要的部分；而且我越来越感觉，基本粒子的这种概率法则也是这个人世间的运行法则。&lt;p&gt;
有人说历史是偶然的，比如茨威格在《人类的群星闪耀时》所捕捉的时代人物转折瞬间和因这种偶然性导致的历史转向；有人说历史是必然的，托尔斯泰在《战争与和平》中赞叹是由于劳动人民的淳朴和坚毅打败拿破仑的不合理侵略，而非亚历山大或者库伦佐夫几个英雄可以左右。黑格尔也说历史是合理的，现实也是合理的，不管在我们眼里一些事情有多么荒谬。我的日常工作就是从数据中捕捉这种合理性，建立统计模型以预测未来趋势。可是，这种工作是建立在历史的必然性的基础之上；正如每一个物质都是有概率云组成，我们拿什么来证明，我们所经历的一切，人类所有的历史，不是在上帝所创造的大法则中的某一个可能性呢？如果统计模型的calibration是基于这种“片面”的可能性实现之上，它在预测之时又能如何摆脱根深蒂固的狭隘性？诚然，大数定理可以消除一定的历史随机性，但接下来的世界发展，也仅是一种可能性呀。&lt;p&gt;
更有甚者，人类处理信息本身是有偏差的，Daniel主要讨论了availability bias, anchoring bias, representativeness bias。举例说明，媒体之上各种高大上的经济学家、金融专家在预测下一年形势时，或过多考虑最近几年的大事件影响（avaiiability bias），或把最近的股市惨淡太当回事（anchoring bias），或太在乎某个行业或者国家的特殊性忽略base rate（representativeness bias, 比如说金价上升金矿行业的效益会增加，但其实它忽略了对整体大环境的分析）。这些偏差都会影响直觉，而一般人下判断时会有多少人会反过来对自己的直觉产生质疑？&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;疲惫的历史引力&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;唐诺在《眼前》写到，人类历史尤其是其每一次的胜负结局，总是平庸的。盖世英雄不一定能改变世界，改变世界的也只不过是泛泛之辈。世人常说，乱世出英雄；太平盛世，集体的偏好过于明确，容不下"异类"；混乱动荡之时，社会迎来久违的自由（至少从精神层面），残酷赤裸的角逐随之而来，只有凭借某些机遇，ad hoc的英雄人物才得以凸显。辅佐齐桓公的管仲绝不是春秋时代最厉害的人，他只是幸运遇到了鲍叔，在管仲站错队后替他向公子小白求情；楚国的石乞就没有如此好运，功败垂成的下场是被烹杀。试想若是石乞在朝也有宽宏之人帮他求情，那么楚国是不是会直接一统天下，战国时期就此被跳过呢？&lt;p&gt;
杂志Edge的主编John Brockman邀请一些科学家写下最喜欢的公式，Daniel提供了他自己的：
&lt;p align="left"&gt; 成功 = 才能 + 好运&lt;/p&gt;
&lt;p align="left"&gt; 巨大成功 = 多一点的才能 + 多很多的好运&lt;/p&gt;
好吧，我们其实很多时候不必苛责自己，不走运就是不走运，历史是随机的，想用自己微薄的才能去赌一把并没有错，古人说“三分人事，七分天命”，之后结局如何，就看造化吧。Angus Maddison是当今世界首屈一指的大经济学家，在他的书中对两千多年人类经济史写得洋洋洒洒，但只预测一年的未来经济走势。人类的能力太微弱了，或者说，我们每个人的世界里面，没有真相。&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一位红酒爱好者，我很想最后分享一下书中的一个例子：普林斯顿大学的经济学家Orley Ashenfelter钟爱波尔多红酒，他想预测下一年几个不同酒庄红酒价格。他的方法是把关于今年气温、降雨量，虫害的信息整理起来做一下简单平均（连加权重都没有），预测出的结果竟比各路顶级专家经过品尝后的鉴定都准确。有法国报纸讽刺说，Ashenfelter在做一件没看过电影就给这个电影评分的蠢事；然而，看过了又如何呢？连加权都没有的统计关系，竟比从历史数据分析出来的完美权重公式都准确，也比顶级的专家鉴定值得信赖，这历史，这人生真是一个玩笑啊。&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="经济"></category></entry><entry><title>La Plague</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/La%20Plague.html" rel="alternate"></link><published>2018-07-18T00:00:00+08:00</published><updated>2018-07-18T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2018-07-18:reading/La Plague.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我深深沉迷于加缪的书，很大一部分原因在于当我自以为理解了加缪想表达的意思时，他又以一种直接的口吻来帮助我解读他的另外一层诉求；而那一层意思，正是对人性和真情更深层次的探究。冯友兰提到人生的意义其实是不存在的，人只需要过好这一生；加缪在《鼠疫》中也发出了类似的感慨：“这类事情（被迫分居和希望团聚）有没有意义都无伤大雅，只要符合人们愿望的东西看得见摸得着就够了”。哪类东西呢？不同的角色，不同的追求。让我娓娓道来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事发生在法属阿尔及利亚一个临海省会，阿赫兰。那是一个“既没有鸽子，也没有树木，也没有花园的城市”，毫无色彩甚至有些丑陋。可以想见，人们的生活心不在焉，惯于享受凡人的乐趣：爱女人、爱看电影、爱海水浴；但因为缺乏思考，他们甚至不知道自己拥有爱情。故事开始于主人公里厄大夫在诊所门前的楼梯上发现一只不该出现的死老鼠开始，当时的门房还以此为奇耻大辱，斩钉截铁判定这是小孩子的恶作剧；然而没过多久，门房也跟街上成群死去的老鼠一样：淋巴结肿大，谵语不止，身体扭曲，被鼠疫折磨得筋疲力尽后死去。全城戒严。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们对鼠疫的了解只通过抽象的数字，但数字已经让人毛骨悚然了：公元6世纪的查士丁尼鼠疫夺走拜占庭帝国1/3的人口；14世纪中期的欧洲，大约7000万人在黑死病中丧生；19世纪末广东和印度的鼠疫导致1200万人死亡。这三次灾难都有着改写历史的力量：拜占庭失去了对欧洲大陆的控制权，欧洲封建小国势力重新分配，来自耶路撒冷的阿拉伯势力趁虚而入；第二次黑死病下的欧洲，人们开始对中世纪宗教统治提出质疑，文艺复兴思想由此资生；第三次的广东鼠疫也对中国大厦将倾的清王朝送去致命一击。所以，被鼠疫的阴影笼罩着的阿赫兰，加缪笔下的人们怎能不绝望？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，他们并不绝望，起码在鼠疫刚开始蔓延的时候。小说家的伟大在于虚构中的真实性，收放自如的细节性。封城的那一瞬间，人们首先忍受的不是鼠疫的威胁，而是习惯被打破的不适应；接下来便是一种流放感；是那种一想到与远处亲人重聚的火车不知何能否再开启，那种希望时间倒流的悔恨，或者希望时间飞快流逝的痛苦；但与其说他们在漂浮，不如说他们被遗弃：城内通讯被切断，寥寥无几的电报发文承载不了天各一方的爱请；人变得孤独，与人倾诉却得不到同样强烈的共鸣，因为他的痛苦俯拾即是，他的惆怅人皆有之。然而，这种孤独感和遗弃感并不长久，鼠疫和物资的短缺有一种好处，那就是人人很快就又变得琐碎和斤斤计较了。起初每周几百人的死亡，对于全城二十多万的人口来说，在幸存者心中，鼠疫带来的恐惧似乎并不是全部。但随着疫情的加重，教堂的公墓资源紧缺到连葬礼仪式都变得不再体面，死去的人也失去最后的尊严。人们从谨小慎微的苦楚，变成绝望到像杨朱倡导的那样，有些不顾伦理道德地纵情生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是就主要角色们而言，每个人在面临死亡威胁之时的人生追求便显露出来。这里面有理性严肃的医生里厄，有失意的公务员格朗，有一直尝试明路暗道出城的法国记者朗贝尔，有流浪至此的人道主义和历史学家塔鲁，也有信仰破灭的可怜神甫帕纳鲁。他们在这场进行的战役中的所遇所见，对自己原本的信仰都有或多或少的引人深思的改变。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;宗教与科学&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如果说上帝是爱世人的，那么鼠疫便是上帝派来净化人类罪孽的信使。它使得人们懂得什么是苦楚，但也给人们爱上帝的理由。不需要去治疗那些患者，不需要在意同伴的哀号，上帝终将给他们救赎。神甫帕纳鲁在封城后的第一次布道中这么规劝，以一种高高在上的怜悯语气。但无可否认的是，他善良、博爱，不然不会在塔鲁的救治队缺乏人手时自愿帮忙去近距离照顾鼠疫患者。但是当他亲眼目睹一个孩子历尽痛苦地死亡全过程之时，他变得卑微了：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;神甫轻轻跪倒地上，他在那不知谁发出的持续的哼哼声中，用压低的但仍清晰的声音说道：“上帝，救救这孩子”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;孩子是无辜的，如果说不信教的放荡之徒遭雷击是罪有应得，那么孩子受苦受罪就无法解释。如果一个人申辩说，孩子会享受天国永恒的快乐，那么他怎么肯定永恒的快乐可以补偿人间一时的痛苦。《局外人》中的Mersault在临刑之前仍拒绝神甫的祷告，因为他懂得，我们只有一个人生，阿赫兰的人们只能依靠紧缺的医疗资源和艰辛的疫苗研究去打赢这场与大自然的斗争。对于里厄大夫来说，在受难者面前他只知道救人，除此之外他什么都不知道，也不想去探究这是否是真理，也不想深思为真理献身是不是值得，这是他的本职。如果天地万物的秩序最终归结为一个死字，那么上帝或许宁愿人类不要只相信他，而全力以赴同死亡作斗争，因为上帝在那里不说话，推动世界是意志是矛盾的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;输与赢&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如果说里厄大夫孜孜不倦的救助是他的职责；那么塔鲁的善行则来自于他的人生追求。塔鲁的父亲是法官，但他对父亲的濡慕之情在目睹一场死刑判决之后灰飞烟灭。他怜悯被告，即使被告罪大恶极，但他就是无法忍受一个可怜的男人被他的父亲理性却又冷漠地决定生死。理性的人会说，为了实现没有人杀人的世界，死那几个罪大恶极的人是必要的，那么他一定没有亲眼目睹过法场枪决。所以，以暴制暴的社会不是塔鲁可以忍受的。于是他少年离家出走，离开富裕的生活，为反对这个世界的斗争而斗争。他一生都在追求内心的安宁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但正如我在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/reading/卡拉马佐夫兄弟之一.html"&gt;《卡拉马佐夫兄弟》&lt;/a&gt;中所表达的那样，人生在世，有谁没有间接导致过别人的死亡。且不谈物质方面的竞争，我们每个人都是鼠疫患者，不停地散播自己偏颇的判断、错误的思想。让塔鲁孤独的是，没有人能够承认自己的罪行，真正地否认自己。他试图理解所有人，试图不成为任何人的死敌，以此去寻找生活的安宁。但不成为任何人的死敌，需要高度集中的精神、极其强大的意志力和超于常人的谦逊，而似乎只有死亡才是他的答案。极其疲劳的塔鲁在跟鼠疫的斗争中败下阵来，但他实现了自己的追求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;里厄并没有为他的朋友塔鲁过度忧伤。如果战胜鼠疫意味着”赢“，那也只是赢得认识和记忆而已。里厄认识了鼠疫，可以回忆鼠疫；感受过与塔鲁的友情，可以回忆友谊；虽然妻子死去，但他遇到过爱情，也可以回忆爱情。生活还会再赐予他其他的东西，那些东西也终将会消逝，只留记忆。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_3"&gt;真情与理性&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;失意的公务员格朗是一个简单到有些让人心酸的人。他来自贫穷的家庭，爱上了同样贫穷的邻家姑娘，婚后贫穷乏味的生活又让妻子选择了离去。格朗有一个当作家的梦，每天在工作之余也为之奋斗，尽管他一直都是在修改着同一个句子：”在五月的一个晴朗的早晨，一位苗条的女骑士跨一匹漂亮的阿尔赞牝马，驰骋在布龙涅林苑繁花似锦的条条小径上“。正是这个不善言谈的朴素的老人，在鼠疫发生后毫不犹豫地参与整理患者材料的琐碎，同时默默承受着来自领导的不理解。他的本色只是他的真诚而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者朗贝尔是在鼠疫爆发前来到阿赫兰做采访的，突如其来的封城将他与巴黎的爱人分离。这种爱情的煎熬难以承受，他一直在尝试不同的方法出城，或通过向政府的申请，或通过对城门守卫的贿赂。他并不想与里厄大夫一道，帮助城里人战胜鼠疫，即使他曾志愿参与过西班牙的内战，也是一个勇敢的人。但战争后他对”为理念而死的人们感到厌烦“，他转而认为，”人活着，并为其所爱而死“，因为没有强烈的感情的人，不懂得如何受苦，也不知道如何长久地享受幸福。他似乎与海明威笔下为西班牙内战而牺牲时的罗伯特合为一体，也像罗伯特那样，在最后的关头，在爱情与理念之间，选择了理念。他在逃跑的前一刻选择了留下来奋斗，选择了博爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说理性的人会比较冷漠，然而理性往往发自更为强烈的真情，只是这种感情被坚忍的面容所掩盖而已。安宁的心一直为我所求，在遇到加缪之前，我一直以为安宁来自佛家的无欲无求，来自哲学家看透人生的大智慧；但在《鼠疫》各个小角色身上，我似乎又觉得，安宁发自真正的谦虚，来自于更广阔的胸怀。庄子说，”夫藏舟于壑，藏山于泽，谓之固矣。然而夜半有力者负之而走，昧者不知也。藏小大有宜，犹有所遁。若夫藏天下于天下而不得所遁，是恒物之大情也。“ 既然加缪说”那些想超越人类而去寻求连他们自己都想不清楚的东西的人，谁都没有找到答案“，既然人生的意义无需谈起，既然人不可能无欲无求，那么我就简简单单、大欲大求吧。&lt;/p&gt;</summary><category term="哲学"></category><category term="读书"></category></entry><entry><title>局内与局外</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E5%B1%80%E5%86%85%E4%B8%8E%E5%B1%80%E5%A4%96.html" rel="alternate"></link><published>2018-03-23T00:00:00+08:00</published><updated>2018-03-23T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2018-03-23:reading/局内与局外.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;熟悉又陌生，平淡中夹杂触目惊心，真实到难以置信，从未有任何事情或者经历像加缪的《局外人》给我带来如此强烈直接的矛盾感。上周末在去巴黎度假的火车上读完了这本书，突然发觉，似乎这本书也适合在安静的旅途中阅读，因为再没有什么能比旅游度假更贴近生活却又远离尘嚣了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书以第一人称平铺直叙，通篇没有几句直接对话，也没出现很多人物。主人公姓Mersault，名字到最后都没有说明，仿佛作者从一开始，就把主人公隔绝在故事布局之外。小说以Mersault去养老院参加母亲的葬礼开始。Mersault像是以一个电影摄像师的视角，井井有条得讲述他如何在得知消息后搭车去养老院，与养老院院长进行了什么样的对话，遇见母亲生前的哪些朋友，又如何在守灵夜中睡着因此不得不用咖啡提神。在葬礼当天，他并没有描述他一丝的悲伤、别人一毫的怜悯，他描述最多且最传神的，是阿尔及利亚炙热的太阳和送葬队伍中母亲新任“男朋友”额角滑落的汗水。在安葬完母亲回到家中，Mersault如往常一样，在朋友Celeste开的餐厅吃饭，去市立游泳馆游泳并迅速与一个女同事Marie发展出恋爱关系。Mersault还讲述了不少生活琐事，比如说楼上独居怪老头Salamano的癞皮狗丢失后，他和另外一个邻居Raymond帮老头子寻求警察局帮助，并且在Salamano情绪低落时接待并安慰他。Mersault在Raymond遭遇前女友欺骗后帮他报复前女友；接下来他们俩周末出游时被前女友的兄弟尾随，两伙人在海滩上产生冲突。Mersault开枪打死了对方一个阿拉伯小伙子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主人公一直在以一个局外人的口吻来讲述这两个星期内发生在他周遭的一切，无一丝情绪夹杂，平淡又冷漠。当女友Marie询问Mersault爱不爱她，愿不愿意娶她时，Mersault说这并无区别；当公司老板给yMersault一个去巴黎发展的工作机会，Mersault依然一副无所谓的架势。哪怕帮邻居找狗，替朋友打架，他也是因为别人要求了他就去做的态度。在故事稍后审理他杀人案件的法庭上，检察官总结：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I had no soul, and that nothing that makes a man human, not a single moral principle, could be found within me 【我（指Mersault）没有灵魂，在我身上找不出，一个人之所以为人的任何道德。】&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;检察官说出了我的心声。是的，以任何一个正常的有良知的旁观者来评价主人公，他都是一个冷酷无情的疯子。人们常说，每个人都是自己生活的主宰，其言外之意是不要为自己的过失找借口；黑格尔的必然论也证实了，事情发展到什么地步，正是因为它的因在于此。但如果说Mersault是他自己生活的主宰，似乎不是很恰当，冷漠如他，故事情节的发展他并没有起到一丝推波助澜的作用，就连杀人，也是出于一种在太阳炙烤下自己无法控制情绪的反应。在法庭上，他甚至不能为自己辩护分毫。无论是检察官，他自己的辩护律师，还是双方证人，其实都只是用局外人的认知去判定Mersault究竟是恶贯满盈，还是不慎失足。Mersault像是只因为他们而存在；正是这群人，因为自己的认知宣判了Mersualt的死刑， &lt;strong&gt;in the names of French people（以法兰西人民的名义）&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但Mersualt是唯一活过的人。不分昼夜、无所事事的狱中岁月多么难熬，身为自由人的我们，肯定不难想象，但我们再一次犯下了自以为是的认知错误。正如Mersault所说，当真正囿于三寸之牢后，人便逐渐习惯以一个狱中人来生活。不能抽烟找女人的痛苦，那只为自由人所拥有；狱中的他们，习惯于回忆和想象。回忆用的时间越长，记忆便越发清晰，很多以为忘记的细节都一一展现，细如卧室家具上的纹路刻痕。不再为理想为追求为想象中的未来日夜奔波，只有窗外的海浪声鸟鸣声车笛声一直相随。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在读这本书时一直有一种怪异的感觉。在审判Mersault时，检察官似乎认为他罪证确凿，无可辩驳，而对排在他之后审理的另一桩弑父案更感兴趣。这本书的陈述风格和陀思妥耶夫斯基的《卡拉马佐夫兄弟》如此之像，导致我有一种接在Mersault后面审判的正是卡拉马佐夫家的案子。但不同于陀翁的是，加缪对道德和仁义并不重视，反而执着于对存在的探讨。陀翁以修道院长老之口来散播他对世人的爱，要舍弃自己的躯壳，像对待自己一样对待他人（在这一点上，窃以为与庄子的“藏天下于天下而不得所循”很像），而加缪却认为这副躯壳是唯一真实存在的。Mersault和为他赎罪的牧师都知道，人总是要死，面对死亡人们都会害怕。牧师是用上帝的救赎来安慰自己，死后依然有“自己”的灵魂存在；Mersault只坚持确认的事实，这个确定的人生。逻辑思想也好，感情情绪也罢，一切其实都是毫无意义的虚幻，它们甚至比不上窗外的车笛声来的真实。所以，当他被牧师自以为是的天堂生活所激怒时，他的愤懑以一种“苦涩而愉悦”的方式爆发出来。是的，他是“对”的，他一直是“对”的。他本可以选择另外一种活法：他本可以不把母亲送去养老院，他本可以在母亲的葬礼上为迎合别人的期待表达自己的悲恸，他本可以在老板提出外派要求后离开阿尔及利亚，他本可以在海滩上选择离开避免冲突，但他没有。有什么区别么？人们总是带着一丝情绪半分想象去假设过去，想象未来，殊不知，唯一真实的命运已选择了自己，那就是自己的过去和此刻。每个人都是特殊的，都有特权，每个人都有一死。无需想象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;发泄完所有情绪的他，内心充满了喜悦。在被海风吹来的咸湿的空气里，他享受着夜晚的静谧。他突然理解为什么母亲，在每个生命都逐渐凋零的养老院中，为自己找了一个男朋友。没有任何人，有权利为她的死亡哭泣。他不是她，只有她才是她的局内人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;火车在巴黎停下了，我拖着行李箱走出喧杂的车站大厅，走过SNCF的罢工队伍，穿行于雨果笔下破旧但整齐的Faubourg街区。看着眼前的店铺林立。我感觉，这才是存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="巴黎Faubourg" class="img-responsive" src="/images/20180323巴黎Faubourg.jpg" width="47%"/&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="哲学"></category><category term="读书"></category></entry><entry><title>关于《共产党宣言》的一些经济和哲学的感悟</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E7%BB%8F%E6%B5%8E.html" rel="alternate"></link><published>2017-07-16T00:00:00+08:00</published><updated>2017-07-16T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2017-07-16:reading/经济.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;如果没有误打误撞地开始关注哲学思想，我应该对马克思的《共产党宣言》不会产生任何兴趣。之前总以为它是一本很“红色”的书，大概就是教贫农如何瓜分地主土地，教工人如何谋划游行罢工，教无产阶级如何打倒资产阶级专政云云。但当我开始读基辛格的《大外交》，读到近代欧洲各国的内政和外交时，我发现马克思、费尔巴哈的名字出现地越来越频繁。于是乎我有点好奇，他们的思想真的有改变历史轨迹的力量么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有趣的是，我买这本书完全是出于偶然。那个周末在大英图书馆看书看到闭馆，天气又很热，我就躲到旁边的水石书店避会儿太阳。随手翻开一本书，书不算厚，只有两百九十页，然而光导言介绍就有两百五十页。合上书页一看，竟是与我的祖国关系如此紧密的红色圣经。再仔细一瞧，里面大篇章幅描写黑格尔，正对我的胃口呀。接下来，便是历时两周的手不释卷了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若只就《共产党宣言》而言，我更倾向于把马克思定义成社会学家和经济学家。从社会方面说，马克思先是纵向研究历史上所产生的各个社会形态，指出从奴隶社会到封建社会再到资本主义社会，历史是阶级斗争的历史；在统治和被压迫的阶级之间，或缓和或激烈地，斗争永不停歇，在每一个历史时期结束时，或者一方战胜另一方，或者两方同归于尽。马克思强烈反对着试图在阶级间协商的思想，比如君主立宪，比如资本家提高工人福利，比如国家增加对富人征税；他认为那些措施只不过是治标不治本，他颤栗于把一切现有社会秩序摧毁的共产主义革命力量。再者马克思横向比较欧洲17到19世纪各国的宗教革命和资产阶级革命的差异，比较了当时法国的空想社会主义、德国的王朝社会主义、封建社会主义等不同派别，指出这些披着共产主义外套的思想，只不过是为了自己国家某一小部分的团体利益，与无产阶级联合去抵制资产阶级革命的战术而已。真正的共产主义者，是不分国家和地域的；他以摧毁阶级之分为宗旨，抛弃一切除了维持生存所需的个人财产，不再把劳动作为集聚财富的手段，而是以身践行“the true nature of Man”。真正的共产主义革命，是不为个人利益的，而是，为消除存在人类历史千年之久的阶级斗争的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马克思的历史观是阶级斗争的，是唯物的；但我倒认为历史是理念的历史。每个国家几乎无一例外地进行了从原始社会到奴隶社会封建社会的转变，但每个国家因其文化地理差异，转变方式和时间各有千秋。法国资产阶级推翻波旁王朝的大革命结束后，政局一度混乱不堪，那些试图复辟的贵族阶级和被资产阶级压迫的无产者所提出的思想，传到德国，反倒成了资产阶级推翻普鲁士王朝统治的宣言。而这些宣言，或是源于文艺复兴时期康德的意志说，或是源于卢梭的《社会契约论》，或是源于古希腊的自然法。历史的思想从不会被湮灭，它或许会在千年之后，让一代又一代人为之震撼奋斗乃至献出自己的生命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再回到《共产党宣言》的经济学角度思考。马克思是第一个指出资本主义“万物商品化”和“无休止扩张“的本质特征的人。封建社会的生产资料是固定不变的土地，土地无法无休止扩张，从而经济是收敛的是控制的；资本主义社会的生产资料是流动的可累积的资本。逐利的资本，或是在空间地域上开拓，正如欧洲海外殖民扩张之举，或在时间轴上开拓，正如1836年开始的私人银行系统和随之而来的利息的发明——金钱的时间价值，便是以透支未来预期而实现的现世资本回报。再者，资本家为了在同阶级内部保全自己，不断进行新技术新产品投资，而这些新产品需要新市场。在这种不进而退的达尔文进化论环境中，资本主义的市场随着资本不断扩张，它们突破了国界，突破了人种，突破了时间。新事物的开拓总带有不确定性，而这不确定性，便成为资本主义经济金融危机的内因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在封建社会中，占社会绝大多数的农民匠人们只为了生计奔波。在土地的束缚下，人们形成家庭，男主外，出门种地，为创造价值；女主内，在家哺养孩子，为延续后代。其实这两方面都只是为了此刻生存需求和种族延续需要，两性互补，家庭纽带紧密；逐渐形成的家庭伦理道德体系也具有农耕特征。”君君、臣臣、父父、子子“， 便是以”家庭“为基础的社会分化。在一切可以自给自足的社会中，人们可以”相呴以湿，相濡以沫“，可以”达则兼济天下“，或可以”守望相助，民至老死不相往来“。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来，商品的自由交换带来的资本主义发展以及之后的17世纪的工业革命，以改变劳动方式的手段改变了社会形态和伦理道德。机器的大规模使用解放了价值创造必须使用的人力，在劳动面前，男女、父子第一次被放在平等的位置。封建社会的家庭纽带变得岌岌可危。更深一层的是，人们劳动创造也不再为了自己，更多的价值被集中在资本家手中。像历史上所有的被压迫阶级一样，人再一次被当成工具。这一次更凄惨的是，资本源自社会劳动异化，资本的地位却凌驾于人权之上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到人权，便不得不从哲学角度看资本主义发展。似乎我们又可以把私有财产和黑格尔的绝对精神联系起来。早在欧洲资本主义萌芽的时期，大概十七世纪，法学家、神学家们便就私有财产是否为人的本质权利展开过激烈讨论。著名的《人权和公民权宣言》把私有财产，同自由、安全和阶级反抗放在一起，作为人生而不可剥夺之权利；但财产的平等分配问题又颇为棘手。正如孔子所说，”名不正而言不顺，言不顺而事不成“，若能从根本上证明人的自然意志里不包含私有财产这一项，那么资本家剥夺的工人劳动成果便可以在法律中证明其罪恶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么如何去寻找人的自然意志呢？黑格尔一派一向用逻辑和理性去探究历史，并提出”一切存在的都是理性的，一切理性的都是存在的“。若自古而今的社会形态中存在私有财产一说，那么私有财产便是属于自然意志的现世表达。法学家和神学家分别从卷帙浩繁的罗马法、犹太教旧约、基督教圣经中寻找对财产占有合理性的蛛丝马迹，结果却是自古以来，上帝似乎才是对生产资料的占有者；换言之，我们只是使用者。人们对财产的最初获得，或源于战争掠夺或源于劳动发明，与私有财产的永久性占有没有半点关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;财产在哲学上共有性的证明，使得马克思的共产主义宣言如虎添翼。若仅从资本主义内部缺陷入手，其实并不能证明共产主义是解决问题的答案；若仅从阶级斗争的历史中探究，我们很容易陷入对资产阶级的妥协，最终以不伦不类的共和制度维持表面的风平浪静。马克思所要的，便是共产主义才是解放全人类，不受物质束缚的最终答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，在一切社会制度都被摧毁之后，人们将建立什么的社会呢？历史是重复的，但也是不可逆转的。在经历过物质极大丰富的今日社会后，人民不可能再愿回到仅能满足温饱的旧时代，哪怕旧时代中人与人之间的关系多么淳朴友善；若想继续维持高水平的物质生活，我们不得不借鉴资本家的探险意识，这种探险意识的内在动力不能不是个人利益。最后，一切技术和物质的进步，若不再源于资产阶级的自身努力，而服从于一个国家机器的计划，那么，我们跟在封建社会，又有什么区别？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马克思本人似乎也找不到答案，在他生命的最后十年中，他放弃了《资本论》的编写，反而去研究南美印第安部落的财产分配。而让我感觉最悲伤无助的一句话是著名社会主义经济学家米哈尔 卡莱斯基说的一句话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Yes, we have successfully abolished capitalism; all we have to do now is to abolish feudalism. （是的，我们摧毁了资本主义；我们现在必须并且只能做的，是去摧毁封建主义）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary><category term="思考"></category><category term="哲学"></category><category term="经济"></category></entry><entry><title>意志的表达和求好的人生</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E5%93%B2%E5%AD%A6.html" rel="alternate"></link><published>2017-06-20T00:00:00+08:00</published><updated>2017-06-20T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2017-06-20:reading/哲学.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;天地不仁，以万物为刍狗 ——《老子 道德经》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最初读到这句话，是小时候看玄幻小说《诛仙》时。那时的我不明白此话的意思，但也隐约感受到一种天地不仁不义、万物之挣扎生存的悲苦。后人对“天地不仁”，确有不同的解释。有人说“天地人自然，无为无造，万物自相治理，故不仁也”；也有人说，天地不仁，是因为自身也是盲目的，万物产生发展与消逝只是出于偶然或者必要，并无之前便决定好的目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;道儒两派自始至终都是第一种解释的信奉者，也就是道德出于自然并统治万物。自然的道德下，道家提倡“无为”，儒家提倡“无所为”。道家惟重“无为”，故欲尽废其“有为”，以天然境界为最好，“甘其食，美其服，安其居，乐其俗，……，民至老死，不相往来”； 儒家不废“有为”，“阴阳相磨；天地相荡”，天理无有止境，君子更应“自强不息”，但需无所为而为，即顺应天理，于“为”中求好，好即在活动中，至于活动之成功与失败，则非尽由人力，此所谓“君子居易以俟命”， 此所谓“子罕言利”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于第二种解释，便可归属于唯物论。唯物论者认为一切存在者，无论现象为如何，其本体皆是物理学所研究之物，把一切都归于可被验证的经验，即科学。“天地不仁”，万物“不过”受引力、电磁力和强弱作用的支配罢了；人所感觉之快意，“不过”是大脑分泌的多巴胺之作用；精神“不过”是物质活动之现象；自由“不过”是人心之幻觉。而此等论断，其实很容易被反驳，毕竟人之经验各不相同，并多多少少掺杂主观情感，到底谁之经验可被验证为真？更逞论一切科学的建立都基于假设，譬如光速不变之于现代物理学，譬如阿基米德公理之于现代数学，无论此等科学如何自洽，在我看来，总有空中楼阁之不踏实感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而不管唯心派之庄子，还是唯物派之威廉詹姆士，其共同之处在于他们都对物之 &lt;strong&gt;本体&lt;/strong&gt; 与 &lt;strong&gt;现象&lt;/strong&gt; 的关系提出疑问。我们所逐日接触之事物，果皆如自我所感觉者乎？或者说，是否在变化无常的现象背后，皆有不变的本质？佛家说“诸行无常，诸法无我，涅槃寂净”，所谓现象世界，乃系吾人之心所观，虚妄不实，崇尚“悟空”之境界；庄子对其妻去世亦是“鼓盆而歌”，认为人生与人灭不过是形式的变化而已，正如水遇风而起浪，风过浪停但水仍在，形式只不过是必然的本质在时空中的偶然发生罢了；柏拉图更提出他的理想国，在那个国度中充斥着绝对的概念和理性的不受欲望驱使的灵魂，而我们每个人的世界都是那个理想国的幻影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;绝对的 &lt;strong&gt;概念&lt;/strong&gt; 和相对的 &lt;strong&gt;现象&lt;/strong&gt; 正是本体论所关心的内容。我们常说，万事都不是绝对的，那是针对具体事物和现象所说。譬如一张桌子，它可能下一秒就被当成废柴烧掉，但桌子这一概念，这一“共相”到底是不变的；桌子千千万万，但都是“桌子”这一概念之复制，但具体之物终究不是概念，正如名家之公孙龙所说“白马非马”。事实常多而定义唯一，现象常变而概念永恒，盖此世界，只是彼世界的摹本。无论知识还是艺术，都是人们内心对此等概念摹仿的外部流露罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让我纠结乃至痛苦的，便是叔本华和康德所提出的意志的概念，我欲反驳，却愈加相信。叔本华哲学之主要立论，建立在柏拉图的概念说和印度哲学的虚无说之上。此世界之表面之现象，乃是观念；其内面，物之自身，乃是康德所谓之大意志。意志是世界之本源，乃是永久的欲望，永久的追求，永久的动作，无尽的变化。它的唯一目的，便是自身的表达。吾人之“多”， 便是意志之“一”在时空中的表达而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;细细想来，确实有几分道理。我们似乎都有自我表达的倾向。从物质上说，人对大自然的不断征服改造，人类之间的竞争，国家的战争，都是为了 &lt;strong&gt;自己&lt;/strong&gt; 能够活下去；生儿育女，谁能否定不是基因希望自我不灭的方式？人常说，子女是父母生命的延续；孔子亦言， “父在，观其志；父没，观其行；三年无改于父之道，可谓孝矣”，子子孙孙皆承父志，父的永生不仅体现在血脉上，更在精神上。从精神上则更能体会到这种自我表达的倾向了。“圣人立德，其次立功，再次立言”，立德之影响深远，岂是写几本书所能望其项背？前几日，我还跟阿妈说，人生最大的欲望便是活着，所以我个人特别佩服能为信仰放弃生命之人，比如文天祥，比如布鲁诺。但这些人，不也是在生命的继续表达和精神信仰的表达之间选择了精神么，不也还是没有逃脱意志，作为世界本源，的自我表达的魔咒么？说到底，这世界，只是意志的玩笑罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种意志说，似乎在中西方哲学思想中皆有迹象。黑格尔的哲学系统，也建立与这种绝对精神的现世表达上。绝对精神原为不自觉的统一，但必经发展、冲突、争斗中才能回复其统一状态，但这种失而复得的统一已不是原来状态，而是自觉的统一，于是事物发展的正反合理论便由此而生。中国哲学也说道生万物，接下来“人法地，地法天，天法道，道法自然”，便为了回归自然状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，好的人生，到底是什么？人生而有欲，凡能满足欲者，皆是好的。照此意志说，只有顺应意志的自我体现，才是真正满足欲的，而真正的欲必定不是建立在意志的虚幻的现世表达之上。真正的快乐，应是建立在与 &lt;strong&gt;“人”&lt;/strong&gt; 相宜者之上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，“人”到底是什么？笛卡尔怀疑一切，除了“我”之思想；因此他提出“我思故我在”。在我看来，这未免有些太过于缥缈，毕竟“我”的社会关系和肉体活动也是真实存在于“我”的世界之中。在我看来，“我”是由我自身的连续的记忆构成，我记得我的父母我的邻居我的社会职责，这是属于“我”的，便是“我”的属性。我反对佛家无生的人生，也是由此。无君，无臣，无父，无子，若是由于自身的失意或是其他而抛弃一切社会关系，似乎也不再是真正意义上的“人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，记忆也会出错会被遗忘会被思想篡改，所以我的世界和你的世界不同，正如一个历史学家笔下的历史跟另一个历史学家笔下的历史不同一样。这也是由于，我们的世界皆是概念世界的摹仿，是它被修改的子集；悲观些说，都是些镜中花水中月罢了。但我们也不应由此而失意，谁能说，镜中之花水中之月不美呢？而人的思想能意识到这一点，不也是其伟大之处么？人为真正的好，也就是完全做好一个“人”所进行的奋斗，难道不是人生的意义？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我相信终究不会有人能够提出一个绝对的标准，什么是意志之于“人”的相宜的体现，以及为人之真正快乐该做什么。但若能通过思想的生活，通过对一个“人”所应做之事之不断的学习反思，“欲不失之私，觉不失之蔽”，相信最终离孔子的“随心所欲而不逾矩”也相差不远矣。&lt;/p&gt;</summary><category term="思考"></category><category term="哲学"></category></entry><entry><title>从庄孟哲学谈起</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6.html" rel="alternate"></link><published>2017-04-17T00:00:00+08:00</published><updated>2017-04-17T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2017-04-17:reading/中国哲学.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;历时五个月，终于把冯友兰先生的《中国哲学史》给拿下了。这半年来我一直欣喜于读到的一些大师之作，或是关乎哲学，正如此书；或是关乎历史，比如Will Durant的《Heros of history》；或是关乎外交政治，比如基辛格的《世界秩序》、《大外交》；或是关乎经济金融，比如Mervyn King的《The end of alchemy》。这些人在各自领域均奋斗工作一生，对各自领域的具体知识了如指掌之外，还有完整的思想体系，于是乎他们的作品就有了骨架，而那些理论与细节、那些轶事与趣闻、那些批判与主张，便是依附着这骨架的灵与肉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哲学的历史不好读，其一由于哲学本身便是问题中的问题，已经是极其抽象化的表达，其二由于中国三千多年来思想派系林立，有时差别极其微妙，这就要求读者对各派别的主张有很深刻的理解；其三由于古文的生僻晦涩，在唐之前尤甚。这些都还好说，但是研究一哲学家之哲学，必“知其人、论其世”，汉代以前的还能有《史记》供我参阅，之后的历史没个集大成者之作，那些时期的思想我便只能浅尝辄止了。但是，吸引我读下去的，从来都是“义理之学”，与社会背景关系没那么紧密，而这一方面，对我修身养性还是有很大的启迪作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有朋友说我是个唯心主义者，从我三个月能吃一模一样的午饭就可以看出。虽然我自己没法把这两点联系起来，但学物理出身的我确是唯心主义者。唯心主义者的宇宙观有一种神秘主义色彩，一种所谓“万物一体”的境界。在此境界中，个人与“全”（道家之“道”， 道学之“理”）合而为一，正所谓人我内外之分，俱已不存。区分人我的，只是佛家所说的无明、宋儒所说之私欲。只是在去我去私方法上面，道家用纯粹经验忘我；儒家提倡以“爱之事业”。无我无私，最后与宇宙合一。我欲从庄孟说起，是因为这二人是最早的唯心主义思想家，如庄子曰道在蝼蚁在稊稗在瓦甓在屎溺；孟子云吾善养吾浩然之气者也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么如何证明这种天道与人性本身为一体呢？人人皆知的“人之初，性本善”，便来源孟子的性善说。孟子因人皆有仁、义、礼、智之四端而言性善。人之所以有此四端，性之所以善，正因性乃“天之与我者”。这是孟子性善说的形而上学根据，也是《大学》中修身养性才能治国平天下的理论依据：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所谓“人心惟危，道心惟微，惟精惟一，允执厥中”这，尧、舜、禹相传之密旨也。夫人自有生而梏于形体之私，则固不能无人必矣。然而心有得于天地之正，则又不能无道心矣。日用之间，二者并行，迭为胜负，而一身之是非得失，天下之治乱安危，莫不系焉。是以欲其择之精，而不使人心得以杂乎道心；欲其守其一，而不使天理得以流于人欲。则凡其所行，无一事之不得其中，而于天下国家无所处而不当。——朱熹《答陈同甫书》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;圣人与天地合其德。——《系辞》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;千百年来，儒学佛学道家大师们“千言万语，只是教人存天理，灭人欲”，或言“本无我而妄立一我”，或言私欲蔽人心智。除了不断在理论上加以证明，先师们还提供如何去私欲的修养方法。读来读去，还是认为周濂溪的“静”对我的感触最大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“出淤泥而不染，濯清涟而不妖”，一篇《爱莲说》，使得周敦颐（字濂溪）世人皆知。未曾想到，周敦颐也是一代大儒，宋明道学的先祖。周濂溪著有《太极图》，以明天理之根源，究万物之终始。虽说他的道学起源于对《易经》的研究，但由于《易经》是孔子用君子之道诠释后的《周易》，濂溪便可归于宋儒一类。他用阴阳动静之变来论证了“性善论”，并提出了修养以成圣人的方法，在于主静，在于“无欲故静”。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;圣可学乎？曰：可。曰：有。要乎？曰：有。请问焉。曰：一为要。一者无欲也。无欲则静虚动直。静虚则阴，明则通。动直则公，公则溥。明通公溥，庶矣乎！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;冯友兰先生为诠释这段话举了一个例子。孟子云：“今人乍见孺子将入于井，皆有怵惕恻隐之心，非所以纳交于孺子之父母也，非所以要誉于乡党朋友也，非恶其声而然也。”人乍见孺子将入于井，不假思念，当时即起之恻隐之情，乃系直起；本此而发生之行为，亦是直动。此等直起之念，及本次而发生之行为，无个人利害之见，参于其间，故是公。若此人一转念，则“纳交于孺子之父母”之意，“要誉于乡党朋友”之意，相间而起，此等意即是“欲”，其起非系直起，本此而发生之行为，亦不是直动。此等转念，有个人利害参于其间，故为私，所谓“私欲”也。继而云：“寂然不动者，诚也。感而遂通者，神也”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到“诚”，我便想到《卡拉马佐夫兄弟》中长老规劝老卡拉马佐夫时说的“不要对自己说谎”。我一直在思考一个问题，为什么大家能轻而易举对陌生人施以援手，却做不到持续爱邻人。说到底，其爱人之意便是不“诚”，爱世人只是自己给自己的谎言，其心还是被欲所蔽，或是沽名钓誉，或是自己为自己谋求一种道德的高高在上感。所以修身之前必要“正心、诚意”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再者，“静”与“无为”两者的含义也耐人寻味。黄老之学中的“无为”之道，其意在宇宙间诸事物之变化，皆遵循一定公律，这也是易传的理论根据。在天然界如此，在人事界也如此。在人事界中，社会上诸种变动，皆自然得其必然，应得之结果，吾人只需旁观而已，“无为”是“无所作为”。而周濂溪的静并不是无所作为，心不动不代表不行动，只需做心中所想之事，而心不为私欲所累，便是无为而为，便是合乎天理，便是“至善”。程明道所言：“圣人之喜，以物之当喜；圣人之怒，以物之当怒”，即不黏滞于物，此亦颜回之不迁怒也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以子曰：”吾日三省吾身也“；所以王阳明云：”然欲致其良知，亦岂影响恍惚而悬空无实之谓乎？实必有其事也矣。故致知必在于格物。物者，事也。“人心深处为灵识，此灵识本应于天地道德理气合一，但因人之私欲而自小。为寻求到理之全貌，必不断借助于外事来剖析自己，乃至随心所欲，不逾矩“，乃至“廓然而大公，物来而顺应”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种唯心主义思想，也深植于佛学之中。佛家最主要之理论虽是“诸法无常，诸行无我，涅槃寂净”，它也有“一花一世界，一鸟一天堂”之言。正如《大乘止观法门》所云：“真心能与一切凡圣成体，心体具一切法性。” 但佛家一直饱受儒学批评，正因其“君不君，臣不臣，父不父，子不子”，为逃离现实世界之苦难，宣称一切皆虚幻，说到底，还是有私欲作祟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唯心主义下的义理之说贯穿整本书，也贯穿整个哲学史。一言以蔽之，圣儒们建立不同的假设和理论来劝导世人时时刻刻正心诚意，去除私欲再去看待事物；不流于表面，而要去寻求某种本质。这种本质，便是仁者之仁，智者之智，佛家之“阿赖耶识”，庄子之道，朱熹之理，我一直追求的生命的智慧。&lt;/p&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="哲学"></category></entry><entry><title>历史学家不会悲伤</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6%E4%B8%8D%E4%BC%9A%E6%82%B2%E4%BC%A4.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-12T00:00:00+08:00</published><updated>2016-12-12T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-12-12:reading/历史学家不会悲伤.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;读完&lt;a href="http://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E5%A8%81%E5%B0%94%C2%B7%E6%9D%9C%E5%85%B0%E7%89%B9"&gt;威尔·杜兰特&lt;/a&gt;集毕生研究与思想成就之大成的《历史的教训》后，我内心交织着沧桑与骄傲，竟热泪盈眶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沧桑的是承载了如此多苦难的人类历史终究是一个个人和群体中间物竞天择、适者生存的过程，而面对自然的力量，所有的斗争都渺小到毫无意义；骄傲的是，哪怕知道一切文明都会被下一次的战火所毁灭，人类仍前赴后继地与本能对抗，充实思想与灵魂，去寻求世界大同的终极理想。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;生物学与宗教、战争、道德标准&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;﻿
从生物学上讲，所有的生命是竞争的，是选择的，是必须繁衍的，人类也不例外。竞争来源于本能驱使的＂迎战＂，竞争的动机来自于＂获取＂。当资源丰富时竞争是和平的，当资源短缺时竞争是暴力的。自然并不会因为竞争者的无耻而降罪于胜利者，相反，沾满罪恶之血的胜利者还会受到自然的褒奖。为生存而战的斗争中，有的人在应付生存的各种考验时幸存了下来，人类注定生而不平等。这样看来，鼓励我们团结友爱、提倡生而平等的现代道德思想理念，似乎与自然规律和人类本能背道而驰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生命的竞争在国家层面的表现形式是战争。合作诚然是真实的，但它是一个在更高层次的竞争中的内部战略手段。竞争的群体和竞争的个体有一样的特征：不安全感滋生出贪得无厌、党同伐异、好勇斗狠。我们的潜意识中印刻着千万年前的战争与血泪，不管多么爱和平的人，哪怕是耶稣，都会有一种以暴制暴、以牙还牙的报复思想。一直以来的安稳生活让我低估了和平的来之不易：在过去有历史纪录的3421年，只有268年没有发生过战争。若从三千年的战争史来说，我们所处的时代，真是一个难得可贵的不稳定的均衡状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从选择和竞争的天性上来说，人类首先是自私的；从繁衍的角度来看，人类又是高尚的。哪怕弗洛伊德认为爱即是潜意识内控制欲的外在体现，我们谁都不能否认，爱给社会带来的力量。如果说竞争和选择带来人类社会阶级的分化，那么只有爱才给弱者带来生的希望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这一点上，宗教似乎与爱同源，它让社会最底层的人有了存在的意义和尊严。宗教使穷人安分守己，不去谋害富人。宗教借神袛之言规定了道德标准，但它在尘世的代言人--教会，似乎在维护伦理纲常上不尽人意。教皇似乎总在致力于与君王争权夺势，而非促进社会道德。不断进行的宗教改革运动，也是毁灭其神圣形象的罪魁祸首之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19世纪以来，科技发展日新月异，人们对大厦将倾的宗教的议论依然如火如荼。被理性主义主导的我们，把科学技术视为另一种宗教。但是，科技并未告诉我们去遵守什么样的社会道德标准。关于基因学的伦理讨论日嚣尘上，大家也意识到了科技的两面性。科技是物质的，它忽略了人类灵魂的渴求。大自然中并没有伦理，它对人类的约束太脆弱，以致不能抵抗那些潜藏在文明之中、展现在我们梦境、犯罪和战争中的野蛮。看来，只有当贫穷和罪恶再次席卷大地，科学的名誉扫地之时，才能使得我们重拾对上帝的敬畏。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;历史与政府、社会主义&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;历史告诉我们，政权变更不过权力从一部分少数人手中转移到另一小部分少数人手中罢了。个人的自由必须受到一定约束，政府的首要职责就是建立秩序，有组织地进行暴力。贵族政治的“少数人”由出生决定，神权政治的“少数人”由宗教决定，民主政治的“少数人”由金钱决定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;托克维尔在《旧制度和大革命》中的一个中心思想便是，革命是连续的，哪怕惨烈如法国大革命，革命前后的社会生活、政府工作方式都别无二致。“个人的明智，在于他记忆的连续性，团体的明智则需要其传统的延续”。所以说，唯一的革命，是对心灵的启蒙和个性的提升；唯一的革命家，是哲学家和圣人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么革命是如何发生的呢？我们讲到，政府总是被少数人控制，少数人是能力出众的那一群人。财富的集中，便是能力集中的自然结果。专制体制会延缓集中速度，民主政体因为允许最大程度的自由，反而会加快这一进程。当众多穷人的力量与少数富人的能力势均力敌之时，便是社会平衡状态摇摇欲坠之际。历史或通过谈判和平解决，或通过暴力解决分配。社会主义便是资本主义面临危机之际的解决方式之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么社会主义到底能不能战胜资本主义呢？我没深入研究过马克思主义思想，不敢姑妄言之，但杜兰特一段话，倒是不明觉厉：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;马克思是黑格尔的不忠实弟子：他将黑格尔辩证法的意思解释成资本主义和社会主义之间的斗争，将会以社会主义的完全获胜而结束。但是，如果黑格尔的正题、反题、合题公式应用于历史，工业革命是正题，资本主义对抗社会主义是反题，那么下一个状态就应是资本主义和社会主义的合题。……东方就是西方，西方就是东方，这一对双胞胎很快就会团聚。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我突然想起之前看过的BBC关于资本主义的系列纪录片的最后，镜头对着华尔街的高楼；主持人说到，这资本主义的大楼最终讲土崩瓦裂，与它的共产主义兄弟一起。&lt;/p&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="哲学"></category><category term="宗教"></category></entry><entry><title>卡拉马佐夫兄弟之一——关于善、恶与道德标准的思考</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E5%8D%A1%E6%8B%89%E9%A9%AC%E4%BD%90%E5%A4%AB%E5%85%84%E5%BC%9F%E4%B9%8B%E4%B8%80.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-25T00:00:00+08:00</published><updated>2016-11-25T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-11-25:reading/卡拉马佐夫兄弟之一.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;真深刻，这本书。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我读的是荣如德先生的译本，读完尾声后，我竟欲罢不能，连译者后记也不放过。荣先生说，许多读者知道这本书是世界文学的一座高峰，一颗明珠，但尝试阅读又半途而废的人大有人在。作为花了一个月坚持读完的人，我不禁有些许自豪；这本书确实难读，不仅因为有不少长篇大论述，而且时不时，这页页纸张就变成了镜子，照出我们所有人内心深处扭曲龌龊的嘴脸，令人毛骨悚然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小说情节很简单：老卡拉马佐夫贪婪好色，独占妻子留给儿子们的遗产，并与长子德米特里为风尘女子格露莘卡争风吃醋。在债务危机与嫉妒之火的双重刺激下，德米特里潜入花园准备杀父，不料被老仆人格里果利发现，情急之中，打伤仆人后逃之夭夭。隐藏在阴暗处的老卡拉马佐夫私生子斯乜尔加科夫打死老卡拉马佐夫并嫁祸于德米特里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;德米特里是一个性情暴躁、挥霍无度、易冲动却又重荣誉的退役军官。他用计谋骗取有钱贵族卡捷琳娜的爱情和臣服，却在欺骗卡捷琳娜的三千卢布并准备与格露莘卡私奔时陷入良心的挣扎。故事中同样重要的还有德米特里的两兄弟：伊万和阿辽沙。伊万是博学多才的青年才俊，接受西方教育和思想浪潮，在科学与宗教之间摇摆不定。阿辽沙是一位宽容仁慈的见习修士，从小崇拜佐西马长老，在长老去世和家庭变故后继续尘世修行，是一位笃定的上帝追随者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先这本书讲了&lt;strong&gt;善与恶&lt;/strong&gt;。当妈妈问我这本书讲了什么东西时，她的第一反应是，“这里的善与恶还用说吗，弑父的米嘉肯定是恶人”，当时我却无法如此干脆。若仅有这简单的故事情节确实这样，但是近70万的字描写的不仅仅是这寥寥数语的谁杀了谁、用什么凶器，而是事无巨细的心里活动和生活背景，他们的思想由与各种不同的人的对话来呈现。先不说老卡拉马佐夫如何对孩子们不管不问，就他“无所不可”与放荡自私的思想行为，&lt;em&gt;“我死后，哪怕洪水滔天”&lt;/em&gt;，照老二伊万的话说，米嘉杀死父亲，仅是 &lt;em&gt;“一条爬虫吃掉了另一只爬虫”&lt;/em&gt; 而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到“无所不可”，这似乎是老二伊万灵魂痛苦的来源。接受了西方先进科学教育的他，开始质疑上帝的存在，从圣经里，也从科技给人的震撼中。在表达他对宗教看法的《宗教大法官》中，他援引了《圣经.新约.马太福音》第四章的内容：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;耶稣被圣灵引到旷野，受魔鬼的试探。耶稣禁食40天后饿了，魔鬼对他说：“你可以吩咐这些石头变成食物。”耶稣拒绝了。魔鬼带他进圣城，叫他站在殿顶上，叫他跳下去。耶稣拒绝了。魔鬼又带他上一座最高的山，将世上万国与荣华指给他看，对他说：“你若俯伏拜我，我就把一切都赐给你。”耶稣也拒绝了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;魔鬼在用三个强大而有智慧的问题试探耶稣。这三个形象汇集了人类本性中所有未解决的历史矛盾：&lt;strong&gt;奇迹、秘密和权威&lt;/strong&gt;。这段话的含义在于：耶稣想走向世界却两手空空，只带着带领人民走向自由的承诺。然而人所需要的正是那些面包、点石成“面包”的神迹；若人们看到天降神迹，人们自会信服耶稣，就如同远古时期人们便是由于畏惧自然的威力而去崇拜自然一样。但是耶稣拒绝了这样的信服，耶稣不愿使人失去自由信仰。耶稣扩大了自由，自此人类开始痛苦，因为他们有了判定善与恶的自由。可是，到头来，人们还是会选择把自由抛弃，因为人们永远不懂得分配。他们需要一个人，那个人能给人们面包，使人们的良心得到安宁；这个人就掌握了人们的自由。随之而来地，这个人定下了尘世的道德标准，把尘世联合成了一个没有争议、和睦共处的蚁穴。悲剧在于，这些制定世俗标准的大人物们，不管是手持权杖的教皇还是统帅千军万马的君王，也是一群权欲熏心之徒，或者说，他们做不到，爱人类胜于爱自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若想摧毁尘世的罪恶，只能从摧毁人们信仰的“上帝”开始。伊万认为，人们能够用理智、意志和科技获得现世的欢乐。理智能使人类不再相信天国，自豪平静地面对死亡；意志使人类克制，不求回报地爱人类；科学技术能够帮助人类不断探索没有边际的自然，然后为我所用：简而言之：每个人都能做尘世人神。一旦推翻上帝，就等于推翻普世的道德标准而去建立以理智为基石的道德秩序。但问题在于，人类的上帝思想根深蒂固了数千年，没再有数千年是无法消除；在“人神”与“上帝”并存的此刻，人神“无所不可”，他们少数人能够通过自己的判断与理智，去制定一套新标准，哪怕在某些地方与上帝的道德标准背道而驰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是在伊万是生活在现行道德标准框住的世界中。在得知其实父亲是被受了自己蛊惑的斯乜尔加科夫杀死之后，想去自首以拯救被冤枉的大哥，但同时又对这一道德义举嗤之于鼻，因为他怀疑道德的存在。在矛盾之中，他得了震颤性谵妄，在幻觉中与魔鬼对话。魔鬼由他的思想而来，并指出他的痛苦就是在于动摇、惶恐、信与不信的思想斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再回到米嘉身上。被别人认定杀父的他，究竟是善是恶？他是不加藻饰的，把善与恶不可思议地糅合在了一起。他既爱文明与席勒，又在酒店里寻衅滋事；他有让人感到舒心甘怡的时候，那仅仅在他自己觉得舒心甘怡的时候。他不喜欢付出，又极端地喜欢获取，任何事情上都容不得别人阻碍他恣意妄为。这个他，其实是千千万万的赤裸的我们，只是他这种冲动需要被控制罢了；这个控制，却是由老二伊万所崇拜的理智来发挥作用。金钱与爱情上的不顺利，把冲动愚蠢的他逼上了绝境。我们再回到他即将对老父下手的复杂的一刻：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;老头儿朝有门通向花园的右边张望，拼命想看清黑暗中有没有人，几乎从窗户里面爬了出来 ... 米嘉躲在一旁窥视，身体纹丝儿不动。令他如此憎恶的老头儿的侧面轮廓、下垂的喉结、钩状的鼻子、冲着邪念奸笑的嘴唇——这一切都被室内从左边斜着射出的灯光所照亮。米嘉骤然觉得怒从心上起，恶向胆边生。“瞧，他就是你的情敌，就是一直在折磨你、逼得你生不如死的那个人！”—— 这是一阵强烈憎恨的冲动，四天前他在亭子里跟阿辽沙谈话，阿辽沙问：“你怎么能说要杀父亲？”他回答时似乎有所预感地曾向阿辽沙提到这种来势凶猛、渴望报复的憎恨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我不知道，我没有把握，”当时他说，“可能不杀，也可能杀。我担心的是，他的那张脸正好在那一瞬间突然使我怒火中烧，我恨他的喉结、他的鼻子、他的眼睛、他那无耻的奸笑。我甚至觉得恶心。这便是我所担心的，我会控制不住自己......”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恶心的感觉在加剧，到了忍无可忍的程度。米嘉已失去自持，忽然从兜里拔出那根铜杵......&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;瞧，米嘉不是一开始就打算杀老父的，直到想杀的那一刻，他也没有意识到自己要杀人。这段描写细想起来也触目惊心。我也有控制不住自己莫名其妙地发脾气，怒火上来时，看什么都不顺眼。这能是那个让我不顺眼的东西引发的失控么？应该不是，而是心里的负面情绪累积到一定程度，需要一个暴力的发泄（记得有一次怒火中烧时竟然把ipod狠狠地砸向地面，事实证明，apple的产品还蛮有质量保证的）。我认为，任何不经预谋的伤害行为都是一种情绪的暴力发泄，这似乎是一种人性的自然流露，此时的理智已被抛到九霄云外。孔老夫子说的修身养性需“克己复礼”，“克己”很好理解，“礼”是什么呢？其实“礼”并不是狭义上的祭祀宗庙之规范，而是“合理”。克己到一定程度，需“合理”地发泄。什么叫“合理地发泄”呢？便是“琴棋书画”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这又引发我的另一个思考，需要发泄的仅是人们在生活中不断累积的负面情绪么？难道在一个无任何负面情绪的人性中就没有阴暗面么？这似乎涉及一个长久的辩题：“人性本善或者人性本恶”。作为一个事物两面性理论的忠实追随者，我是相信其善与恶的共存。书中另一位养尊处优却身患残疾的十二岁的富家小姑娘莉兹似乎印证了我这一点。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“您身上有一股愤激的恶气，同时又有一份单纯的稚气”—— 阿辽沙 《魔崽》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;莉兹是一个只有十二岁的姑娘，她不良于行却比她的妈妈行动果断、做事有条有理。孩子的天性使她经常开阿辽沙的玩笑，阿辽沙也喜欢她。然而她的心中住着一个魔鬼，一个想烧掉一切践踏美好事物的魔鬼。_“就让我养尊处优，别人受苦受穷好了；我吃香的喝辣的，就是不给他们中的任何人”。_人在某些时刻似乎喜欢犯罪，而下一秒，就会为自己前一刻的念头感到恐惧和不齿。陀思妥耶夫斯基把人都看透了，是的，没有人一直都怀揣崇高的理想；更多的是忙于生活的琐碎，琐碎之中，便有可能出现见不得阳光的黑暗念头。人性的善恶如双生子，往往一念之间，便把人推向两个截然不同的道路。如何用理智去选择，是个人智慧；如何在潜意识中反应，便是个人修养。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这里，米嘉是善人还是恶人这个问题已变得不重要。陀思妥耶夫斯基把一切都平摊在那儿，像一个心理与人性的展览，更像一面镜子，帮助我们去挖掘自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对自己的善恶，似乎能用修养去控制，然而，如何面对他人的善恶？便是不评判与宽恕。关于不评判这一点，可以总结为：“你不能当任何人的法官”。作者给出的原因是，谁都不能对罪犯作出裁决，除非这个法官认识到，他自己和站在他面前受审的人是同样的罪人，而且他本人也许首先应对受审者的罪行负责：每个人都是所有人的罪人。这似乎有宗教修行的色彩，然而有趣的是，陀思妥耶夫斯基的这一思想，竟与蝴蝶效应有异曲同工之妙，而19世纪末的没接受过先进科技思想的陀翁竟然有如此高的水平，可见人类的智慧，都是源于生活。陀翁借佐西马长老的临终之言表达：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我年轻的兄长请求小鸟宽恕，看起来好像荒谬，其实是对的。因为这一切好比大洋，一切都在流动，都在碰撞，在一个地方轻轻一拍，会在世界的另一个地方激起反应。——《关于祈祷，关于爱，关于和别的世界的接触》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们所做的每一件事，都在有形无形中对别人产生影响，或大或小，或短暂或久远。对一只小狗拳加脚踢，这个小狗可能就在下一时刻去咬伤一个婴孩；对服务员以礼相待，这位服务员便会心情舒畅，连带影响别的顾客。我没有天下大同的伟大志向，但这确实是充满正能量的待人接物的理念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再转到宽恕上来。这是个老生常谈的话题，在此也无需多谈。但让我无法忘记的是两个宽恕的细节。一个是穷人的孩子伊柳沙恶作剧让狗吞下了一颗带有铁钉的肉，把那条狗折磨致死，却被唯一的朋友郭立亚在道德高处指责；贫困交加的伊柳沙抑郁而死，在临死之前得到了朋友的宽恕，而郭立亚也因为宽恕别人使朋友幸福而终得到了内心的欢愉；另一个是米嘉在被错判刑之后最大的心愿，不是寻求对他公正的判决，而是寻求被他伤害的未婚妻——卡嘉的宽恕，但正是这个卡嘉在法庭上的供词把他推向了地狱。或许小说里的人物还是戏剧化，但是良心对知羞耻的人的重要性，确实是不言而喻的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总体而言，关于善与恶的命题千百年来都是模糊的。人们的信仰，无论是耶稣的基督教还是中国的儒教道教亦或是无神论的马克思主义，最大的作用便是规定了世俗规范和道德约束。在这种约束下去谋取生存，人们才会感到良心的安宁。当这些规范冲突时，便有了信仰的分歧。&lt;/p&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="哲学"></category><category term="宗教"></category><category term="苏联文学"></category></entry><entry><title>Plutocrats-巨富</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E5%B7%A8%E5%AF%8C.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-25T00:00:00+08:00</published><updated>2016-11-25T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-11-25:reading/巨富.html</id><summary type="html">&lt;h2 id="_1"&gt;引言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2016年出现了两次政治“黑天鹅”：英国脱欧和特朗普入主白宫，毫无疑问，它们是社会阶级分化加剧的产物，是草根阶层与精英阶层在民主社会中的厮杀。有媒体说特朗普的胜利标志着权力从精英阶层手中流失；但特朗普本身也是超级精英阶层之一员，他能够帮助美国消除阶级断层，使民主社会中每一个人都有相同机会到达精英阶层么？一本描述在全球范围内的超级精英崛起的书，《&lt;a href="https://book.douban.com/subject/25758308/"&gt;巨富&lt;/a&gt;》，在全球社会不平等加剧的大背景下，读起来相当有趣。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="_2"&gt;社会不平等加剧的表现&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="_3"&gt;之一&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;社会不平等的第一大表现为收入差距的拉大。二战之后，在社会主义的威胁下，美国的富人阶级被迫接受“底特律条约”，即缴纳很高的收入税，当时社会福利也很好。上世纪七十年代，收入前1%的人占社会总收入的10%。然而三十五年后，这一比例达到了35%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;是什么造成了社会不平等加剧？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一是经济自由化影响。上世纪九十年代新兴国家的国家资产私有化，在俄罗斯和墨西哥尤为突出，当时一部分寡头应运而生。这群人在各自领域控制政府职能部门，在总统选举中与政客进行利益交换，寻租现象无所不在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二是宽容的金融监管。金融行业在大萧条时期以后变得平庸，薪资表现平平。但当六十年代的一些银行家发现他们可以不仅帮助客户管钱，还能使钱生钱之后，一些聪明的银行家便趁着战后经济突飞猛进之春风，开始了风险投资，衍生品交易各种金融创新。金融创新从本质上就是想方设法寻找和加大杠杆率；宽容的金融监管却将高风险置之不顾。这种金融监管既来源于当时自由市场思想的盛行，也来源于监管者与被监管者之间暧昧不明的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三是全球化和技术革新。一方面，全球化和技术革新压低劳动成本，西方资本主义中产阶级逐渐与新兴国家中产阶级接轨，高新技术正逐渐取代简单廉价劳动力，社会底层收入相对变少；另一方面，技术革新使得资本积累过程正逐渐往人才知识积累过程靠拢，一些技术极客正逐渐踏进超级精英阶层。同时，全球化和技术革新也把一些超级明星推向巨富阶层，虽然互联网的普及使得传统传媒行业每况愈下，然而以lady Gaga为代表的超级明星正借互联网和全球化之力在全球范围内吸引大量粉丝。这正是罗森效应所述。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_4"&gt;之二&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;社会不平等表现之二是社会的多重性。超级富人阶层正与奥巴马的“社会主义”政府分道扬镳，他们对严苛的税收制度深恶痛绝。处于金字塔顶端的企业家们认为创造大量的就业职位比把钱投入财政无底洞对社会更有益，超高值收入是对他们辛勤劳动的合理补偿。在这种社会观下，他们似乎在做杀鸡取卵之事。中产阶级是消费主力，中产阶级的衰败对他们并不是好事。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="_5"&gt;超级精英是一类什么样的人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;大萧条和二战把历史上的超级精英阶层打乱，但本次镀金时代中形成的超级精英与以往不同。他们是通过自身的辛勤努力、敢于响应社会变革的一群实干家。这群实干家出身或许不高，但接受过顶尖教育；他们享受奢侈的生活，也做有思想的贵族；懂得维持良好的政商关系，但在员工面前有意淡化富人形象，以牛仔裤打扮提高员工干劲儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会流动和变革造就了超级精英的产生，而超级精英正在关闭通往自身阶级的大门。中世纪的威尼斯是地中海的明珠，它通过富人投资船队进行贸易聚集大量财富，每一个人都可能通过自身努力积累与投资财富；但是，当上流阶级达到相对稳定状态，富人们已不愿再冒着从他的阶层中跌落的危险，于是颁布《金书》规定上流社会的名单，自此，富人阶级关上大门。换来的却是，威尼斯的衰败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现如今的社会，上流社会是否已关上大门？或者，它正逐渐打开？机遇在哪里？我又该如何抓住它呢？书中有提到在21世纪中，快速有效地处理数据将会是最重要的技能之一，所以，还是大数据？&lt;/p&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="财富"></category><category term="世界局势"></category></entry><entry><title>杨绛-我们仨</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%BB%A8.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-25T00:00:00+08:00</published><updated>2016-11-25T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-11-25:reading/我们仨.html</id><summary type="html">&lt;h1 id="_1"&gt;读后感&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;促使我买这本书的，是前几天杨绛先生去世时，我在网上读到的她的《一百岁感言》：少年贪玩，青年迷恋爱情，壮年汲汲于成名成家，暮年自安于自欺欺人。人寿几何，顽铁能练成的精金，能有多少？我们曾如此渴望命运的波澜，到最后才发现，人生最曼妙的风景，竟是内心的淡定与从容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我当时就在想，能用这么平和的语句说透一辈子的女子，该有多么的聪慧。果然，她是极聪慧的，她的家族是无锡望族；丈夫钱锺书来自江南钱家，被誉为“全才”；女儿钱瑗自小过目不忘，懂事怜人，长大后果然成为国家栋梁，一手建立起北师大外语教学，并参与全国教材编写。杨绛先生是在亲人全部过世后写下这本回忆录的，文章不长，但字字泣血；语句平和，但我读起来心里阵阵作痛。只有对家人无限的包容和爱，才能有如此入微的观察与描写；也只有这种文字才能直入心底，触及灵魂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她写了在巴黎和牛津的求学生活。看到熟悉的地名，我似乎跟他们有着跨越半个世纪的相遇，而内心却是苦涩的。苦涩的是自己与初恋也像他们一样大街小巷里“格物致知”，在巴黎在伦敦，却不知是否能像他们那样相携一生。对记忆中的他的情愫，跟杨绛先生对那时的生活的娓娓道来，交织在一起，心里感觉到了疼。彩云易散琉璃脆啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她写了他们的归来，上海沦陷后生活的困窘，解放后的思想改造。杨绛对颠沛流离的贫苦生活并无过多的描写，却对家人的描写巨细无遗。或许是因为生活的窘迫在之后的回忆中都不值得一提，或许是因为他们是活在精神中的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活中的点点滴滴也透露出他们如何待人接物。他们一家人清高，不趋炎附势，钱锺书多次拒绝了江青的宴请和改善他们住宿条件的安排，答应出任社科院副院长也是建立在对胡乔木同志的感激之上；他们一家人惜时如金、工作刻苦，在文革之时挤在阿瑗的又阴又脏的宿舍里还坚持大量工作，钱锺书完成了《宋诗选注》的工作（当时并没有全宋诗，钱锺书必须亲自寻找流传下来的宋诗，于卷帙浩繁中挑选出他不忍心就此失传的小诗），杨绛完成了《堂吉诃德》的翻译，钱瑗也是兢兢业业，工作量比别人多一倍还不止；他们一家人严谨啊，钱锺书在翻译毛选时，对毛泽东的一处错误请求指正；他们一家人待人宽厚，再困难的时候，都有领导、年轻人帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;果然是平淡见真。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="_2"&gt;平凡却又触及我心的语句&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;她上车弯腰坐下，一定都很痛很痛，可是她还摇下汽车窗上的玻璃，脱下手套，伸出一手向妈妈挥挥，她是依恋不舍。我的阿圆，我唯一的女儿们，永远叫我牵心挂肚的，睡里梦里也甩不掉，所以我就创造了一个梦境，看见了阿圆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我初住客栈，能轻快地变成一个梦。到这时，我的梦已经像沾了泥的杨花，飞不起来。我当初还想三个人同回三里河。自从失去阿圆，我内脏受伤，四肢也乏力，每天一脚一脚在驿道上走，总能走到船上，与锺书相会。他已骨瘦如柴，我也老态龙钟，他没有力量说话，还强睁着眼睛招待我。我忽然想到第一次船上相会时，他问我还做梦不做。我这时明白了。我曾做过一个小梦，怪他一声不响地忽然走了。他现在故意慢慢儿走，让我一程一程送，尽量多聚聚，把一个小梦拉成一个万里长梦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这我愿意。送一程，说一声再见，又能见到一面。离别拉得长，是增加痛苦还是减少痛苦呢？我算不清。但是我陪他走得愈远，愈怕从此不见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;锺书在巴黎的这一年，自己下功夫扎扎实实地读书。发文自十五世纪的诗人维容读起，到十八、十九世纪，一家家度将来。德文也如此。他每日读中文、英文，隔日读法文、德文，后来又加上意大利文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们沦陷上海期间，饱经忧患，也见到世态炎凉。我们夫妇常把日常的感受，当作美酒般浅斟低酌，细细品尝。这种滋味值得品尝。因为忧患孕育智慧。锺书曾说：“一个人二十不狂没志气，三十犹狂是无知妄人。”他是引用桐城先辈语：“子弟二十不狂没出息，三十犹狂没出息”；也是“夫子自道”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们如要逃跑，不是无路可走。可是一个人在紧要关头，决定他何去何从的，也许是他最基本的感情。我们从来不唱爱国调。非但不唱，还不爱听。但我们不愿逃跑，只是不愿去父母之邦，撇不开自家人。我国是国耻重重的弱国，跑出去仰人鼻息，做二等公民，我们不愿意。我们是文化人，爱祖国的文化，爱祖国的文字，爱祖国的语言。一句话，我们是倔强的中国老百姓，不愿做外国人。我们并不敢为自己乐观，可是我们安静地留在上海，等待解放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《宋诗选注》... 锺书认为不必选的，能选出来也不容易。有几首小诗，或反映民间疾苦，或写人民沦陷敌区的悲哀，自有价值，若未经选出，就埋没了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我沦陷上海当灶下婢的时候，能这样大模大样地读书吗？我们在旧社会的感受是卖掉了生命求生存。因为时间就是生命。在新中国，知识分子的生活都由国家包了，我们分配得合适的工作，只需全心全意为人民服务。我们全心全意愿为人民服务，只是我们不会为人民服务，因为我们不合格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们读书，总是从一本书的最高境界来欣赏和品评。我们使用绳子，总是从最薄弱的一段来断定绳子的质量。坐冷板凳的书呆子，待人不妨像读书般读；政治家或企业家等也许得把人当作绳子使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人世间不会有小说或童话故事那样的结局：“从此，他们永远快快活活地一起过日子。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人间没有单纯的快乐。快乐总夹带着烦恼和忧虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人间也没有永远。我们一生坎坷，暮年才有了一个可以安顿的居处。但老病相催，我们在人生道路上已走到尽头了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一九九七年早春，阿瑗去世。一九九八年岁末，锺书去世。我们三人就此失散了。就这么轻易地失散了。“世间好物不坚牢，彩云易散琉璃脆。” 现在，只剩下了我一人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我清醒地看到以前当作“我们家”的寓所，只是旅途上的客栈而已。家在哪里，我不知道。我还在寻觅归途。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="散文"></category><category term="中国文学"></category></entry></feed>