<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝</title><link href="http://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="http://yx-peipei.github.io/feeds/tag-li-shi.atom.xml" rel="self"></link><id>http://yx-peipei.github.io/</id><updated>2017-09-10T00:00:00+08:00</updated><entry><title>东西方的相似性：前秦时期与前罗马帝国时期浅谈</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/%E4%B8%9C%E8%A5%BF%E6%96%B9%E7%9A%84%E7%9B%B8%E4%BC%BC%E6%80%A7%EF%BC%9A%E5%89%8D%E7%A7%A6%E6%97%B6%E6%9C%9F%E4%B8%8E%E5%89%8D%E7%BD%97%E9%A9%AC%E5%B8%9D%E5%9B%BD%E6%97%B6%E6%9C%9F%E6%B5%85%E8%B0%88.html" rel="alternate"></link><published>2017-09-10T00:00:00+08:00</published><updated>2017-09-10T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2017-09-10:thought/东西方的相似性：前秦时期与前罗马帝国时期浅谈.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;历史总会向我们展示惊人的巧合，不论是从纵向时间上的重复来说，还是横向地域上的比较。这几个月来，我一直沉浸在对这种相似性的琢磨之中，这个相似性发生在公元前三四世纪的欧洲大陆和中华大地之上。在当时的欧洲，罗马军团所向披靡，逐步地统一地中海沿岸广袤的亚非欧大地；在当时的中国，秦国蓄势待发，给我们第一次带来一个统一的帝国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自古至今，没有中国人不为中华民族悠久的历史、深邃的思想文化感到骄傲。生活在公元前五世纪的孔子规定了一整套世俗的思想价值观，这套价值观占据统治地位长达两千年之久；公元前二世纪的秦始皇帝，结束诸侯割据的分裂局面，“车同轨，书同文，行同伦”，泱泱大国气态初现；安定的社会促进了人民思想和创造力的发挥，董仲舒发展儒学思想，与皇权天命结合，从思想上维护了君权体制的稳定性；唯心主义和唯物主义的斗争在东汉王充时期达到白炽化地步；道教、阴阳家也别树一帜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无独有偶，孔子逝世仅几年之后，在与中国相距万里之外的雅典大街上，人们经常会看见一个大胡子青年到处晃悠。他总是喋喋不休，专挑别人思想中自相矛盾的地方，被人踢都不以为意：他就是西方哲学的奠基者：苏格拉底。与孔子相同之处在于，苏格拉底也是现世的，他坚信人性中的美德，同时承认自身的无知。如同儒学思想在孔子、孟子和荀子的手中逐渐完善，逻辑学、伦理学经过了苏格拉底、柏拉图和亚里士多德西方三贤的努力之后，在社会学、科学中发挥出叹为观止的威力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了孔子与苏格拉底的思想有很多相似之处之外，柏拉图，这位苏格拉底的学生，跟孟子，这位孔子思想的传人，在思想学说上，其气象之高明亢爽亦似之。孟子曰“万物皆备于我”，个人之精神与宇宙之精神，本为一体；柏拉图则坚信，不受欲望支配的灵魂，在绝对的概念世界，与神明同在。荀子与亚里士多德亦以沈博之气象似之。荀子生于百家争鸣的战国时期，他一生勤奋好学，批判性比较各学各派，对孟子的“浩然之气”嗤之以鼻，认为天仅是“自然之天”。亚里士多德与他一样，博学广才，在逻辑学、教育学、美学、修辞学、政治学都留下大量著作； 同时也抛弃了老师柏拉图的唯心主义，首次提出“目的”一说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如荀子的学生李斯、韩非子在嬴政一统天下发挥重要作用一样，亚里士多德的学生，传奇的亚历山大大帝，率领马其顿三万虎狼之师，统一希腊，征服波斯，东破印度，北至黑海，南灭埃及；而也如秦始皇去世后秦王朝很快土崩瓦解，亚历山大帝国的辉煌，在他猝死行军帐之后，也烟消云散了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="亚历山大大帝的帝国" class="img-responsive" src=".../images/亚历山大大帝帝国.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们常说打天下容易守天下难，困难不仅在于统治者做不到居安思危，还在于对统治之术的驾驭上。《韩非子》一书中对势与术做了很详细的评论，马基雅维利的《君主论》也在统治之术做了大方面研究，而他主要的研究对象，便是崛起于公元前三世纪的罗马帝国。原因是在维护占领地区稳定性的成就方面，罗马帝国无出其右。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若想讨论罗马帝国如何维护其广袤疆域，还是先说说它是如何发展的。公元前七世纪，也就是春秋时期早期，罗马城建立，当初还仅是意大利半岛上一个不起眼的小村庄。当时的意大利有着五股强大势力：罗马城北部的伊特鲁利亚人（其文明程度已非常先进），意大利中西部的拉齐奥，东南部的萨摩那人， 阿尔卑斯山脉和亚平宁平原的凯尔特人，以及南部的希腊奴隶城邦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="公元前四世纪的意大利半岛" class="img-responsive" src=".../images/Italy_400bC_en.svg.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早期的罗马在几股大势力的鹬蚌相争中渔翁得利；与此同时，希腊本土在亚历山大大帝死后纷争不断，罗马便与那不勒斯的希腊势力联盟，攻打占据意大利南部的其他希腊城邦势力，类似于“近交远攻”。这步棋走得很聪明，若是采取像嬴政那种“近攻远交”，那么罗马就只能得到周围一小部分区域，而意大利南部的希腊城邦势力是归于强大的伊庇鲁斯联盟，若罗马与强者联合攻打近邻，只能兔死狗烹。与近邻联盟的成果在于，虽无法在近处扩张势力，但罗马取得了重要军事港口塔兰托，为之后的海上扩张打下基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗马扩张的重要原因在于两次迦太基战役的胜利。治军严谨、战斗力一流的罗马步兵军团，加上几十年的海军作战训练，一战便拿下了被迦太基人控制的西西里岛；西西里岛成了第一个罗马共和国的海外行省，这一年是公元前241年。三年后，罗马人又占据了科西嘉岛和撒丁岛，与地中海对岸的迦太基成隔海相对之势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="第一次迦太基战役前" class="img-responsive" src=".../images/First_Punic_War_264_BC_v2.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;迦太基的军事统领，战略天才汉尼拔将军，将向罗马人复仇作为一生之目标。他在父兄死后，励精图治，秣兵历马，率领五万步兵、九千骑兵、无数北非象，绕过被罗马人严密巡视的地中海沿岸，从西班牙的比利牛斯山出发，在法国北部的罗纳河饮马；他们路过白雪皑皑阿尔卑斯山脊，进入意大利北部，对罗马展开包抄之势。稍微想象，便能感受当时的悲凉。几万大军背井离乡，行走两千多公里，早已舍弃还乡的梦想。而他们，即使最初获得了几场战役的胜利，但也因深入敌人腹地太久，十年后客死他乡。有趣的是，将汉尼拔视为偶像的拿破仑，也是因为远征俄罗斯，而失去一生的辉煌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不断扩张的疆土，给罗马共和国带来无尽的财富。迦太基亡国后，北非源源不断地给罗马城运送香料、橄榄油、银矿和奴隶；被控制后的西班牙也成是罗马的粮仓。不断积累的共和国财富，给了元老院不断下达征服蛮夷之族命令的军需供给；炽热的政治斗争，也训练了他们狡猾和算计的政治思想。被罗马入侵的疆域，大多生活着未开化的民族。罗马人聪明地以自己的语言训练他们，以文化同化这些人，正如中华民族同化少数民族一样。遇到负隅抵抗的顽固民族，罗马人便展开屠杀；之后却仁慈地给予这个地区的人民以自治权。罗马人深知，一开始的残忍很容易被遗忘；而持续不断的暴政才是祸患。此外，罗马在区域中扮演保护弱小国家的角色，这个角色一是给与他们被信赖的道德美德，二是可以压制强大邻国的野心。待时过境迁，罗马变成了这个区域中唯一之主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="罗马帝国鼎盛时期疆域" class="img-responsive" src=".../images/罗马帝国鼎盛.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;屋大维在征服埃及之后，把罗马共和国改成罗马帝国，政策与汉武帝的加强中央集权有些许类似。罗马帝国又经历了几十年的扩张，军队甚至占领了英格兰岛，在北方修筑了像中国一样的长城。但与汉武大帝一样，连年不断的战争使得国库空虚，加上各地野蛮民族不断侵犯，传染病肆虐，统治阶级骄奢淫逸；新诞生的基督教很快有了穷苦人民的拥护。罗马的旧神再也给不了人民希望，阶级不断分裂下，罗马帝国很快便瓦解了。即使东罗马帝国向基督教妥协，苟延残喘了一千年，但是意大利，直至1871年才重新统一；罗马城，几经战火和蛮族的洗劫，只留下残垣断壁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唏嘘之余，一个疑惑浮现了出来：为什么中华民族在几经沉浮之后仍能保持完整的统一，而罗马帝国却不能？难道是因为地中海把欧亚非大陆隔开？还是因为罗马帝国周边虎视眈眈的野蛮民族？我一直认为，能让一个事物毁灭的东西必出自其内部，外部只能削弱但不能彻底摧毁。一个国家建立的基础在于人民的一致性，所以摧毁这个国家的原因也是人民的自相仇视。在这一点上，中国用儒家思想牢牢控制住了人民，罗马没有做到。遍地黄金的罗马帝国，在如何保障私人财产上倒是做得滴水不漏；但统治者却没有做到让人民永远做他们的羔羊。中国人的思想是现世的，耶稣却许给了穷苦人民一个安详的来世。人们总遗憾中国没有宗教，其实这一点反倒成了维系中华民族统一的重要原因。国家不需要神明的保佑，国家只需要人民对统治者的敬畏。&lt;/p&gt;</summary><category term="哲学"></category><category term="历史"></category></entry><entry><title>平安夜里送给自己一个礼物</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E9%87%8C%E9%80%81%E7%BB%99%E8%87%AA%E5%B7%B1%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%A4%BC%E7%89%A9.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-24T00:00:00+08:00</published><updated>2016-12-24T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-12-24:thought/平安夜里送给自己一个礼物.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我喜欢过节，过节是给平淡生活的一个小期待和小惊喜；我又讨厌过节，因为总是自己一个人过，形单影只的。2015年的圣诞节假期，我在巴黎复习考试，实在忍受不住孤独，平安夜奔去巴黎圣母院，哆哆嗦嗦冻了好久做了个弥撒；今年在大上海做实习，没有教堂可去，也没有人一起发呆。今天在上海独自走街串巷了一整天也是累了，但是脑海里一直在跟自己对话，要送给自己一份什么样的圣诞礼物呢？送一个我今年新学会的词儿吧：珍惜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自打从小起，书内书外全都是教我们要珍惜时间珍惜缘分珍惜万物，可是这些话一没教我们怎么珍惜，二教给小孩子，简直对牛弹琴。我一直认为，经典和名句是写给大人的，只有阅历到了，才读的懂先辈们吃的苦流的泪遭的罪，才听得进那些谆谆教诲。正如前几天读的《战争与和平》那样，只有思考过生命终极意义的人，才读得懂主角皮埃尔的心路历程，而不仅仅是书评中说的他就是个先进的资本主义革命思想者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学金融和经济后有一个进步，就是看什么不再片面局部，总会思考它的成本和与其它东西的关系，所以开始懂得什么叫 &lt;strong&gt;“来之不易”&lt;/strong&gt;。每天日子看似与世无争，细细想来，其实有的是残酷的代价。吃的每口米饭，或许都是从别人嘴里抢来的救命粮；时不时厌恶的课堂，却是从文盲娃娃那边抢来的教育资源；更不用提找到的工作，那肯定是千军万马过独木桥，踹下去多少英雄好汉才抢到的饭碗。人与人之间的根本关系就是竞争，哪怕家庭哪怕合作都是为了在更高层次展开竞争。所以宿命主义的我总说“出来混，肯定是要还的”；妈妈说“厚德载物”，竞争后得到的东西，要扪心自问，自己何德何能认为这东西就永远属于你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这“来之不易”的米饭，这“来之不易”的经历，我们要怎么珍惜？饭可以放在碗里供着不吃，但我们总不能拽住时间使此刻的经历定格吧。这一年里我学到了，珍惜一件东西，首先要时时记住，此物不再有；再者时时反思，此物教会了我什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先打在上海的这一个月说起吧。我一直时时刻刻惶恐地提醒自己，这次量化私募的实习经历有多难能可贵。从今年暑假开始考虑在国内工作以来，我就一直想往量化私募方向走，但对这个东西的热爱程度和了解程度，其实自己也说不清道不明的，不知是否适合自己，不知是否有发展空间。这个实习就是一个任性小姑娘的任性之旅，麻烦了周围不少人，给我上了一堂课，连带着对在上海的工作生活环境也体会了一下。说句实在话，有多少人能像我这样幸运地挑来挑去？我所能做的，除了勤奋工作，只有不断思考不断理清思路，想好下一步该怎么走，不让这么多的关爱付之一炬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再来谈一下此刻让我泪流满面的感情经历。我之前一直以为，忘记一段恋情的良药是开始下一段感情，但&lt;a href="http://baike.baidu.com/view/1184420.htm"&gt;涂磊&lt;/a&gt;说，方法是认真的面对它、总结它。很难很痛，总结的时候经常陷入回忆，不经意间，总能想到卢森堡公园地上斑驳的树影，在树影里我俩躲着乘凉；总能想到康沃尔凛冽的海风，把他的头发高高吹起；总能想到他教给我的一切，哪怕当时被不加掩饰的言语气到内伤。可是这段经历若无端被忘记总是可惜，总结它让我更加了解自己，变得更加沉静更加挑剔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直惊叹于钱锺书先生的博闻强识，他对几十年前看过一遍的东西还记得住。除了超群的记忆力外，这个特长跟他的大厚笔记本也不无关系。我也有做读书笔记的习惯，之前只是为了抄录好句子，现在变成了做读书总结。细细想来，这也是为了珍惜读书时所失掉的时光。有人读书只流于表面，书中的思想也如手中握不住的沙；若真正珍惜这本书、珍惜自己被用掉的精力，不如经常回忆一下总结一下吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有时在想，人们为什么要记录历史。作为一个历史唯物主义者，我不认为先祖们记录历史是为了后人去研究他们，而是为了他们自己研究自己。社会科学研究不像自然科学研究，实验失败后可以重来，社会进步的代价太过沉重，先祖们只能记录下来对过往事件慢慢咀嚼以避免重蹈覆辙。从这一点上看，珍惜自己的经历可以延伸到珍惜人类的历史。在对历史的反思中，有人思考事件，有人思考对事件的思考，所以这里想提一句最近长草的学科：逻辑学。这是一门对思考的进行思考的学科，已经买了黑格尔的&lt;a href="http://baike.baidu.com/view/340170.htm"&gt;《小逻辑》&lt;/a&gt;，期望有所收获。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;处于漂泊状态的我，也喜欢用手机记录生活，或许此刻的所闻所遇，此生不再会有。一方面养成了我所做就做的果断性子，比如今天为了找想吃的西树泡芙跑了上海一个区。寻找途中，我路过了还未改造的旧城，吃到了光绪年间就开业的上海生煎店，碰到了喜欢的香水牌子Jo Malone的超大圣诞树，也见识了一群年轻娃娃大搞cosplay；此外，还跟瀛子在星级餐馆久别重逢、谈天说地。接下来，再写一篇《上海记忆》吧！&lt;/p&gt;</summary><category term="历史"></category><category term="思考"></category></entry></feed>