<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝 - Prose</title><link href="https://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://yx-peipei.github.io/feeds/tag-prose.atom.xml" rel="self"></link><id>https://yx-peipei.github.io/</id><updated>2020-04-19T00:00:00+08:00</updated><entry><title>苏轼</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E8%8B%8F%E8%BD%BC.html" rel="alternate"></link><published>2020-04-19T00:00:00+08:00</published><updated>2020-04-19T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-04-19:/thought/苏轼.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;在人事纠纷中疲惫了一天后，跟同样身患其扰的老板Emil闲聊，他问：When you look back at life one day, what do you imagine you will think about? 我说，如果我无法永远是孩子，如果我不是一条鱼，那么我要过很多人的人生。我希望活出一种人格。一个人，可以很容易用做过的事情来总结，一种人格，只能用那些事情来诠释，无法尽说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼这一个人，就是活出了一种健全的文化人格。康震说他努力做到了“富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈”，少年时在制科考试中一举成名的苏轼，中年时乌台诗案锒铛入狱仍能呼呼大睡的苏轼，出狱后在黄州缺衣少粮还能写出大江东去的苏轼，晚年被一贬再贬贬到海南客死异乡的苏轼，一生都一如既往地坚持着自己的人生的价值观，坚持着自己对国家和民生无比的关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，苏轼的健全更多体现在身性灵各方面的杰出。性格方面，他能够完美的把儒、佛、道之精髓融合在一起，徐州做官时，带头为百姓修大堤；被贬至海南路过广东 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;在人事纠纷中疲惫了一天后，跟同样身患其扰的老板Emil闲聊，他问：When you look back at life one day, what do you imagine you will think about? 我说，如果我无法永远是孩子，如果我不是一条鱼，那么我要过很多人的人生。我希望活出一种人格。一个人，可以很容易用做过的事情来总结，一种人格，只能用那些事情来诠释，无法尽说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼这一个人，就是活出了一种健全的文化人格。康震说他努力做到了“富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈”，少年时在制科考试中一举成名的苏轼，中年时乌台诗案锒铛入狱仍能呼呼大睡的苏轼，出狱后在黄州缺衣少粮还能写出大江东去的苏轼，晚年被一贬再贬贬到海南客死异乡的苏轼，一生都一如既往地坚持着自己的人生的价值观，坚持着自己对国家和民生无比的关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，苏轼的健全更多体现在身性灵各方面的杰出。性格方面，他能够完美的把儒、佛、道之精髓融合在一起，徐州做官时，带头为百姓修大堤；被贬至海南路过广东，还不忘帮当地百姓发明自来水道，这是儒家的胸怀民生；身患重病弥留之际，能喃喃自语出“西方不无，但个里着力不得，着力极差”，这是参透了佛法的空寂；竹杖芒鞋轻似马，此乃庄子之遗风。学识才气方面，他几乎在主要门类里都确认了自己不可摇撼的地位：文学诗词方面自不用多说，唐宋散文八大家有他，豪放派开山门祖是他，赋记铭表各类文体流传下来有几千余篇，光苏轼文集就有实打实一百十五卷；书法方面擅长行楷，列宋代书法四家之首。佛法方面也造诣颇深，我不敢妄议佛法，但从他与当朝大禅师书信往来频繁程度，可见一斑。生活方面，作为一个养生女孩，我很惊讶于他在养生医学方面的融会贯通，比如说他发明的四神丹，连名医康师孟都啧啧称奇，他还开出治内障眼的方子，我暗自想是不是他书也读多了，得开个方子治疗自己的近视眼；大科学家沈括根据他开的方子整理出《苏沈良方》为日常生活的调理宜忌所用。在人际交往方面，他自称是“上可陪玉皇大帝，下可陪讨吃要饭”，虽曾贵为帝师，但也能在村民家蹭人家的酥饼酸酒，抱有一颗赤子之心，才能广结善缘。起外号说俏皮话的功夫也是无人能出其右，河东狮吼是戏谑朋友家妻子的武艺高强，河东本是佛家之语，但夫人一声吼叫，吓得朋友心里发颤，像是被佛师教训一样；司马光为世人著名的外号“鳖厮踢”也是苏大学士起的，用鳖往泥里钻奋不顾身的形象暗讽当朝大宰相的固执刻板。更气人的是，苏轼连做个吃货都是顶级吃货，一个东坡肉自不用多说，自创的白菜萝卜煮鱼也是被人赞为：“此羹超然有高芸，非世俗庖人所能仿佛”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;康震作为一个文学教授，在百家讲坛《苏轼》的talk自然是偏有很强烈哲理和抒情色彩的，但这十集还是多少梳理了一下苏轼的人生历程。他生于1037年宋仁宗景祐，死于1101年宋徽宗建中靖国，终年64岁。从赵匡胤960年立朝到苏轼出生，宋朝已经历经77年，建国时期南征北伐，加之官僚机构冗杂，国库可是“惟存空薄”。范仲淹在仁宗时期就掀起庆历新政改革吏治，王安石也在仁宗后期上万言书勾画改革蓝图。但仁宗没有采纳王安石的政治主张，庆历新政也是“锐之于始而不究其终”，仁宗皇帝也是个恭俭仁恕的好皇帝，所以那时候的宋朝表面风平浪静的，实则江流暗涌风波将起。苏轼就在这种环境下在四川眉山出生长大，与小他三岁的弟弟苏辙一起，接受同是唐宋八大家的老爸苏洵的教育培养。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼在20岁时与弟弟一起进京参加科举，毫无疑问，他们在最难的会考中一举考入进士。康震讲了一个段子，当时的主考官是文坛领袖欧阳修，他在决定名次的时候不知道考生名字，他很喜欢苏轼的这篇《刑赏忠厚之至论》想列为第一，但因为对自己很自信，觉得这肯定是出自自己门下学生曾巩之手，为避人口舌，把无辜的苏轼硬生生降成第二名。我读过这篇文章，引经据典透彻严谨带有《国策》之遗风，再一想自己20岁的时候还是个在南大天天只关心学分绩的丫头，这连比较都显然不够格。康震还提到，苏轼这个进士也不是一般的进士，他在制科考试中证明了自己是南北宋三百年间4万进士的第一名；而小弟苏辙，也是不甘示弱，名列前茅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼在地方历练了几年后被召回中央，才华横溢的他自是被宋神宗看中，想重用他。此时的宋神宗年轻气盛，励精图治决心把积贫积弱的北宋王朝上上下下改革一番。他起用当时已名震天下的王安石实施变法。王安石变法可不是一般的结构体制调整，他从士农工商各个领域都掀了个底朝天，意图自是为天下苍生求福祉。但变法一是极大触犯了固有阶级的既得利益，二是急于求成，三是用人不当。宋朝重文官，但文官精于算计擅长小心眼，改革很快变成了一些投机分子升官发财之路，进而越演越烈演变成党争。苏轼只因为反对王安石的过于激进而被王安石顾忌，无法得到重用已经够郁闷，接下来又受到新党爪牙陷害诽谤。不堪其扰的苏轼便自请外放，想远离朝堂的尔虞我诈。然而树欲静而风不止，何况爱评议政事又擅长舞文弄墨的苏轼也不是颗老实树，几年后又被新党小人抓到小辫子，因“乌台诗案”锒铛入狱，在大牢里生死未卜了五个月。在爱才惜才的王安石、曹太后等各界人士的说项下，神宗才把他放出来，贬到黄州反省过失。堂堂知州变成了黄州武装部九品小官，没俸禄没家属楼没签字权还没自由。这年的苏轼44岁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是这次牢狱之灾，也就是在黄州的窘迫，成就了苏轼，也丰富了中国的精神文化史。苏轼从一个相对比较单调的杰出文化天才变成了一个健全潇洒而又可爱的“人”。他拖家带口来到黄州后，没钱花，就节衣缩食制定理财计划；没地方住，就自己盖屋；没吃的，就跟官府要了东边的一个荒坡，号召全家种地，自封东坡居士，借用佛家名号；没朋友，就“扁舟革履，放浪山水之间，与渔樵杂处”，还与禅门大师往来频繁。其实触动我心的是，搁一般人，遭此大难，遇此落差，不成天借酒消愁寻死觅活的已经算是忍功高强的了，然而苏轼更进一步，他深刻反省自己的过失，引用苏轼自己的话说，他自己平生所做文章，引经据典，高谈阔论，才华横溢，看上去是洋洋洒洒，非常地震慑、有气势，殊不知这些文章大多都是空泛无用的书生之论，与现实生活的实际，切合者甚少。康震进一步讲，苏轼是怎么自我改进的呢，便是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;在读书、写作的过程当中，慢慢地要去掉自己身上那种桀骜不驯的傲气，养成一种稳健端庄的正气，他要在与农夫、村民的交往当中，渐渐地去掉那种尖酸刻薄的小家子气，养成一种宽容、虚怀若谷的大气，他还要在东坡的耕种的劳动过程当中，去掉那种柔弱、缠绵的文人气，养成一种刚毅、坚卓的丈夫气。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还是文学教授的文字更有力量，振聋发聩。发到我心里又激起一波自我反省的涟漪。我本身是个爱琢磨、爱思考、习惯自我反省的人，但跟苏轼这次的自我反省比起来，我多了一番自我苛责，少了一些客观评价；多了一番不达目的誓不罢休的“鳖厮踢”，少了一番此路不通就放弃的游戏人生；喜欢一棍棒抡懵一大片，少一些就事论事的精准。所以我也明白了原来人这一生，是需要这样的打击磨炼才能成就洒脱性格的。苏轼才华横溢，一方面让他初出茅庐就名满天下，但树大招风也受了一辈子受的排挤诽谤。年轻的时候他还会小小报复，比如说写《凌虚台记》去反讽“欺负”他的人，中老年后都不会把那些当回事了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的了不起还在于他对生命和理想本真的坚持；在文学艺术创作上勤勤恳恳，一辈子活了64年，他留给我们后世的书文3000余篇，诗词2000余首，合算下来每两三天便是一篇；这还只是流传至今的，加上被他老婆王闰之在乌台诗案的时候泄愤烧掉了的，不知是不是更让人惊叹。反观我自己，工作肯定没当大官公务缠身的苏轼忙，人际交往肯定没这种朋友满天下的苏轼花的精力多，还经常觉得自己忙碌没时间，实为自己的懒惰开脱。在接人待物方面，苏轼广结善缘，以赤子之心待人，不论身陷囹圄还是位居高堂，总是想着为百姓做些事情。康震讲了一个故事，苏轼在做杭州太守的时候要判一个钱财纠纷的案子，被告是个卖扇子的，借了原告一些钱后没按时还款，因为家里老父亲去世花了些钱，但倒霉的是那年阴雨绵绵扇子卖不出去，现金流断掉了。以法理看来，被告欠钱不还是需要被惩罚，但从情理来说，谁也不忍“逼良为娼”。聪明的苏轼想了一个法子，他給被告的一堆扇子上又是画画又是题诗，把扇子做成了文艺品，还是超高规格的文艺品，扇子很快就被高价哄抢一空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;了解苏轼越多，就越觉得他是个让人舒服的人。什么东西会让人舒服呢？温暖的冬阳，和煦的春风，这些东西，不会太炙热，很平常，很容易让人感到生活的美好。文人的苏轼情趣高雅，在杭州做官，看到西湖被烂泥野草覆盖即将被荒废掉，便组织人力把水草清理走，把烂泥建成苏堤，还不忘在堤上修几个供人休闲游乐的桥；防止农民偷种水草，一般官员或许会修个栏杆封个索道什么的，苏大学士修了几座塔，以名胜的美丽去感化那群想种水草的山民野夫。会种地的苏轼是可爱的，爱吃肉爱喝酒，连贬到惠州没钱买吃的，还要屠夫把剩下的羊脊骨留下来，小火慢慢炖，以吃螃蟹的功夫去扣摸里头的肉。能写出“大江东去”去感叹世事无常，转眼间就写出“小乔初嫁了”来增添一抹人性的风流。就是这种高雅与世俗，思想与物质，潇洒又带有迷茫的苏轼，让人觉得很亲切，但是不流于俗气，会忍不住想接近，但近一步又觉得他离我们更远。这种微妙的情愫，一定会经常伴随着我，疲惫时读读他的"他时一醉画堂前"，失意时念念他的"谁怕，一蓑烟雨任平生"，执著时想想他的“夫台不足恃以长久，而况于人事之得丧，忽往而忽来者”，想放弃时抄抄他的“信于久屈之中，流于既溢之余，博观而约取，厚积而薄发”吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个中国式的健全的文化人格，那么作为深深扎根于中国文化又呼吸着西方自由空气的我，会不会把这种健全演绎成另外一种更加广博的模样呢？&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>I am</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/I%20am.html" rel="alternate"></link><published>2019-12-03T00:00:00+08:00</published><updated>2019-12-03T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2019-12-03:/thought/I am.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;It is not that obvious to understand that when I was reading Yukio Mishima's &lt;the golden="" of="" pavillon="" temple="" the=""&gt;, I was as if reading &lt;my is="" name="" red=""&gt; by Orhan Pamuk; it occurs occasionally that when I was reading Olive's (the murderer in the second book) narratives, I was reading my diary. Both of the two books were the …&lt;/my&gt;&lt;/the&gt;&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;It is not that obvious to understand that when I was reading Yukio Mishima's &lt;the golden="" of="" pavillon="" temple="" the=""&gt;, I was as if reading &lt;my is="" name="" red=""&gt; by Orhan Pamuk; it occurs occasionally that when I was reading Olive's (the murderer in the second book) narratives, I was reading my diary. Both of the two books were the recommendations from my manager Emil, it seems that he knows me quite well about my inclination of self-consciousness. My mind kept jumping from one thing to another when I am quiet, it is a mapping to the fact that when my mind is quiet, my addiction to the jumping or running.&lt;/my&gt;&lt;/the&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Before opening &lt;my is="" name="" red=""&gt;, I browsed some book reviews in Wikipedia (reviews from English-speaking world) and Douban Books (reviews by Chinese), quite a lot people say this book depicted mainly the cultural conflict between the Eastern and the Western, and it is a kaleidoscopic journey to the intersection of art, religion, love, sex and power. The story is quite simple： The Sultan has commissioned a cadre of the most acclaimed artists in his land to create a great book celebrating the glories of his realm. Their task is to illuminate the work in the European style. But because figurative art can be deemed an affront to Islam, and panic erupts when one of the chosen miniaturists disappears. However what I see from the book is a journey to find one's own existence. &lt;/my&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;s
Yes I know that I actually see the world with my mind, my biased mind that is under the deception of eyes at all the time. Everyone perceives this world differently, and the difference of your world and my world are called creativity. It maybe art, it maybe literature, you can even find in the daily talk. But if the world is different for everyone, is there any common world that encapsulated all of our worlds, the Universe, an Allah's world? Could we find the formal and metaphysical mode of thought of the ordinary understanding which begins with a fixed definition of a thing according to its various attributes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If the individualism and the Universalism cannot be reconciled, is that still possible to find the consolation from the acceptance of your deeds by the 'others', say achievements? If not, what could distinguish myself from the 'others'? To me, the distinction between you and me may reside in the knowledge, or in the actions. But the knowledge that I possess are all from the others, as 'Olive' says, '&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;'To know is to remember that you've seen. To see is to know without remembering.' &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In one word there is nothing new under the sun, there is nothing special in my mind. Whenever we think we know anything new, it is from the memory, thus the 'knowledge' is rather a fuse to ignite the inner fire, a joint to connect the different nerve cells. As the result, my memory is not the records of my past, it is 'myself' till today, and as I will live tomorrow, so will it. What's the thing that distinguish myself from the others? The different people that I encounter in the past, the different events that I happened to come across before, were my knowledge, were my memory, and was me. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Therefore I might say Allah's memory is the ensemble of all human's memory. In the group theory, it might be open, which means it can be approximated by a series of people's memory and which also means there is a omnipotency ever existed somewhere above us; it might be closed, which means God does not possess a form, it is rather a symbol of all human being power. One person being ever existed, being ever seen the world, part of the memory was selected and was encapsulated into one's flesh, one's blood, one's mind and will pass through his genes till his descendent. I would like to borrow one sentence that was used to appraise the great sacrifice by the heroes during the revolution: &lt;strong&gt;memory will last, the Hero will never fall.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But if we are merely a pod with a mixture of memory inside, what is the essence of our emotion, our desire and our will? Those things are generated deeply from this shell, it is creative, spontaneous and self-aware. To some extent, those ineffable things are what we could call individualism, they are comparable to Kant's a priori cognition, they are the engine of new style and the creativity. To find my real existence is to find those intangibles, yet to which extent those intangibles are indifferent and independent to the outside world including the past? Could I confirm my own existence when I feel happy to be loved by someone else, say my mummy, in spite of mummy's love is hers therefore by definition, has nothing to do with me? Again as I realised for longtime ago, whenever I clarify something, I drop into a greater confusion. Materiality dialects says it is exactly the second step of change of the form of motion: the continual conflict of the opposites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Some similarities are shared by Olive (the murder in My Name is Red) and Mizoguchi (the pyromaniac in The Golden Temple of Pavillon); both of them are quiet, pride, introspective, tortured by the chase for beauty, and obsessive to the pure self-existence. Olive is quiet, he wanders around without cessation the infinite and winding streets of Istanbul, gazing down the dark of the roads which had been abandoned to jinns, fairies, brigands, thieves , to the grief of fathers and to the sorrow of snow-covered trees; Mizoguchi is a stutter, and his stuttering placed an obstacle between him and the outside world, and his pride made him refuse to make himself understood. Being not understood, they can confirm they are different from others. Both of them have dual personality. In fact, I believe each of us has dual personality, one is for the outside world and the other one is for ourselves. The personality towards outside constitutes the sociability of the human being while the personality towards oneself is what we may called individualism. As Olive says, 'at these times I remembered the holiday celebrations of my childhood during which I was able to be myself along with my kith and kin. Despite all these jokes, kisses and embraces, there was still a silence within me that left me suffering and isolated in the heart of the crowd'. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I often 'find' myself in the crowds. Submerged in the sea of crowd, do I have the same facial expression, the numbness or the tiredness as the man stand besides me? Do I flip my phone or my book in an unconscious way as the lady sits in the corner of the same car in the tube? Crowd is the enemy of the style, the creativity and the richness of the life. I often 'find' my inner spirit fleeing from my body like a bird escaping the cage. My splitt spirit regards my outside spirit as if looking at a show. Submerging in the crowds is like dripping a water-drop in the sea. How might a water-drop demonstrate that it ever existed? Mizoguchi solved it by taking actions, he burned down the golden temple in order to establish a new order of the world. I could peep his puzzle through the Zen story that he mentioned several times in the book: 'Nansen kills the cat'. One day at Nanquan's the eastern and western halls were arguing over a cat. When Nanquan saw this, he took and held it up and said, "If you can speak I won't cut it." The group had no reply; Nanquan then cut the cat in two. Nanquan also brought up the foregoing incident to Zhaozhou and asked him: Zhaozhou immediately took off his sandals, put them on his head, and left. Nanquan said, "If you had been here you could have saved the cat." Killing a cat resembles solving the dilemma by an abrupt action, cutting through the truth and the false by a sharp knife, but he cannot swipe away the existence and beauty of the catty. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;They say the motive of Olive's murder comes from the acute conflict between following Herat's old master's way of painting and surrendering to the Frankish style. Old Herat master follows the older master, I have no chance to look at their work, but from how the Chinese old master paint the emperors, I can feel that all emperors are the same! You cannot recognise them if you encounter them on the street. The Venetian painter and the frankish painter do the opposite,. Being old and connective, Istanbul is a melting pot of the East and the West, one cannot help being influenced in this fusion, in keeping himself believing he is still loyal to Allah and the Sultan. Olive could not bear any doubt about his commitment. So he killed Elegant Effendi and Esther Effendi, and he hide his style when was requested to draw the horse, but the real conflict inside him is can people identify him by his work, or by his action? Has he been ever existed before?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When one water-drop dripping from the sky, it refracts the colourfulness of the world with the aid of sunlight, the image of the world was twisted by its own shape, and the world it presents is different from the worlds reflected by another water-drop. The world realises itself from the reflection or the seeing of one single water-drop; furthermore, being seen by millions of the water-drop, the world reproduces and enrich itself for millions of times. It is just as what I mention at the beginning, everyone perceives the world differently, the way he twists the world is determined by his ancestor's and his own memory, and the twisted world will be returned to the origin, together with the time, changes the orbit of the world. And it is the same as what Olive says about the painting:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ALIF: Painting brings to life what the mind sees, as a feast for the eyes&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LAM: What the eye sees in the world enters the painting to the degree that it serves the mind&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MIM: Consequently, beauty is the eye discovering in out world what the mind already knows&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;When Mizoguchi first glanced at the Golden Temple, he was disappointed; he had poured too many expectations towards this pavilion under the influence of his father's admiration, so that the physical existence of the Golden Temple could in no means satisfies him. However, just he is obsessive stubbornly of the eternity, he is obstinate on the beauty, and the Golden Temple becomes a symbol of the beauty and the eternity. Afterhe found the beauty could not last forever, he would like the beauty to die at its most beautiful moment, he would not endure any decay of the beauty. When the docile friend Tsurukawa died from a truck crash, he thinks it is the best way to disappear, for the purity of Tsurakawa's spirit could only suit the purity of the death, and without doubt it wsa only by such a drastic method that this strange, shadowless young fellow could join both his shadow and his death. Is it also the conflict between the world of concept and the world of the realisation? I don't know, but in the end, both of the two criminals struggles to live. They want to live.&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>我与社会之杂谈一</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E6%88%91%E4%B8%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%B9%8B%E6%9D%82%E8%B0%88%E4%B8%80.html" rel="alternate"></link><published>2019-03-31T00:00:00+08:00</published><updated>2019-03-31T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2019-03-31:/thought/我与社会之杂谈一.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;虽说前阵子去立陶宛是一时兴起之行，但我在Vilnius的一处目的地是Užupio respublika（对岸共和国）。这是一个由一群艺术家在1997年的愚人节自己宣布建立的国家，但正如世界上所有的共和国那样，这个国家也有宪法，但很是啼笑皆非，甚至他们把这么搞笑的宪法法则翻译成35种语言贴于墙上。航说这说了很多等于没说，确实是这样，但细想一下，我们指望宪法说什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="uzupio宪法" class="img-responsive" src="/images/uzupio宪法.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛家说一切皆有法，叔本华说这个世界有自己的意志；对于活着的人来说，存在便是他的法则，一切能让他活下去的便是合“法”的。然而“其他所以养生之具，吾皆赖之，人不可尽为”，所以选择了群居，所以有了约束，但归根结底其本意也是为了保全自己。作为约束的法律，也是人们为了自己的生存可以牺牲掉的最小的自由，不是吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从很久就知道，法律条款也是人定的，而且它随着社会组织形态和经济发展而变化。一夫一妻制是手工劳动精细化的产物，Peter Singer也为同性恋的合法化提出了相应的解释（虽然同性恋无法繁衍后代使得基因的意志无法施展，在意志说上这种行为很扭曲，但同性恋的配对使得与他们同享相似基因的同胞有了更多交配的机会，在基因尺度上这可被意志接受）。另一方面来说，约束我们的社会规范也是我们后天习得，所以约束的应时性就有了延后的弊端。当世俗准则和社会规定不再是当下最佳选择之时，民主社会可以采取宪法修正的和平途径来解决矛盾，暴力一点的，便是冲突和战争了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏格拉底尤其热衷于戏谑社会准则。借物还物本天经地义，但他在与Cephalus辩论时提出一种情形 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;虽说前阵子去立陶宛是一时兴起之行，但我在Vilnius的一处目的地是Užupio respublika（对岸共和国）。这是一个由一群艺术家在1997年的愚人节自己宣布建立的国家，但正如世界上所有的共和国那样，这个国家也有宪法，但很是啼笑皆非，甚至他们把这么搞笑的宪法法则翻译成35种语言贴于墙上。航说这说了很多等于没说，确实是这样，但细想一下，我们指望宪法说什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="uzupio宪法" class="img-responsive" src="/images/uzupio宪法.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛家说一切皆有法，叔本华说这个世界有自己的意志；对于活着的人来说，存在便是他的法则，一切能让他活下去的便是合“法”的。然而“其他所以养生之具，吾皆赖之，人不可尽为”，所以选择了群居，所以有了约束，但归根结底其本意也是为了保全自己。作为约束的法律，也是人们为了自己的生存可以牺牲掉的最小的自由，不是吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从很久就知道，法律条款也是人定的，而且它随着社会组织形态和经济发展而变化。一夫一妻制是手工劳动精细化的产物，Peter Singer也为同性恋的合法化提出了相应的解释（虽然同性恋无法繁衍后代使得基因的意志无法施展，在意志说上这种行为很扭曲，但同性恋的配对使得与他们同享相似基因的同胞有了更多交配的机会，在基因尺度上这可被意志接受）。另一方面来说，约束我们的社会规范也是我们后天习得，所以约束的应时性就有了延后的弊端。当世俗准则和社会规定不再是当下最佳选择之时，民主社会可以采取宪法修正的和平途径来解决矛盾，暴力一点的，便是冲突和战争了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏格拉底尤其热衷于戏谑社会准则。借物还物本天经地义，但他在与Cephalus辩论时提出一种情形，某人在朋友神志清明之时向他借刀，但在还刀之时若朋友神志不清，还刀给他或许会促使他伤害自己或别人，那么这就导致借物还物不再是正义行为。曾国潘的一生便是一个借刀后在还与不还中挣扎了一辈子的人。曾国藩自幼对学业焚膏继晷，对长辈言听计从，青年考得功名，寒门贵子自有了效法平定安史之乱的治世能臣李泌的机会，再加上对道光皇帝的感念，他对清廷可谓忠心耿耿。从青年礼部侍郎时兢兢业业到中年墨垤出山，组建湘勇，镇压太平天国起义，屠师百万，流血千里。更有甚者，他为了筹集饷银，设置厘卡，苛捐杂税，百姓苦不堪言。最终他成功镇压了农民起义，使得清廷得以继续苟延残喘，他自己也加官进爵做到了名满天下，实现了他回狂澜于既倒的儒家理想。但也有后人有做如是评价：“忠桀纣之君，复暴秦之国，为人臣者，虽具血性，亦大不可取也”。我不知道这是不是精英潜在的悲哀，这个制度给与了精英地位和名誉，加之社会伦理对其质疑反叛之心的压制，整个精英阶层都成了聪明的守旧者。毛姆在最后叹息，“Devil can always quote the scripture to his own purpose”，也正是这个意思吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读陀翁的《罪与罚》之时，我时不时会想，若我也有主人公罗佳一样的敏感和遭遇，不堪忍受利欲熏心的放高利贷老太太伊凡诺夫娜的压迫，加之他是法律高材生，本身就对规则合理化保有敏感性，我会不会也成为社会清除害虫的激进分子。太平天国等农民起义的初衷也在于此，为实现“天下人人不受私”的终极理想，屠杀清廷无数将士，包括很多无辜之人；而罗佳只杀了一个人而已。我甚至觉得罗佳比洪秀全杨秀清之流更高尚，后者在得到金陵后就大兴土木，丝毫不顾前方将士为守着他们所谓的成就感而马革裹尸，魂散他乡。反倒犯了杀人罪的罗佳，不仅没有拿走伊凡诺夫娜的财物，还把乡下母亲寄给自己的零用钱拿去帮助索尼娅埋葬他的朋友马美拉多夫。再回到曾国藩身上，他也会觝排异端，任人唯亲，为自家兄弟拔得打入金陵之头功破坏战局。都知道人的高尚不可以用一时的成就来评判，不然就不会有为富不仁的存在；若犯了法的人都比社会精英灵魂高贵，那么我们是不是也该思考一下法律的适用性？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许我们这代人，独生子女的家庭环境造就自私性格，安定的社会环境磨去了反叛精神；沉默而精致的利己主义也是由此而来吧。在我自己成长的路上，见到的事情多了，知道自己的狭隘，也渐渐对很多事情变得没那么计较，说是每个人都有自己的自由，求同存异。在逐渐沉默的过程中，心底却有另一个声音在悄悄的问，知道了不合理的事情还要继续做沉默的羔羊吗？不计较自己的事情叫做随和与宽容，不计较社会的福祉岂不成了为虎作伥？韩愈在《圬者王承福传》中讥笑“独善其身者”：“其为己者过多，为人者也过少矣”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但有时候也会想，我究竟有没有足够的知识和能力去辨别世道的好坏。很多时候觉得世道不公，仅是为济私欲患不得患失而已；在不了解全局和事情缘由的状况下，我只能保持缄默，不是吗？当发现对事情的了解越来越深刻之后，在无法做到更好时，我也只能同情和包容，不是吗？那么，我又能改变什么呢？我深知自己最后极有可能还是会走上前人之路，还是会与芸芸众生一样越来越沉默。易卜生叹息：“每个人对于他所属于的社会都负有责任，那个社会的弊病他也有一份”。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>哲学小思之尽头在安纳西</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%B0%8F%E6%80%9D%E4%B9%8B%E5%B0%BD%E5%A4%B4%E5%9C%A8%E5%AE%89%E7%BA%B3%E8%A5%BF.html" rel="alternate"></link><published>2018-10-23T00:00:00+08:00</published><updated>2018-10-23T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2018-10-23:/thought/哲学小思之尽头在安纳西.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我好想写一篇正常人会写的游记，文章里会有安纳西如银锻一般安静的湖，旁边有温柔相伴的秀美的阿尔卑斯山；有被鲜花环绕的小镇，也有连出门丢垃圾都要打扮得很体面的Anna老太太；文章里还应该提到我是如何费尽周折地到达安纳西，又如何阴差阳错地踏入一家温暖的咖啡店，而咖啡店离卢梭生前住了18年的屋子仅几步之遥，而我正是在这家咖啡店写下此文；文章还会有美美的风景照，连带着被P过的我的倩影。但是，对我来说，最宝贵的收获并不是这些肤浅经不起时光打磨的记忆，而是在那里，我找回了清明的思绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几日跟Lily聊天，提起自己最近的沮丧，不是来自工作压力，而是我似乎陷入了思维的混乱之中，以至于思想之泉开始枯竭；正如我在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/thought/哲学小思之思想的局限性.html"&gt;《哲学小思之思想的局限》&lt;/a&gt; 中所提到那样，我对现在的一切都变得不再确定，不只是对职业的规划和个人生活的打算，还包括之前引以为豪的思想感悟。外在的物质世界享受确实是虚幻的、转瞬即逝的，名誉金钱美貌无一长久，可是如果连同内在的灵魂都一并不再确定，那么我的人生，还剩下什么是真实的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;渐渐地我意识到，我所认为的过去，哪怕只有我一人参与其中的过去，都并非是真实的过去。记忆生成于一瞬间，认识却需要时间。真正的存留必须通过人认真地、郑重其事地、耐心地选择分辨才能完成。我又悲哀地发觉，如今的我们早已丧失认真审视这一美德，反而过度追求信息的广度。谈话再也经不起推敲，解释只需要做到make sense即可，浅尝辄止；人们对直观的电脑手机上图片的需求远远超过对书本文字的渴望 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;我好想写一篇正常人会写的游记，文章里会有安纳西如银锻一般安静的湖，旁边有温柔相伴的秀美的阿尔卑斯山；有被鲜花环绕的小镇，也有连出门丢垃圾都要打扮得很体面的Anna老太太；文章里还应该提到我是如何费尽周折地到达安纳西，又如何阴差阳错地踏入一家温暖的咖啡店，而咖啡店离卢梭生前住了18年的屋子仅几步之遥，而我正是在这家咖啡店写下此文；文章还会有美美的风景照，连带着被P过的我的倩影。但是，对我来说，最宝贵的收获并不是这些肤浅经不起时光打磨的记忆，而是在那里，我找回了清明的思绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几日跟Lily聊天，提起自己最近的沮丧，不是来自工作压力，而是我似乎陷入了思维的混乱之中，以至于思想之泉开始枯竭；正如我在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/thought/哲学小思之思想的局限性.html"&gt;《哲学小思之思想的局限》&lt;/a&gt; 中所提到那样，我对现在的一切都变得不再确定，不只是对职业的规划和个人生活的打算，还包括之前引以为豪的思想感悟。外在的物质世界享受确实是虚幻的、转瞬即逝的，名誉金钱美貌无一长久，可是如果连同内在的灵魂都一并不再确定，那么我的人生，还剩下什么是真实的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;渐渐地我意识到，我所认为的过去，哪怕只有我一人参与其中的过去，都并非是真实的过去。记忆生成于一瞬间，认识却需要时间。真正的存留必须通过人认真地、郑重其事地、耐心地选择分辨才能完成。我又悲哀地发觉，如今的我们早已丧失认真审视这一美德，反而过度追求信息的广度。谈话再也经不起推敲，解释只需要做到make sense即可，浅尝辄止；人们对直观的电脑手机上图片的需求远远超过对书本文字的渴望，而后者才是人类文明进步的标识啊。很多时候，我们会说，‘何必太认真呢’，便草草打发了事情，也欺骗了自己。泰卦的上坤下乾所揭示的应是一个人做事做人的气度吧：“内阳而外阴，内健而外顺，内君子而外小人”。即便我们不用对事情较真，但也应该做到心中有明镜，对事情有全面精准的认识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，即便我们认真地去思考，试图真正认识过去，也不是简单的事情。我们早已习惯周遭的喧哗，仿佛没有别人的存在和回应，自己便毫无意义似的。但清朗的、深邃的目光总是需要适度隔绝成功耀眼的强光，需要把五感暂时封闭起来，让自己整个人尤其是眼睛和耳朵习惯处于、适应于光度较低、声音较微弱的各个角度，一种微光和低语的世界。只有这个的环境，内心的声音才能如泉水一般汩汩流淌而出。这个世界也不应是全然无声的，否则便如同离群索居的哲学家的世界，全然陷入与生活毫无交集的抽象之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而即便有世界上最清朗的思绪和最安静的环境，过去也几乎不可能全然被认识。苏东坡耳熟能详的诗句像是把人生道尽：“&lt;strong&gt;不识庐山真面目，只缘身在此山中&lt;/strong&gt;”。谁能把“过去”和“现在”剥离？考完CFA有不少人问我，CFA有用吗？我又如何能回答，在备考的这一阶段中，某些东西或许已被内化成为今天的“我”；而“我”又如何能知，这种内化会在接下来的人生路上起到什么影响。教父前一阵子带他的第八个教女过来，旨在让我传授下经验，以为我见多识广，会给小朋友们一些宝贵的建议。然而，人生的减法在我身上真是展现地淋漓尽致，见得越多，反而对以前深信不疑的事情都都抱有不确定甚至怀疑的态度。古人总说“盖棺定论”，非要到尽头，才能说出个大概来；教导规矩的覆卦直到上九才说，“视履考祥，其旋元吉”，而上九，一般是指宗庙，指身后的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着世界起舞是简单的、快乐的，莫怪乎在评选20世纪最有影响力的人物中，香奈儿会以如此高票上榜，反而伟大的卡尔*波普尔一类的哲学家榜上无名。谁会对天真无邪的衣服感到压力呢？谁会喜欢专门思考世界善恶、揭示外在享受之虚幻的哲学呢？思考太过于沉重，压力来源于距离，而思考正需要抽离。哲学家都是孤独的人，他们要远离生活才能做到“识得生活真面目”；历史学家都是苍老的人，因为他们要跑在时光之前才能认识当下。我不是历史学家，也不想当哲学家，但想保持对生活的敏感度，必须要适当的抽离；正如只有经历过死亡，才能真正做到热爱生命吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我们总有一种强烈的代入感，即把自己的存在看得太过于重要；这不仅仅表现在传统意义上的狂妄自大，还表现在对别人的过度审视评判之中。所以就有了我刚刚提到的，一个对生活麻木的人，才会无时无刻去观察考量别人，因为只有这样，自己才能成为世界的主角。但我们忘记了，生活是由很多人的相互关系组成，谁都不是主角；太擅长考量别人的我们，也需要把自己从自己的躯体中抽离，以旁观者的角度审视自己。随世界起舞的人都在绝望中迎接自己的尽头，但尽头就在当下，就在自己开始否定自己之时；也只有这样，我们永远也到不了尽头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具有否定之意的否卦很有意思，作为泰卦的变卦，它是内阴外阳。否卦难道不正是我们常常犯的错误吗，外强中干、虚张声势，代入感太强而内心空虚。但另一方面作为否定，它又有一种虚空内心之隐喻。所谓否极泰来，大概是虚怀若谷才能有迎接福祉而来的气量吧。这个世界唯有虚空是无法被否定的，而红尘中的我们，早已被过往蒙蔽双眼；更有甚者，自己不断给自己的偏颇冠上冠冕堂皇之理由，或曰风格或曰文化差异或曰个性。过往成就了我们，也阻止了我们的继续成就。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后的最后，我突然想到，我又应该如何看待那个抽离自己躯体的、试图否定自己的那一个自己呢？似乎思维又陷入了自我否定的怪圈，想推翻我所敲打的每一行字。说了像是没说，你或许会如此评价我。可是，真的像没说一样么？&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>哲学小思之思想的局限性</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%B0%8F%E6%80%9D%E4%B9%8B%E6%80%9D%E6%83%B3%E7%9A%84%E5%B1%80%E9%99%90%E6%80%A7.html" rel="alternate"></link><published>2018-10-22T00:00:00+08:00</published><updated>2018-10-22T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2018-10-22:/thought/哲学小思之思想的局限性.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;每次坐jubliee线经过baker street站，都会想起2015年的自己，每天都坐着这条线，和众多西装革履的都市精英一样，朝八晚八。不一样的只在于，我那时每天都捧着《易经》，痴迷于在神秘主义中寻找人生的意义，生命的终极智慧。三年过去了，我依然没有练就出邵康节、刘基那种掐指神算的半点功夫；但是，我脑海里一直回荡着一句话：&lt;strong&gt;上帝不存在，我就是上帝。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柏拉图毕生建立了理想国（概念世界），到了晚年这个真善美的神之国度却给了他无尽的痛苦，正如我在xxx写的那样，那个理想的概念国度是如此的绝对，善是绝对的，罪恶也一样。如果说人所追求的永恒的真理存在于那个国度中，那么真理必不论善与恶；人们善与恶的标准也不存在于真理的国度中。若善与恶从思想中来，那么它们的根基一定是不牢固的。千百年来，人所评判的善恶标准，到底从何而来呢？君君，臣臣，父父，子子，每个人的社会角色又是何人定义？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还记得前几周跟妈妈就加缪的《局外人》引发的争执。在任何一个有基本道德修养的人眼里，Mersualt都是罪恶的：在母亲的葬礼上无动于衷，手刃杀死寻衅滋事的阿拉伯小伙子，在审判席上的辩论和情人的泪水漠然置之。但细读小说不难发现，Mersualt只是那种不适应当时社会生活的人，如同加缪在序言里写到的那样，“他远非麻木不仁 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;每次坐jubliee线经过baker street站，都会想起2015年的自己，每天都坐着这条线，和众多西装革履的都市精英一样，朝八晚八。不一样的只在于，我那时每天都捧着《易经》，痴迷于在神秘主义中寻找人生的意义，生命的终极智慧。三年过去了，我依然没有练就出邵康节、刘基那种掐指神算的半点功夫；但是，我脑海里一直回荡着一句话：&lt;strong&gt;上帝不存在，我就是上帝。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柏拉图毕生建立了理想国（概念世界），到了晚年这个真善美的神之国度却给了他无尽的痛苦，正如我在xxx写的那样，那个理想的概念国度是如此的绝对，善是绝对的，罪恶也一样。如果说人所追求的永恒的真理存在于那个国度中，那么真理必不论善与恶；人们善与恶的标准也不存在于真理的国度中。若善与恶从思想中来，那么它们的根基一定是不牢固的。千百年来，人所评判的善恶标准，到底从何而来呢？君君，臣臣，父父，子子，每个人的社会角色又是何人定义？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还记得前几周跟妈妈就加缪的《局外人》引发的争执。在任何一个有基本道德修养的人眼里，Mersualt都是罪恶的：在母亲的葬礼上无动于衷，手刃杀死寻衅滋事的阿拉伯小伙子，在审判席上的辩论和情人的泪水漠然置之。但细读小说不难发现，Mersualt只是那种不适应当时社会生活的人，如同加缪在序言里写到的那样，“他远非麻木不仁，他怀有一种执着而深沉的激情，对于绝对和真实的激情”。他享受的，不是人间的情感，而是大自然的真实。在这个习俗不知从何而来的社会中，也只有海浪和阳光才称得上唯一永恒的东西吧。“一切都是可以被允许的”，末日上帝的审判将不复存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为理科生的我，对科学和思考有着根深蒂固的执着，对语言表达也有着积重难返的偏见。黑格尔、马克思等哲学家坚持真理的存在，只需要坚持正确的逻辑道路便可触及真理：他们是纯粹理性之人。在这个有教养的时代，原则是一切都是理性并力求解释世界，包括人与人之间的关系。但是，对于思想的局限性，没有人比亚里士多德论证得更加明晰简洁：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这些观点经常受人嘲笑的后果就是它们不攻自破。因为肯定一切皆真，我们就肯定了相反的肯定之真，因此也就肯定了我们自己的论点之伪。而如果一个人说一切皆伪，那么这一肯定也是伪的。如果一个人宣布说只有与我们的肯定相反的肯定才是伪的，那么，他就不得不接受无限数量的真伪判断。因为一个人提出一个真的肯定，他就同时也宣布这一肯定是真的，如是者至于无穷。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里有两点值得深思，第一便是人生命的有限和他所追求的永恒之间的矛盾。若人本身便是永生，那么何愁无法追随这个无限循环去逼近真理？人早已倦怠变幻莫测的世界，斗转星移，沧海桑田，稍微对自己的日常提出疑问的人，或多或少都想知道，这个世界究竟有什么是不变的，到底有什么是永恒的，什么是真理和终极人生意义。人的肉体终将消亡，人们由此寄托希望于灵魂永存。埃及法老的金字塔，神秘的秦始皇陵，他们的主人或许也不仅仅想在死后继续享受人间的奢华吧，他们是永恒的忠实的追随者。可是，我们唯一知道的，只是这肉体终将消亡；而对死后世界的探索毫无意义，就如孔子而言，“未知生，焉知死？”孔子和舍斯托夫一样看透了，上帝是不存在的。人们唯一的出路恰恰是在那个对人的判断来说没有出路的地方。否则，我们要上帝做什么？人们转向上帝只是为了获得不可能之物。至于可能之物，有人就够了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二点便是每个人都是他的真相的牺牲品。有什么理由不对自己提出怀疑呢？既然我们发现了思想的局限，那么所有我们对世界的解释与对任何美好事物追求，必然是这镜花水月，建立在局限的个人经验和不牢固的推理之上。“什么都是允许的”，从小接受的道德教育，似乎在这大逆不道的宣言前不堪一击。但是我始终相信，什么都是允许的，不代表什么都可以接受。人的社会属性，是他自然属性的否定：后者给予“人”这个意志恣意表达的自由，而前者限制了意志的表达。只有与社会属性结合起来的“人”，才是真正的“人”的概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;思想止于表达。叔本华在《人生的智慧》中提到，真正有思想的人，是沉默的；因为他不需要社交的喧嚣和别人的称赞去获取快乐。但是，叔本华忽略了对外表达的重要性。语言是思想的起源，也是思想的中介。路德维希*维特根斯坦说：“我并不身处于我的世界中，我是我的世界的疆界”。理性的思想终究无法对自己提出否定，哲学家把自己的作品（即思想）藏于自身，而表达者把自己的作品（艺术或者语音）置于人前。只有表达才能完成对自己的否定。社交的目的不应再寻求别人的肯定，而是获取别人的阻拦。增添了否定的思想才完成了黑格尔的合题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以说，理想的社会人，应该是秀外慧中的勇士。他不应该是物质的奴隶，也不应是肤浅的社交蝴蝶，他应该有着丰富的理性的思想。但他不应该是哲学家。他并不给与思想以崇高的地位，因为思想一旦肯定什么就否定了自己。到底一个人需要多么艰苦的努力、谦卑的性格和超人的勇气才能做到不断质疑自己、不再自以为是啊！在宗教中探求生命的意义未果、却经历了战火洗礼的皮埃尔变得温和、谦逊。他有了信仰，那信仰是唯一真实的东西，那就是此刻的生活。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>儒学、道学和黑格尔的合题</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E5%84%92%E5%AD%A6%E3%80%81%E9%81%93%E5%AD%A6%E5%92%8C%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94%E7%9A%84%E5%90%88%E9%A2%98.html" rel="alternate"></link><published>2018-01-28T00:00:00+08:00</published><updated>2018-01-28T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2018-01-28:/thought/儒学、道学和黑格尔的合题.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;威尔；杜兰特在《历史的教训》一书写到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;马克思是黑格尔的不忠实弟子：他将黑格尔辩证法的意思解释成资本主义和社会主义之间的斗争，将会以社会主义的完全获胜而结束。但是，如果黑格尔的正题、反题、合题公式应用于历史，工业革命是正题，资本主义对抗社会主义是反题，那么下一个状态就应是资本主义和社会主义的合题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;合题，是我对黑格尔这本《小逻辑》最深刻的理解。通常人们把灵魂与肉体，自我与他人，内容与形式区别开来，仿佛两者是毫无相关、相互对立的。其实这种二元论的说法稍加思索便能指出其自我矛盾的地方：若脱离了肉体的定义，灵魂是什么；若脱离了灵魂，肉体与肉体之间，又有何区别？若没有他人，那么“我”是谁；没有了“我”，那么他人又失去其存在。一提到内容，人们往往认为比形式要深邃，但是就艺术品举例而言，只有内容与形式是彻底统一的，这才能算是好的艺术品。《罗密欧与朱丽叶》从内容上讲只是个爱情在家族仇恨下的悲剧，但因其形式的优美，才造就了其不朽。有限与无限的概念也是对这种对立关系的讽刺：若无限与有限对立，那么无限也就有了限度；真正的无限，就是包含了有限的无限 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;威尔；杜兰特在《历史的教训》一书写到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;马克思是黑格尔的不忠实弟子：他将黑格尔辩证法的意思解释成资本主义和社会主义之间的斗争，将会以社会主义的完全获胜而结束。但是，如果黑格尔的正题、反题、合题公式应用于历史，工业革命是正题，资本主义对抗社会主义是反题，那么下一个状态就应是资本主义和社会主义的合题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;合题，是我对黑格尔这本《小逻辑》最深刻的理解。通常人们把灵魂与肉体，自我与他人，内容与形式区别开来，仿佛两者是毫无相关、相互对立的。其实这种二元论的说法稍加思索便能指出其自我矛盾的地方：若脱离了肉体的定义，灵魂是什么；若脱离了灵魂，肉体与肉体之间，又有何区别？若没有他人，那么“我”是谁；没有了“我”，那么他人又失去其存在。一提到内容，人们往往认为比形式要深邃，但是就艺术品举例而言，只有内容与形式是彻底统一的，这才能算是好的艺术品。《罗密欧与朱丽叶》从内容上讲只是个爱情在家族仇恨下的悲剧，但因其形式的优美，才造就了其不朽。有限与无限的概念也是对这种对立关系的讽刺：若无限与有限对立，那么无限也就有了限度；真正的无限，就是包含了有限的无限，也就是“合题”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又如，当我们在说一个人描述事情很客观的时候，其言下之意便是这个人不带任何主观情绪去面对这个事物，但是这个人本身便是主观的存在，这个作为客体的事物在进入这个人的主观认识时，便已经失去了它的纯粹客观存在，这个事物其实已经被抽象化了；反过来说，这个人的主观理念也因该客观事物的真实存在而有了抽象确定性。像上段反对二元论那样，我们不可说，主观和客观是两种对立的东西，我们所认识的物自身，永不是物自身；而物自身，也不是跟我们毫无关系的独立存在：一切实存的事物都存在于关系中，而正是因为关系，事物才是实际存在的。正如一个人，是因为他与其他人和物的关系才被定义成人，不仅是因为像某些生物学家所说，他是因为拥有耳垂或者其他器官才是人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到物自身不可知这里，包括康德和飞喜推在内的很多大哲学家，都因为经验主义的局限性而感到绝望。诚然，我们观察的事物永远不是事物的真相，但并不代表真理不可达。真理是这个世界的必然性。认知事物只是知性的范畴，它所关注的只是“是什么”，而不是“应该”是什么。“应该”是什么，是事物的必然性，这才是哲学所关注的东西。佛学家因为看到有限事物的虚幻不实、倏忽即逝便认为世界无真理，进而否认世界的存在，但世界所有的东西都是真实存在的，否则，我们也因为食物的“不真实”而饿死。佛学没有进一步指出有限事物之所以有生有死，是因为有限事物的不必然，也就是与它本身概念的不合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们说某物是必然的，我们首先总要问问什么？我们总以为必然的事物必是先被设定起来的，是有一个有前提的经过中介的事物。但这种必然性，其存在取决于他物，而非取决于自己，因而它仍然是偶然的东西。比如说，“我必然会发财”这句话是不对的，是因为它必须是有前提，比如说我交到好运或者其他的什么东西。而“我必然会变老”这句话是对的，因为我变老是因为年岁变大，而年岁变大正是因为我变老。所以说，任何真实的必然性即“一物之所以是一物乃是通过他自己本身”，也就是在自身概念（“变老”）扬弃自身通过中介过程（“年岁变大”）后又回到自己本身（“变老”）：在这个自身联系中，必然性摆脱了他物的制约，成为自由。自由是必然性的真理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直相信，哲学虽然不会使人富有，但会使人自由。以前会想，这是因为关注了哲学，便会少关注些世界的灯红酒绿，少关注些虚妄不实的东西；但现在却发现，哲学其实是最真的东西，它指引我去思索事物的必然性，正如人们通常所说的”每个人都是他自己的命运的主宰者“，人必须为其遭遇处境担当全责，因为那是他自己演变出来的结果，只有他担负起自己的罪责，他便是个自由的人。人的一切不幸福和不自由，来源于他对必然性错误的理解：当他认为某一必然会发生的事情没有发生，他或怨天尤人，或自怨自艾，其实，只是他没有看清事物的发展规律罢了。但是事物发展的规律，不是通过对事物的认识来完成的，因为有限的认识中的必然性，是带有主观的外在的必然性，是强加了自己目的的必然性。真正的必然性是需要摆脱前提和出发点的，也就是说，它只是个过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对事物发展规律的研究，中国道学有一套阴阳八卦的理论，而黑格尔则是西方哲学在这方面的集大成者。真理便是过程。老子云：”寂兮廖兮，独立而不改，周行而不殆“；黑格尔说：”这世界最终的目的已完成，而且不断在完成中“。黑格尔继承了叔本华的意志说，认为这世界是意志的自我实现，但意志活动也是含有矛盾的有限性：意志知道它的目的，但又需要否认它的目的，因为如果世界已经满足它的目的，那么意志的活动就将停止。因此，矛盾虽不是目的因，但是它是世界发展的制动因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们总把矛盾看成不合理，但是，人们通常认为的不合理，只是不合大部分人的常识而已，而常识，作为知性的认识，自身便带有有限性和矛盾性。作为能够思考的动物，人总或多或少地把纯粹感官事物抽象化，比如我们会自然说出面前摆的是手机，”手机“便是对那一事物的主观抽象的界说，是属于认识的一部分。人们会进一步说，这手机是有用的，能发短信能上网。这种言论便是典型的实用主义论，就像一个人描述黄金说黄金是珍贵的，那就是把他自己的主观个人意识加到手机或者黄金身上，并认为那是他们的真实属性。虽然手机到底是什么这种无聊的事情并不是哲学的内容，但这些论断却能使我们意识到，自己看待的世界有多少被掺杂了个人主观意识，因而矛盾和不自由在内。所以当孔子达到从心所欲不逾矩之时，便是他已抛却了自己意识中的有限主观性，实现了主观和客观的合题，也就是庄子所说的“天人合一”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不合理的矛盾，其实便是真理。量子力学中薛定谔的猫便是一个例子：把一只猫咪和一粒毒药放进黑箱里，猫咪吃了毒药即会死去，不吃则会安然无恙，那么猫咪现在是死是活？你既不能说它死了，也不能说它活着，所以它既生也死，这就是量子理论的宏观表现，正如电子既是粒子也是波。在打开箱门的那一刻，你才会知道猫咪是死是活，所以猫咪的生死只是因为你的观测，电子是粒子还是波也是因为你是按照检测粒子的手段还是按照检测波的手段去检测它。虽然这样说很唯心主义，但世界是什么样子是因为我们以什么样子去看待它，而世界本身，是矛盾，是不断否定扬弃自己又返回自己的合题。任何有限事物，包括人的生命，只是在否定自己，而死亡作为生命的自我否定，其实也是生命的一个发展阶段，到最后，便是生死合一，便是庄子面对妻子死去时的”鼓盆而歌“。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>浅谈人的社会属性</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E6%B5%85%E8%B0%88%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%B1%9E%E6%80%A7.html" rel="alternate"></link><published>2017-11-05T00:00:00+08:00</published><updated>2017-11-05T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2017-11-05:/thought/浅谈人的社会属性.html</id><summary type="html">&lt;h3&gt;MAN is born free; and everywhere he is in chains.（人生而自由，但无时无刻不在枷锁之中）—— 《社会契约论》Jean-Jacques Rouseau&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我总认为中西方的的主要思想文化差异是对细节和系统的把握。中国思想偏重于自上而下，从全局大处考虑，比如医学中的“气”之概念，譬如按摩脚底能够帮助上半身肾之运化；再比如哲学中动不动就“与天地准，弥纶天地之道”，总给人一种广博但不知道在说什么之气象。但缺点是对细节把握不足，从根本上经不起推敲。西方哲学和科学，正如其反，它们从极少的假设出发，再经由亚里士多德的三段论发展，建立一套又一套的理论。学科的划分正基于研究对象和假设的划分；但正是因为划分的存在，它们离中国式理论的大一统渐行渐远。虽然我无法证明，但中国和印度能够保持如此统一的民众，而西方国家绝大多数是人口小国，是不是正是因为这种思想文化的差异存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卢梭的《社会契约论》，像是一个论述题，其基本假设便是上面所引的这句名言和叔本华的意志论。人作为一个具象，其首要法则便是让自己生存下去；但因为以一己之力无法对抗残酷的自然环境，所以他便不得不屈从于与他人建立的一种联盟关系。幼年时期屈从父母，成年时期屈从社会 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h3&gt;MAN is born free; and everywhere he is in chains.（人生而自由，但无时无刻不在枷锁之中）—— 《社会契约论》Jean-Jacques Rouseau&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我总认为中西方的的主要思想文化差异是对细节和系统的把握。中国思想偏重于自上而下，从全局大处考虑，比如医学中的“气”之概念，譬如按摩脚底能够帮助上半身肾之运化；再比如哲学中动不动就“与天地准，弥纶天地之道”，总给人一种广博但不知道在说什么之气象。但缺点是对细节把握不足，从根本上经不起推敲。西方哲学和科学，正如其反，它们从极少的假设出发，再经由亚里士多德的三段论发展，建立一套又一套的理论。学科的划分正基于研究对象和假设的划分；但正是因为划分的存在，它们离中国式理论的大一统渐行渐远。虽然我无法证明，但中国和印度能够保持如此统一的民众，而西方国家绝大多数是人口小国，是不是正是因为这种思想文化的差异存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卢梭的《社会契约论》，像是一个论述题，其基本假设便是上面所引的这句名言和叔本华的意志论。人作为一个具象，其首要法则便是让自己生存下去；但因为以一己之力无法对抗残酷的自然环境，所以他便不得不屈从于与他人建立的一种联盟关系。幼年时期屈从父母，成年时期屈从社会。当谈到屈从，一个自然而然的问题就是：人要屈从的是什么，为自己保留的又是什么？社会契约便是这么一种存在：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一种社会结合的形式，能以全部共同的力量来保障结合着的人身和财富，并且由于这一结合而使每一个人与全体相结合的个人只不过是在服从自己本人，并且仍然像以往一样地自由。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这种把人们结合起来的意志，便是国家意志，是存在柏拉图的理想国中的概念。国家意志是从属与每一个人的，而正因为它从不属于某一个体，所以每一个人都是自己的主人。在赋予国家意志人格之后，城邦或者国家便形成了。而土地，只不过是国家作为一个“人”的外在物质需求；君主或者贵族或者民主政府，只是国家意志的执行者，差别只是组织形式不同而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国家意志的强弱，与结合者的人数多少呈正比关系。在评估一个人自由程度之时，不是从他所拥有的权利大小来统计，而要从他若恣意行事时所遇阻力来说。若社会结合者人数增加，他所遇到的阻力也会增加，那么他就越不自由。阻力的总和，正是人所屈从的国家意志。但政府，作为国家意志的执行者，所拥有的权利只是国家意志所赋予；政府组织越冗杂，每个官员的权力越稀薄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若把国家意志比作灵魂，土地就是它的躯体。正如身性灵无法分开，土地状况也影响着国家意志。所以在回答“什么是最好的社会结合形式”这个问题之时，必须要考虑这个社会所在的自然条件。若是小国寡民，国家意志相对较弱，人们相对自由，那么民主社会便是比较合适的形式；若是泱泱大国，国家意志力量强大，政府权力就不能被分散，君主专制似乎成为答案。山地国家，地广人稀，社会纽带松散，民主形式较为适合；沿海地区，先祖必须紧密结合以抗倭寇之肆虐，一个强大的首领是众望所归。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;政府作为国家意志的执行者，本身也是一个具象的存在：它的首要法则也是自身的存在。而政府掌权者，在考虑国家意志和政府意志之时，自然会先考虑政府的意志。国家的立法机构，作为国家意志的现世表达，一个重要的职责便是制约政府意志。人们虽是国家意志的拥有者，但往往并不了解自己真正需要的是什么。一个睿智的立法者，往往需要借助上帝之口来增加自己观点的权威性。正如犹太教摩西的摩西十诫，便是他宣称从上帝那里得来的启示；又如默罕默德，也自称是安拉的尘世代表。从这一点来说，宗教和政治同宗同源，只是一种社会组织的需要而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到宗教，便不得不说宗教也具有两种属性：自然属性和社会属性。自然属性下的宗教是福音书式，它只存在于人内心的，它混杂了人的情感与生存信念；社会属性下的宗教是仪式和教条，它依托于社会关系而存在，它试图把每个人对社会所必须承担的职责转化成人的自然需求；换言之，它让人去爱社会给他的枷锁。自然的宗教使人远离尘嚣，爱人却不爱具体的人；社会的宗教受统治者所追崇，正如儒教在维护社会关系中起的巨大作用，它使得人能够承受种种屈辱与不公，只为求得往生后上帝的宽恕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但正如卢梭在第一页中便写下的那句，“人生而自由”，人的自然属性要重于社会属性。人的追名逐利，不正是想证明自己的生存能力么。钱财名望给男人带来快乐，是因为它们是未来的不确定中幸存下来的保障；美貌华服使女人疯狂，因为它们能够吸引男性来给她们安定无虞的生活。但古往今来，人似乎习惯于放弃自己的自由：从人的奴隶变成物的奴隶，在人云亦云中变成他人思想的奴隶。更为忧心的是，人往往不知自己已沦为奴隶。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>从太阳系行星谈人生阶段</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E4%BB%8E%E5%A4%AA%E9%98%B3%E7%B3%BB%E8%A1%8C%E6%98%9F%E8%B0%88%E4%BA%BA%E7%94%9F%E9%98%B6%E6%AE%B5.html" rel="alternate"></link><published>2017-09-23T00:00:00+08:00</published><updated>2017-09-23T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2017-09-23:/thought/从太阳系行星谈人生阶段.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;对一个初出茅庐、刚步入社会的女娃娃来说，现在就大谈人生绝对不是这个年龄做得了的事情，更何况还要跟太阳系的行星扯上关系。可脑海里奔腾的思想非要找一个渠道疏通，正如画家必须借画笔来表达内心概念，我就仍然借文字来梳理思路吧。或许在我双鬓斑白，有资格去谈人生的时候，回过头再读读，我的文字是否如同此刻的容颜一样稚嫩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亚里士多德曾说：“生命在于运动，生命的本质在于运动”；《太极图说》亦云：“太极动而生阳，动极而静，静而生阴”， 运动是绝对的，而静止只是相对的。体育老师常拿亚里士多德这句话来激励大家锻炼身体，但这句话却有更深刻的含义。人生命中的每一刻，抛开身体内部永不停歇的新陈代谢不说，他若是四肢上没有活动，他的大脑必定在思考，而这两点常常是相互冲突的。更深一步来讲，若人对外在世界发生的各种事情——甚至最微不足道的事情——表现一刻不停的强烈的关注，那么他留给自己思考的机会也就越少。他的生命所依赖的运动，只是建立在对外在事物的相互作用上，一旦外在刺激消失，那么这个人就会陷入到内心极大的空虚之中。所以意志薄弱的人会沉迷一些事物，或是赌博，或是游戏，或是浮华的社交，乃至一般人下意识的摸手机行为，都是为了摆脱面对自我时痛苦的虚无。能够让我们免于这种痛苦的手段，莫过于有丰富的内在。丰富的思想是有进行自我组合的冲动和能力的，就像小孩子喜欢玩的积木，一片片的念头相互堆砌，或搭出一座塔桥，或竖起一幢高楼 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;对一个初出茅庐、刚步入社会的女娃娃来说，现在就大谈人生绝对不是这个年龄做得了的事情，更何况还要跟太阳系的行星扯上关系。可脑海里奔腾的思想非要找一个渠道疏通，正如画家必须借画笔来表达内心概念，我就仍然借文字来梳理思路吧。或许在我双鬓斑白，有资格去谈人生的时候，回过头再读读，我的文字是否如同此刻的容颜一样稚嫩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亚里士多德曾说：“生命在于运动，生命的本质在于运动”；《太极图说》亦云：“太极动而生阳，动极而静，静而生阴”， 运动是绝对的，而静止只是相对的。体育老师常拿亚里士多德这句话来激励大家锻炼身体，但这句话却有更深刻的含义。人生命中的每一刻，抛开身体内部永不停歇的新陈代谢不说，他若是四肢上没有活动，他的大脑必定在思考，而这两点常常是相互冲突的。更深一步来讲，若人对外在世界发生的各种事情——甚至最微不足道的事情——表现一刻不停的强烈的关注，那么他留给自己思考的机会也就越少。他的生命所依赖的运动，只是建立在对外在事物的相互作用上，一旦外在刺激消失，那么这个人就会陷入到内心极大的空虚之中。所以意志薄弱的人会沉迷一些事物，或是赌博，或是游戏，或是浮华的社交，乃至一般人下意识的摸手机行为，都是为了摆脱面对自我时痛苦的虚无。能够让我们免于这种痛苦的手段，莫过于有丰富的内在。丰富的思想是有进行自我组合的冲动和能力的，就像小孩子喜欢玩的积木，一片片的念头相互堆砌，或搭出一座塔桥，或竖起一幢高楼，而这种建立在自己身上的快感，是朴实且持续长久的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到快乐，亚里士多德又有一句话：“理性的人寻求的不是快乐，而只是没有痛苦”。这话听起来有点消极懦弱，却道出一个事实：痛苦来源于想要而得不到，快乐仅是欲望的暂且满足。在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/reading/哲学.html"&gt;《意志的表达和求好的人生》&lt;/a&gt;  一文中，我引用了叔本华的“意志”一概念，大概说这世上的万物，只是柏拉图的概念世界在现世的表达而已。欲望让我们存在，也让我们痛苦。欲望同叔本华的“意志”一样，是不断在自我表达，自我滋生的。一个很好的例子便是女人的购买欲：很多时候女人疯狂地买东西，并不是出于对某件物品的执着，而是控制不住不断膨胀的购买欲。所以富人永远不会停止对金钱的追逐，做学问的人也止不住对知识的渴望。欲望得到满足的那一刻确实能带来快乐，但这也只是在反思中获得的，是暂时的；一切事物生的原因也造就了它的消亡，快乐尽头必是痛苦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，好的人生所追求的，是一份平和。平和来源于自我约束，不断减少对世界的索求，同时也拥有一份强健的体魄。合理的自我约束总比外界给人带来的障碍要柔软，发生冲突时给心里带来的痛苦也就少了很多。在当真正的苦难降临时，对于一切涉及痛苦和快乐的事情，我们也要关上想象力的闸门。不知是因为本性，还是因为年轻，我经常会陷入对病痛或者挫折的过度想象中，随之带来的被意欲控制的过激情绪，只会夸大幻影的不幸，影响理性和判断力。正如培根所讲，人有时所产生的畏惧，并不是来源于所畏惧的事情，而是来源于畏惧本身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若说人生是一本书，那么人生的经历便是正文，对人生的思考是注解。我这个年纪的正文太少，而耄耋之年仍活不明白的人，他的注解是一片空白，连带字句都黯淡无光。我这个年纪只觉前面的人生很长，因为对这个世界的期望需要时间去承载；老人回顾过去，只叹人生短暂，因为时间会淡化记忆，记忆会抹去情绪，剩下的只会是世界真实的乏味。就连盖世英雄的传记，除去作者刻意的添油加醋，都只剩有几页的篇幅；那么对普通人而言，缺少了思想注解的人生之书，还会有什么呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈及人生，便来谈谈人生的阶段。人们大致把人生分成童年期、青年期、中年期和老年期。正如中国古代有钦天监观星以预测吉凶，西洋也有占星术的一套理论。若具体的个人的一生并不如术士所言已经显示在行星上面，但人的各个时期却能与相应的一系列行星挂上钩。从这里也能体会到古代罗马人的人生智慧，因为天上的行星正是他们所命名。请容我细细道来：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;水星，也就是Mercury，在罗马神话中是信使之神。罗马人因为水星运行速度很快，而把Mercury这个名字赋予给它。它就像是人的童年，那个时候的世界很小，一切都显得很新奇，对事物的认知战胜了意欲的表达，因此没有很多烦恼。童年的世界是简单和绝对的，生活的印象也没有因为多次的重复而变得模糊不清。那个时候的我，坚信努力便会有收获，坚信计划的尽头便是成功，坚信考试第一名就是比第二名优秀。那时的我不懂，老师家长所传授的，也只是概念知识；而真正的知识，却是需要从生活中获取。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;带着这种可笑的绝对和肤浅的世界观，我们走进了现实生活。当我们有了父母满足不了的渴望，当幼年时期所坚信的“绝对”一个个破灭时，我们便有了不幸福，有了寻找幸福和真正信仰的欲望。这个时候便来到了，金星，也就是Venus所掌管的爱情与欲望中。被各种欲望控制的青年是最躁动不安的，也是最有活力的。自古英雄出少年，便是出于意志的强大张力。但正如上文所说，外在的躁动压制了内心的宁静，青年总是在无聊和痛苦中煎熬；他带着情绪的变幻莫测，加上强健的身躯，来到战神之星Mars，也就是火星的国度。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;若金星控制下的人们只是少年维特之烦恼， 那么火星中的痛苦，便是面对接踵而至的大大小小的苦难，战士般的不断挣扎。这时候的人们似乎已将障碍和挫折看成必然，虽有抱怨，但还是想着终有一天会实现自己的目标，从世界中获取幸福。但人们也知道，运气不是每次都会降临自己身上；正如平行四边形原理，我们对目标的渴望和命运的力量，会终使我们驶向对角线的方向。若有一天发现自己偏离了既定航线，也不要过度苛责自己；但若不希望让命运把自己刮到更远的地方，最好的方法是即时调整船帆角度，加重自己船舱的重量，也就是让自己变得更加有能力，更加成熟。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;这时候的我们，离开了好斗的火星，经过火星外的主小行星带。谷神星（Ceres）教会我们为了实用目的而生活， 灶神星（Vesta）赋予我们安身立命的家，智神星（Pallas）帮助我们知道什么是真正需要的。带着这些极具分量的人生智慧，我们随后登上众神之神Jupiter（木星）的宝座。想象一下不惑之年的中年人，发号施令的权威吧！正如乾卦之第五卦所说：飞龙在天，利见大人。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;终于，离开木星的我们，来到“亢龙有悔”的土星（Saturn）附近。罗马神话的Saturn是农业之神，掌管财富和自由。看那带有光环的土星，难道不像带有智慧的老者，沉浸在丰富的自我世界中么。或许是因为我还享有青春，我并不惧怕老去，除了老人易受疾病困扰这一点。精力对于老年人来说其实并不是必需，因为它只对被欲望控制的青年人有用。所以说，拥有健康体魄的老年人是幸福的，他并不再对世界要求什么，世界对他也不会索取回报。当然，我遇见的老人大多都愚笨，做到“随心所欲不逾矩”的，大概只有孔子一般的圣人罢。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;最后是天王星（Uranus），古希腊语中的天空。如同人们所传言的，有福之人最终会升入天空。我其实也想不通，为什么死亡的下一步会是海王星Nepturn，大海之神。或许在古罗马人看来，死亡似生命之源泉，人还会有来世。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>东西方的相似性：前秦时期与前罗马帝国时期浅谈</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E4%B8%9C%E8%A5%BF%E6%96%B9%E7%9A%84%E7%9B%B8%E4%BC%BC%E6%80%A7%EF%BC%9A%E5%89%8D%E7%A7%A6%E6%97%B6%E6%9C%9F%E4%B8%8E%E5%89%8D%E7%BD%97%E9%A9%AC%E5%B8%9D%E5%9B%BD%E6%97%B6%E6%9C%9F%E6%B5%85%E8%B0%88.html" rel="alternate"></link><published>2017-09-10T00:00:00+08:00</published><updated>2017-09-10T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2017-09-10:/thought/东西方的相似性：前秦时期与前罗马帝国时期浅谈.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;历史总会向我们展示惊人的巧合，不论是从纵向时间上的重复来说，还是横向地域上的比较。这几个月来，我一直沉浸在对这种相似性的琢磨之中，这个相似性发生在公元前三四世纪的欧洲大陆和中华大地之上。在当时的欧洲，罗马军团所向披靡，逐步地统一地中海沿岸广袤的亚非欧大地；在当时的中国，秦国蓄势待发，给我们第一次带来一个统一的帝国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自古至今，没有中国人不为中华民族悠久的历史、深邃的思想文化感到骄傲。生活在公元前五世纪的孔子规定了一整套世俗的思想价值观，这套价值观占据统治地位长达两千年之久；公元前二世纪的秦始皇帝，结束诸侯割据的分裂局面，“车同轨，书同文，行同伦”，泱泱大国气态初现；安定的社会促进了人民思想和创造力的发挥，董仲舒发展儒学思想，与皇权天命结合，从思想上维护了君权体制的稳定性；唯心主义和唯物主义的斗争在东汉王充时期达到白炽化地步；道教、阴阳家也别树一帜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无独有偶，孔子逝世仅几年之后，在与中国相距万里之外的雅典大街上，人们经常会看见一个大胡子青年到处晃悠。他总是喋喋不休，专挑别人思想中自相矛盾的地方，被人踢都不以为意：他就是西方哲学的奠基者：苏格拉底。与孔子相同之处在于，苏格拉底也是现世的，他坚信人性中的美德，同时承认自身的无知。如同儒学思想在孔子、孟子和荀子的手中逐渐完善，逻辑学、伦理学经过了苏格拉底、柏拉图和亚里士多德西方三贤的努力之后，在社会学、科学中发挥出叹为观止的威力 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;历史总会向我们展示惊人的巧合，不论是从纵向时间上的重复来说，还是横向地域上的比较。这几个月来，我一直沉浸在对这种相似性的琢磨之中，这个相似性发生在公元前三四世纪的欧洲大陆和中华大地之上。在当时的欧洲，罗马军团所向披靡，逐步地统一地中海沿岸广袤的亚非欧大地；在当时的中国，秦国蓄势待发，给我们第一次带来一个统一的帝国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自古至今，没有中国人不为中华民族悠久的历史、深邃的思想文化感到骄傲。生活在公元前五世纪的孔子规定了一整套世俗的思想价值观，这套价值观占据统治地位长达两千年之久；公元前二世纪的秦始皇帝，结束诸侯割据的分裂局面，“车同轨，书同文，行同伦”，泱泱大国气态初现；安定的社会促进了人民思想和创造力的发挥，董仲舒发展儒学思想，与皇权天命结合，从思想上维护了君权体制的稳定性；唯心主义和唯物主义的斗争在东汉王充时期达到白炽化地步；道教、阴阳家也别树一帜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无独有偶，孔子逝世仅几年之后，在与中国相距万里之外的雅典大街上，人们经常会看见一个大胡子青年到处晃悠。他总是喋喋不休，专挑别人思想中自相矛盾的地方，被人踢都不以为意：他就是西方哲学的奠基者：苏格拉底。与孔子相同之处在于，苏格拉底也是现世的，他坚信人性中的美德，同时承认自身的无知。如同儒学思想在孔子、孟子和荀子的手中逐渐完善，逻辑学、伦理学经过了苏格拉底、柏拉图和亚里士多德西方三贤的努力之后，在社会学、科学中发挥出叹为观止的威力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了孔子与苏格拉底的思想有很多相似之处之外，柏拉图，这位苏格拉底的学生，跟孟子，这位孔子思想的传人，在思想学说上，其气象之高明亢爽亦似之。孟子曰“万物皆备于我”，个人之精神与宇宙之精神，本为一体；柏拉图则坚信，不受欲望支配的灵魂，在绝对的概念世界，与神明同在。荀子与亚里士多德亦以沈博之气象似之。荀子生于百家争鸣的战国时期，他一生勤奋好学，批判性比较各学各派，对孟子的“浩然之气”嗤之以鼻，认为天仅是“自然之天”。亚里士多德与他一样，博学广才，在逻辑学、教育学、美学、修辞学、政治学都留下大量著作； 同时也抛弃了老师柏拉图的唯心主义，首次提出“目的”一说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如荀子的学生李斯、韩非子在嬴政一统天下发挥重要作用一样，亚里士多德的学生，传奇的亚历山大大帝，率领马其顿三万虎狼之师，统一希腊，征服波斯，东破印度，北至黑海，南灭埃及；而也如秦始皇去世后秦王朝很快土崩瓦解，亚历山大帝国的辉煌，在他猝死行军帐之后，也烟消云散了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="亚历山大大帝的帝国" class="img-responsive" src="/images/亚历山大大帝帝国.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们常说打天下容易守天下难，困难不仅在于统治者做不到居安思危，还在于对统治之术的驾驭上。《韩非子》一书中对势与术做了很详细的评论，马基雅维利的《君主论》也在统治之术做了大方面研究，而他主要的研究对象，便是崛起于公元前三世纪的罗马帝国。原因是在维护占领地区稳定性的成就方面，罗马帝国无出其右。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若想讨论罗马帝国如何维护其广袤疆域，还是先说说它是如何发展的。公元前七世纪，也就是春秋时期早期，罗马城建立，当初还仅是意大利半岛上一个不起眼的小村庄。当时的意大利有着五股强大势力：罗马城北部的伊特鲁利亚人（其文明程度已非常先进），意大利中西部的拉齐奥，东南部的萨摩那人， 阿尔卑斯山脉和亚平宁平原的凯尔特人，以及南部的希腊奴隶城邦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="公元前四世纪的意大利半岛" class="img-responsive" src="/images/Italy_400bC_en.svg.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早期的罗马在几股大势力的鹬蚌相争中渔翁得利；与此同时，希腊本土在亚历山大大帝死后纷争不断，罗马便与那不勒斯的希腊势力联盟，攻打占据意大利南部的其他希腊城邦势力，类似于“近交远攻”。这步棋走得很聪明，若是采取像嬴政那种“近攻远交”，那么罗马就只能得到周围一小部分区域，而意大利南部的希腊城邦势力是归于强大的伊庇鲁斯联盟，若罗马与强者联合攻打近邻，只能兔死狗烹。与近邻联盟的成果在于，虽无法在近处扩张势力，但罗马取得了重要军事港口塔兰托，为之后的海上扩张打下基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;罗马扩张的重要原因在于两次迦太基战役的胜利。治军严谨、战斗力一流的罗马步兵军团，加上几十年的海军作战训练，一战便拿下了被迦太基人控制的西西里岛；西西里岛成了第一个罗马共和国的海外行省，这一年是公元前241年。三年后，罗马人又占据了科西嘉岛和撒丁岛，与地中海对岸的迦太基成隔海相对之势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="第一次迦太基战役前" class="img-responsive" src="/images/First_Punic_War_264_BC_v2.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;迦太基的军事统领，战略天才汉尼拔将军，将向罗马人复仇作为一生之目标。他在父兄死后，励精图治，秣兵历马，率领五万步兵、九千骑兵、无数北非象，绕过被罗马人严密巡视的地中海沿岸，从西班牙的比利牛斯山出发，在法国北部的罗纳河饮马；他们路过白雪皑皑阿尔卑斯山脊，进入意大利北部，对罗马展开包抄之势。稍微想象，便能感受当时的悲凉。几万大军背井离乡，行走两千多公里，早已舍弃还乡的梦想。而他们，即使最初获得了几场战役的胜利，但也因深入敌人腹地太久，十年后客死他乡。有趣的是，将汉尼拔视为偶像的拿破仑，也是因为远征俄罗斯，而失去一生的辉煌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不断扩张的疆土，给罗马共和国带来无尽的财富。迦太基亡国后，北非源源不断地给罗马城运送香料、橄榄油、银矿和奴隶；被控制后的西班牙也成是罗马的粮仓。不断积累的共和国财富，给了元老院不断下达征服蛮夷之族命令的军需供给；炽热的政治斗争，也训练了他们狡猾和算计的政治思想。被罗马入侵的疆域，大多生活着未开化的民族。罗马人聪明地以自己的语言训练他们，以文化同化这些人，正如中华民族同化少数民族一样。遇到负隅抵抗的顽固民族，罗马人便展开屠杀；之后却仁慈地给予这个地区的人民以自治权。罗马人深知，一开始的残忍很容易被遗忘；而持续不断的暴政才是祸患。此外，罗马在区域中扮演保护弱小国家的角色，这个角色一是给与他们被信赖的道德美德，二是可以压制强大邻国的野心。待时过境迁，罗马变成了这个区域中唯一之主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="罗马帝国鼎盛时期疆域" class="img-responsive" src="/images/罗马帝国鼎盛.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;屋大维在征服埃及之后，把罗马共和国改成罗马帝国，政策与汉武帝的加强中央集权有些许类似。罗马帝国又经历了几十年的扩张，军队甚至占领了英格兰岛，在北方修筑了像中国一样的长城。但与汉武大帝一样，连年不断的战争使得国库空虚，加上各地野蛮民族不断侵犯，传染病肆虐，统治阶级骄奢淫逸；新诞生的基督教很快有了穷苦人民的拥护。罗马的旧神再也给不了人民希望，阶级不断分裂下，罗马帝国很快便瓦解了。即使东罗马帝国向基督教妥协，苟延残喘了一千年，但是意大利，直至1871年才重新统一；罗马城，几经战火和蛮族的洗劫，只留下残垣断壁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唏嘘之余，一个疑惑浮现了出来：为什么中华民族在几经沉浮之后仍能保持完整的统一，而罗马帝国却不能？难道是因为地中海把欧亚非大陆隔开？还是因为罗马帝国周边虎视眈眈的野蛮民族？我一直认为，能让一个事物毁灭的东西必出自其内部，外部只能削弱但不能彻底摧毁。一个国家建立的基础在于人民的一致性，所以摧毁这个国家的原因也是人民的自相仇视。在这一点上，中国用儒家思想牢牢控制住了人民，罗马没有做到。遍地黄金的罗马帝国，在如何保障私人财产上倒是做得滴水不漏；但统治者却没有做到让人民永远做他们的羔羊。中国人的思想是现世的，耶稣却许给了穷苦人民一个安详的来世。人们总遗憾中国没有宗教，其实这一点反倒成了维系中华民族统一的重要原因。国家不需要神明的保佑，国家只需要人民对统治者的敬畏。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry></feed>