<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝</title><link href="http://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="http://yx-peipei.github.io/feeds/tag-du-shu.atom.xml" rel="self"></link><id>http://yx-peipei.github.io/</id><updated>2018-10-22T00:00:00+08:00</updated><entry><title>哲学小思之尽头在安纳西</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%B0%8F%E6%80%9D%E4%B9%8B%E5%B0%BD%E5%A4%B4%E5%9C%A8%E5%AE%89%E7%BA%B3%E8%A5%BF.html" rel="alternate"></link><published>2018-10-22T00:00:00+08:00</published><updated>2018-10-22T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2018-10-22:thought/哲学小思之尽头在安纳西.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我好想写一篇正常人会写的游记，文章里会有安纳西如银锻一般安静的湖，旁边有温柔相伴的秀美的阿尔卑斯山；有被鲜花环绕的小镇，也有连出门丢垃圾都要打扮得很体面的Anna老太太；文章里还应该提到我是如何费尽周折地到达安纳西，又如何阴差阳错地踏入一家温暖的咖啡店，而咖啡店离卢梭生前住了18年的屋子仅几步之遥；文章还会有美美的风景照，连带着被P过的我的倩影。但是，对我来说，最宝贵的收获并不是这些肤浅经不起时光打磨的记忆，而是在那里，我找回了清明的思绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几日跟Lily聊天，提起自己最近的沮丧，不是来自工作压力，而是我似乎陷入了思维的混乱之中，以至于思想之泉开始枯竭；正如我在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/thought/哲学小思之思想的局限性.html"&gt;《哲学小思之思想的局限》&lt;/a&gt; 中所提到那样，我对现在的一切都变得不再确定，不只是对职业的规划和个人生活的打算，还包括之前引以为豪的思想感悟。外在的物质世界享受确实是虚幻的、转瞬即逝的，名誉金钱美貌无一长久，可是如果连同内在的灵魂都一并不再确定，那么我的人生，还剩下什么是真实的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;渐渐地我意识到，我所认为的过去，哪怕只有我一人参与其中的过去，都并非是真实的过去。记忆生成于一瞬间，认识却需要时间。真正的存留必须通过人认真地、郑重其事地、耐心地选择分辨才能完成。我又悲哀地发觉，如今的我们早已丧失认真审视这一美德，反而过度追求信息的广度。谈话再也经不起推敲，解释只需要做到make sense即可，浅尝辄止；人们对直观的电脑手机上图片的需求远远超过对书本文字的渴望，而后者才是人类文明进步的标识啊。很多时候，我们会说，‘何必太认真呢’，便草草打发了事情，也欺骗了自己。泰卦的上坤下乾所揭示的应是一个人做事做人的气度吧：“内阳而外阴，内健而外顺，内君子而外小人”。即便我们不用对事情较真，但也应该做到心中有明镜，对事情有全面精准的认识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，即便我们认真地去思考，试图真正认识过去，也不是简单的事情。我们早已习惯周遭的喧哗，仿佛没有别人的存在和回应，自己便毫无意义似的。但清朗的、深邃的目光总是需要适度隔绝成功耀眼的强光，需要把五感暂时封闭起来，让自己整个人尤其是眼睛和耳朵习惯处于、适应于光度较低、声音较微弱的各个角度，一种微光和低语的世界。只有这个的环境，内心的声音才能如泉水一般汩汩流淌而出。这个世界也不应是全然无声的，否则便如同离群索居的哲学家的世界，全然陷入与生活毫无交集的抽象之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而即便有世界上最清朗的思绪和最安静的环境，过去也几乎不可能全然被认识。苏东坡耳熟能详的诗句像是把人生道尽：“&lt;strong&gt;不识庐山真面目，只缘身在此山中&lt;/strong&gt;”。谁能把“过去”和“现在”剥离？考完CFA有不少人问我，CFA有用吗？我又如何能回答，在备考的这一阶段中，某些东西或许已被内化成为今天的“我”；而“我”又如何能知，这种内化会在接下来的人生路上起到什么影响。教父前一阵子带他的第八个教女过来，旨在让我传授下经验，以为我见多识广，会给小朋友们一些宝贵的建议。然而，人生的减法在我身上真是展现地淋漓尽致，见得越多，反而对以前深信不疑的事情都都抱有不确定甚至怀疑的态度。古人总说“盖棺定论”，非要到尽头，才能说出个大概来；教导规矩的覆卦直到上九才说，“视履考祥，其旋元吉”，而上九，一般是指宗庙，指身后的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着世界起舞是简单的、快乐的，莫怪乎在评选20世纪最有影响力的人物中，香奈儿会以如此高票上榜，反而伟大的卡尔*波普尔一类的哲学家榜上无名。谁会对天真无邪的衣服感到压力呢？谁会喜欢专门思考世界善恶、揭示外在享受之虚幻的哲学呢？思考太过于沉重，压力来源于距离，而思考正需要抽离。哲学家都是孤独的人，他们要远离生活才能做到“识得生活真面目”；历史学家都是苍老的人，因为他们要跑在时光之前才能认识当下。我不是历史学家，也不想当哲学家，但想保持对生活的敏感度，必须要适当的抽离；正如只有经历过死亡，才能真正做到热爱生命吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我们总有一种强烈的代入感，即把自己的存在看得太过于重要；这不仅仅表现在传统意义上的狂妄自大，还表现在对别人的过度审视评判之中。所以就有了我刚刚提到的，一个对生活麻木的人，才会无时无刻去观察考量别人，因为只有这样，自己才能成为世界的主角。但我们忘记了，生活是由很多人的相互关系组成，谁都不是主角；太擅长考量别人的我们，也需要把自己从自己的躯体中抽离，以旁观者的角度审视自己。随世界起舞的人都在绝望中迎接自己的尽头，但尽头就在当下，就在自己开始否定自己之时；也只有这样，我们永远也到不了尽头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具有否定之意的否卦很有意思，作为泰卦的变卦，它是内阴外阳。否卦难道不正是我们常常犯的错误吗，外强中干、虚张声势，代入感太强而内心空虚。但另一方面作为否定，它又有一种虚空内心之隐喻。所谓否极泰来，大概是虚怀若谷才能有迎接福祉而来的气量吧。这个世界唯有虚空是无法被否定的，而红尘中的我们，早已被过往蒙蔽双眼；更有甚者，自己不断给自己的偏颇冠上冠冕堂皇之理由，或曰风格或曰文化差异或曰个性。过往成就了我们，也阻止了我们的继续成就。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后的最后，我突然想到，我又应该如何看待那个抽离自己躯体的、试图否定自己的那一个自己呢？似乎思维又陷入了自我否定的怪圈，想推翻我所敲打的每一行字。说了像是没说，你或许会如此评价我。可是，真的像没说一样么？&lt;/p&gt;</summary><category term="哲学"></category><category term="思考"></category><category term="读书"></category></entry><entry><title>La Plague</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/La%20Plague.html" rel="alternate"></link><published>2018-07-18T00:00:00+08:00</published><updated>2018-07-18T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2018-07-18:reading/La Plague.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我深深沉迷于加缪的书，很大一部分原因在于当我自以为理解了加缪想表达的意思时，他又以一种直接的口吻来帮助我解读他的另外一层诉求；而那一层意思，正是对人性和真情更深层次的探究。冯友兰提到人生的意义其实是不存在的，人只需要过好这一生；加缪在《鼠疫》中也发出了类似的感慨：“这类事情（被迫分居和希望团聚）有没有意义都无伤大雅，只要符合人们愿望的东西看得见摸得着就够了”。哪类东西呢？不同的角色，不同的追求。让我娓娓道来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事发生在法属阿尔及利亚一个临海省会，阿赫兰。那是一个“既没有鸽子，也没有树木，也没有花园的城市”，毫无色彩甚至有些丑陋。可以想见，人们的生活心不在焉，惯于享受凡人的乐趣：爱女人、爱看电影、爱海水浴；但因为缺乏思考，他们甚至不知道自己拥有爱情。故事开始于主人公里厄大夫在诊所门前的楼梯上发现一只不该出现的死老鼠开始，当时的门房还以此为奇耻大辱，斩钉截铁判定这是小孩子的恶作剧；然而没过多久，门房也跟街上成群死去的老鼠一样：淋巴结肿大，谵语不止，身体扭曲，被鼠疫折磨得筋疲力尽后死去。全城戒严。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们对鼠疫的了解只通过抽象的数字，但数字已经让人毛骨悚然了：公元6世纪的查士丁尼鼠疫夺走拜占庭帝国1/3的人口；14世纪中期的欧洲，大约7000万人在黑死病中丧生；19世纪末广东和印度的鼠疫导致1200万人死亡。这三次灾难都有着改写历史的力量：拜占庭失去了对欧洲大陆的控制权，欧洲封建小国势力重新分配，来自耶路撒冷的阿拉伯势力趁虚而入；第二次黑死病下的欧洲，人们开始对中世纪宗教统治提出质疑，文艺复兴思想由此资生；第三次的广东鼠疫也对中国大厦将倾的清王朝送去致命一击。所以，被鼠疫的阴影笼罩着的阿赫兰，加缪笔下的人们怎能不绝望？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，他们并不绝望，起码在鼠疫刚开始蔓延的时候。小说家的伟大在于虚构中的真实性，收放自如的细节性。封城的那一瞬间，人们首先忍受的不是鼠疫的威胁，而是习惯被打破的不适应；接下来便是一种流放感；是那种一想到与远处亲人重聚的火车不知何能否再开启，那种希望时间倒流的悔恨，或者希望时间飞快流逝的痛苦；但与其说他们在漂浮，不如说他们被遗弃：城内通讯被切断，寥寥无几的电报发文承载不了天各一方的爱请；人变得孤独，与人倾诉却得不到同样强烈的共鸣，因为他的痛苦俯拾即是，他的惆怅人皆有之。然而，这种孤独感和遗弃感并不长久，鼠疫和物资的短缺有一种好处，那就是人人很快就又变得琐碎和斤斤计较了。起初每周几百人的死亡，对于全城二十多万的人口来说，在幸存者心中，鼠疫带来的恐惧似乎并不是全部。但随着疫情的加重，教堂的公墓资源紧缺到连葬礼仪式都变得不再体面，死去的人也失去最后的尊严。人们从谨小慎微的苦楚，变成绝望到像杨朱倡导的那样，有些不顾伦理道德地纵情生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是就主要角色们而言，每个人在面临死亡威胁之时的人生追求便显露出来。这里面有理性严肃的医生里厄，有失意的公务员格朗，有一直尝试明路暗道出城的法国记者朗贝尔，有流浪至此的人道主义和历史学家塔鲁，也有信仰破灭的可怜神甫帕纳鲁。他们在这场进行的战役中的所遇所见，对自己原本的信仰都有或多或少的引人深思的改变。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;宗教与科学&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如果说上帝是爱世人的，那么鼠疫便是上帝派来净化人类罪孽的信使。它使得人们懂得什么是苦楚，但也给人们爱上帝的理由。不需要去治疗那些患者，不需要在意同伴的哀号，上帝终将给他们救赎。神甫帕纳鲁在封城后的第一次布道中这么规劝，以一种高高在上的怜悯语气。但无可否认的是，他善良、博爱，不然不会在塔鲁的救治队缺乏人手时自愿帮忙去近距离照顾鼠疫患者。但是当他亲眼目睹一个孩子历尽痛苦地死亡全过程之时，他变得卑微了：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;神甫轻轻跪倒地上，他在那不知谁发出的持续的哼哼声中，用压低的但仍清晰的声音说道：“上帝，救救这孩子”。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;孩子是无辜的，如果说不信教的放荡之徒遭雷击是罪有应得，那么孩子受苦受罪就无法解释。如果一个人申辩说，孩子会享受天国永恒的快乐，那么他怎么肯定永恒的快乐可以补偿人间一时的痛苦。《局外人》中的Mersault在临刑之前仍拒绝神甫的祷告，因为他懂得，我们只有一个人生，阿赫兰的人们只能依靠紧缺的医疗资源和艰辛的疫苗研究去打赢这场与大自然的斗争。对于里厄大夫来说，在受难者面前他只知道救人，除此之外他什么都不知道，也不想去探究这是否是真理，也不想深思为真理献身是不是值得，这是他的本职。如果天地万物的秩序最终归结为一个死字，那么上帝或许宁愿人类不要只相信他，而全力以赴同死亡作斗争，因为上帝在那里不说话，推动世界是意志是矛盾的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;输与赢&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如果说里厄大夫孜孜不倦的救助是他的职责；那么塔鲁的善行则来自于他的人生追求。塔鲁的父亲是法官，但他对父亲的濡慕之情在目睹一场死刑判决之后灰飞烟灭。他怜悯被告，即使被告罪大恶极，但他就是无法忍受一个可怜的男人被他的父亲理性却又冷漠地决定生死。理性的人会说，为了实现没有人杀人的世界，死那几个罪大恶极的人是必要的，那么他一定没有亲眼目睹过法场枪决。所以，以暴制暴的社会不是塔鲁可以忍受的。于是他少年离家出走，离开富裕的生活，为反对这个世界的斗争而斗争。他一生都在追求内心的安宁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但正如我在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/reading/卡拉马佐夫兄弟之一.html"&gt;《卡拉马佐夫兄弟》&lt;/a&gt;中所表达的那样，人生在世，有谁没有间接导致过别人的死亡。且不谈物质方面的竞争，我们每个人都是鼠疫患者，不停地散播自己偏颇的判断、错误的思想。让塔鲁孤独的是，没有人能够承认自己的罪行，真正地否认自己。他试图理解所有人，试图不成为任何人的死敌，以此去寻找生活的安宁。但不成为任何人的死敌，需要高度集中的精神、极其强大的意志力和超于常人的谦逊，而似乎只有死亡才是他的答案。极其疲劳的塔鲁在跟鼠疫的斗争中败下阵来，但他实现了自己的追求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;里厄并没有为他的朋友塔鲁过度忧伤。如果战胜鼠疫意味着”赢“，那也只是赢得认识和记忆而已。里厄认识了鼠疫，可以回忆鼠疫；感受过与塔鲁的友情，可以回忆友谊；虽然妻子死去，但他遇到过爱情，也可以回忆爱情。生活还会再赐予他其他的东西，那些东西也终将会消逝，只留记忆。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_3"&gt;真情与理性&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;失意的公务员格朗是一个简单到有些让人心酸的人。他来自贫穷的家庭，爱上了同样贫穷的邻家姑娘，婚后贫穷乏味的生活又让妻子选择了离去。格朗有一个当作家的梦，每天在工作之余也为之奋斗，尽管他一直都是在修改着同一个句子：”在五月的一个晴朗的早晨，一位苗条的女骑士跨一匹漂亮的阿尔赞牝马，驰骋在布龙涅林苑繁花似锦的条条小径上“。正是这个不善言谈的朴素的老人，在鼠疫发生后毫不犹豫地参与整理患者材料的琐碎，同时默默承受着来自领导的不理解。他的本色只是他的真诚而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记者朗贝尔是在鼠疫爆发前来到阿赫兰做采访的，突如其来的封城将他与巴黎的爱人分离。这种爱情的煎熬难以承受，他一直在尝试不同的方法出城，或通过向政府的申请，或通过对城门守卫的贿赂。他并不想与里厄大夫一道，帮助城里人战胜鼠疫，即使他曾志愿参与过西班牙的内战，也是一个勇敢的人。但战争后他对”为理念而死的人们感到厌烦“，他转而认为，”人活着，并为其所爱而死“，因为没有强烈的感情的人，不懂得如何受苦，也不知道如何长久地享受幸福。他似乎与海明威笔下为西班牙内战而牺牲时的罗伯特合为一体，也像罗伯特那样，在最后的关头，在爱情与理念之间，选择了理念。他在逃跑的前一刻选择了留下来奋斗，选择了博爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说理性的人会比较冷漠，然而理性往往发自更为强烈的真情，只是这种感情被坚忍的面容所掩盖而已。安宁的心一直为我所求，在遇到加缪之前，我一直以为安宁来自佛家的无欲无求，来自哲学家看透人生的大智慧；但在《鼠疫》各个小角色身上，我似乎又觉得，安宁发自真正的谦虚，来自于更广阔的胸怀。庄子说，”夫藏舟于壑，藏山于泽，谓之固矣。然而夜半有力者负之而走，昧者不知也。藏小大有宜，犹有所遁。若夫藏天下于天下而不得所遁，是恒物之大情也。“ 既然加缪说”那些想超越人类而去寻求连他们自己都想不清楚的东西的人，谁都没有找到答案“，既然人生的意义无需谈起，既然人不可能无欲无求，那么我就简简单单、大欲大求吧。&lt;/p&gt;</summary><category term="哲学"></category><category term="读书"></category></entry><entry><title>局内与局外</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E5%B1%80%E5%86%85%E4%B8%8E%E5%B1%80%E5%A4%96.html" rel="alternate"></link><published>2018-03-23T00:00:00+08:00</published><updated>2018-03-23T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2018-03-23:reading/局内与局外.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;熟悉又陌生，平淡中夹杂触目惊心，真实到难以置信，从未有任何事情或者经历像加缪的《局外人》给我带来如此强烈直接的矛盾感。上周末在去巴黎度假的火车上读完了这本书，突然发觉，似乎这本书也适合在安静的旅途中阅读，因为再没有什么能比旅游度假更贴近生活却又远离尘嚣了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书以第一人称平铺直叙，通篇没有几句直接对话，也没出现很多人物。主人公姓Mersault，名字到最后都没有说明，仿佛作者从一开始，就把主人公隔绝在故事布局之外。小说以Mersault去养老院参加母亲的葬礼开始。Mersault像是以一个电影摄像师的视角，井井有条得讲述他如何在得知消息后搭车去养老院，与养老院院长进行了什么样的对话，遇见母亲生前的哪些朋友，又如何在守灵夜中睡着因此不得不用咖啡提神。在葬礼当天，他并没有描述他一丝的悲伤、别人一毫的怜悯，他描述最多且最传神的，是阿尔及利亚炙热的太阳和送葬队伍中母亲新任“男朋友”额角滑落的汗水。在安葬完母亲回到家中，Mersault如往常一样，在朋友Celeste开的餐厅吃饭，去市立游泳馆游泳并迅速与一个女同事Marie发展出恋爱关系。Mersault还讲述了不少生活琐事，比如说楼上独居怪老头Salamano的癞皮狗丢失后，他和另外一个邻居Raymond帮老头子寻求警察局帮助，并且在Salamano情绪低落时接待并安慰他。Mersault在Raymond遭遇前女友欺骗后帮他报复前女友；接下来他们俩周末出游时被前女友的兄弟尾随，两伙人在海滩上产生冲突。Mersault开枪打死了对方一个阿拉伯小伙子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主人公一直在以一个局外人的口吻来讲述这两个星期内发生在他周遭的一切，无一丝情绪夹杂，平淡又冷漠。当女友Marie询问Mersault爱不爱她，愿不愿意娶她时，Mersault说这并无区别；当公司老板给yMersault一个去巴黎发展的工作机会，Mersault依然一副无所谓的架势。哪怕帮邻居找狗，替朋友打架，他也是因为别人要求了他就去做的态度。在故事稍后审理他杀人案件的法庭上，检察官总结：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I had no soul, and that nothing that makes a man human, not a single moral principle, could be found within me 【我（指Mersault）没有灵魂，在我身上找不出，一个人之所以为人的任何道德。】&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;检察官说出了我的心声。是的，以任何一个正常的有良知的旁观者来评价主人公，他都是一个冷酷无情的疯子。人们常说，每个人都是自己生活的主宰，其言外之意是不要为自己的过失找借口；黑格尔的必然论也证实了，事情发展到什么地步，正是因为它的因在于此。但如果说Mersault是他自己生活的主宰，似乎不是很恰当，冷漠如他，故事情节的发展他并没有起到一丝推波助澜的作用，就连杀人，也是出于一种在太阳炙烤下自己无法控制情绪的反应。在法庭上，他甚至不能为自己辩护分毫。无论是检察官，他自己的辩护律师，还是双方证人，其实都只是用局外人的认知去判定Mersault究竟是恶贯满盈，还是不慎失足。Mersault像是只因为他们而存在；正是这群人，因为自己的认知宣判了Mersualt的死刑， &lt;strong&gt;in the names of French people（以法兰西人民的名义）&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但Mersualt是唯一活过的人。不分昼夜、无所事事的狱中岁月多么难熬，身为自由人的我们，肯定不难想象，但我们再一次犯下了自以为是的认知错误。正如Mersault所说，当真正囿于三寸之牢后，人便逐渐习惯以一个狱中人来生活。不能抽烟找女人的痛苦，那只为自由人所拥有；狱中的他们，习惯于回忆和想象。回忆用的时间越长，记忆便越发清晰，很多以为忘记的细节都一一展现，细如卧室家具上的纹路刻痕。不再为理想为追求为想象中的未来日夜奔波，只有窗外的海浪声鸟鸣声车笛声一直相随。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在读这本书时一直有一种怪异的感觉。在审判Mersault时，检察官似乎认为他罪证确凿，无可辩驳，而对排在他之后审理的另一桩弑父案更感兴趣。这本书的陈述风格和陀思妥耶夫斯基的《卡拉马佐夫兄弟》如此之像，导致我有一种接在Mersault后面审判的正是卡拉马佐夫家的案子。但不同于陀翁的是，加缪对道德和仁义并不重视，反而执着于对存在的探讨。陀翁以修道院长老之口来散播他对世人的爱，要舍弃自己的躯壳，像对待自己一样对待他人（在这一点上，窃以为与庄子的“藏天下于天下而不得所循”很像），而加缪却认为这副躯壳是唯一真实存在的。Mersault和为他赎罪的牧师都知道，人总是要死，面对死亡人们都会害怕。牧师是用上帝的救赎来安慰自己，死后依然有“自己”的灵魂存在；Mersault只坚持确认的事实，这个确定的人生。逻辑思想也好，感情情绪也罢，一切其实都是毫无意义的虚幻，它们甚至比不上窗外的车笛声来的真实。所以，当他被牧师自以为是的天堂生活所激怒时，他的愤懑以一种“苦涩而愉悦”的方式爆发出来。是的，他是“对”的，他一直是“对”的。他本可以选择另外一种活法：他本可以不把母亲送去养老院，他本可以在母亲的葬礼上为迎合别人的期待表达自己的悲恸，他本可以在老板提出外派要求后离开阿尔及利亚，他本可以在海滩上选择离开避免冲突，但他没有。有什么区别么？人们总是带着一丝情绪半分想象去假设过去，想象未来，殊不知，唯一真实的命运已选择了自己，那就是自己的过去和此刻。每个人都是特殊的，都有特权，每个人都有一死。无需想象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;发泄完所有情绪的他，内心充满了喜悦。在被海风吹来的咸湿的空气里，他享受着夜晚的静谧。他突然理解为什么母亲，在每个生命都逐渐凋零的养老院中，为自己找了一个男朋友。没有任何人，有权利为她的死亡哭泣。他不是她，只有她才是她的局内人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;火车在巴黎停下了，我拖着行李箱走出喧杂的车站大厅，走过SNCF的罢工队伍，穿行于雨果笔下破旧但整齐的Faubourg街区。看着眼前的店铺林立。我感觉，这才是存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="巴黎Faubourg" class="img-responsive" src="/images/20180323巴黎Faubourg.jpg" width="47%"/&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="哲学"></category><category term="读书"></category></entry><entry><title>从太阳系行星谈人生阶段</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/%E4%BB%8E%E5%A4%AA%E9%98%B3%E7%B3%BB%E8%A1%8C%E6%98%9F%E8%B0%88%E4%BA%BA%E7%94%9F%E9%98%B6%E6%AE%B5.html" rel="alternate"></link><published>2017-09-23T00:00:00+08:00</published><updated>2017-09-23T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2017-09-23:thought/从太阳系行星谈人生阶段.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;对一个初出茅庐、刚步入社会的女娃娃来说，现在就大谈人生绝对不是这个年龄做得了的事情，更何况还要跟太阳系的行星扯上关系。可脑海里奔腾的思想非要找一个渠道疏通，正如画家必须借画笔来表达内心概念，我就仍然借文字来梳理思路吧。或许在我双鬓斑白，有资格去谈人生的时候，回过头再读读，我的文字是否如同此刻的容颜一样稚嫩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亚里士多德曾说：“生命在于运动，生命的本质在于运动”；《太极图说》亦云：“太极动而生阳，动极而静，静而生阴”， 运动是绝对的，而静止只是相对的。体育老师常拿亚里士多德这句话来激励大家锻炼身体，但这句话却有更深刻的含义。人生命中的每一刻，抛开身体内部永不停歇的新陈代谢不说，他若是四肢上没有活动，他的大脑必定在思考，而这两点常常是相互冲突的。更深一步来讲，若人对外在世界发生的各种事情——甚至最微不足道的事情——表现一刻不停的强烈的关注，那么他留给自己思考的机会也就越少。他的生命所依赖的运动，只是建立在对外在事物的相互作用上，一旦外在刺激消失，那么这个人就会陷入到内心极大的空虚之中。所以意志薄弱的人会沉迷一些事物，或是赌博，或是游戏，或是浮华的社交，乃至一般人下意识的摸手机行为，都是为了摆脱面对自我时痛苦的虚无。能够让我们免于这种痛苦的手段，莫过于有丰富的内在。丰富的思想是有进行自我组合的冲动和能力的，就像小孩子喜欢玩的积木，一片片的念头相互堆砌，或搭出一座塔桥，或竖起一幢高楼，而这种建立在自己身上的快感，是朴实且持续长久的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到快乐，亚里士多德又有一句话：“理性的人寻求的不是快乐，而只是没有痛苦”。这话听起来有点消极懦弱，却道出一个事实：痛苦来源于想要而得不到，快乐仅是欲望的暂且满足。在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/reading/哲学.html"&gt;《意志的表达和求好的人生》&lt;/a&gt;  一文中，我引用了叔本华的“意志”一概念，大概说这世上的万物，只是柏拉图的概念世界在现世的表达而已。欲望让我们存在，也让我们痛苦。欲望同叔本华的“意志”一样，是不断在自我表达，自我滋生的。一个很好的例子便是女人的购买欲：很多时候女人疯狂地买东西，并不是出于对某件物品的执着，而是控制不住不断膨胀的购买欲。所以富人永远不会停止对金钱的追逐，做学问的人也止不住对知识的渴望。欲望得到满足的那一刻确实能带来快乐，但这也只是在反思中获得的，是暂时的；一切事物生的原因也造就了它的消亡，快乐尽头必是痛苦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，好的人生所追求的，是一份平和。平和来源于自我约束，不断减少对世界的索求，同时也拥有一份强健的体魄。合理的自我约束总比外界给人带来的障碍要柔软，发生冲突时给心里带来的痛苦也就少了很多。在当真正的苦难降临时，对于一切涉及痛苦和快乐的事情，我们也要关上想象力的闸门。不知是因为本性，还是因为年轻，我经常会陷入对病痛或者挫折的过度想象中，随之带来的被意欲控制的过激情绪，只会夸大幻影的不幸，影响理性和判断力。正如培根所讲，人有时所产生的畏惧，并不是来源于所畏惧的事情，而是来源于畏惧本身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若说人生是一本书，那么人生的经历便是正文，对人生的思考是注解。我这个年纪的正文太少，而耄耋之年仍活不明白的人，他的注解是一片空白，连带字句都黯淡无光。我这个年纪只觉前面的人生很长，因为对这个世界的期望需要时间去承载；老人回顾过去，只叹人生短暂，因为时间会淡化记忆，记忆会抹去情绪，剩下的只会是世界真实的乏味。就连盖世英雄的传记，除去作者刻意的添油加醋，都只剩有几页的篇幅；那么对普通人而言，缺少了思想注解的人生之书，还会有什么呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈及人生，便来谈谈人生的阶段。人们大致把人生分成童年期、青年期、中年期和老年期。正如中国古代有钦天监观星以预测吉凶，西洋也有占星术的一套理论。若具体的个人的一生并不如术士所言已经显示在行星上面，但人的各个时期却能与相应的一系列行星挂上钩。从这里也能体会到古代罗马人的人生智慧，因为天上的行星正是他们所命名。请容我细细道来：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;水星，也就是Mercury，在罗马神话中是信使之神。罗马人因为水星运行速度很快，而把Mercury这个名字赋予给它。它就像是人的童年，那个时候的世界很小，一切都显得很新奇，对事物的认知战胜了意欲的表达，因此没有很多烦恼。童年的世界是简单和绝对的，生活的印象也没有因为多次的重复而变得模糊不清。那个时候的我，坚信努力便会有收获，坚信计划的尽头便是成功，坚信考试第一名就是比第二名优秀。那时的我不懂，老师家长所传授的，也只是概念知识；而真正的知识，却是需要从生活中获取。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;带着这种可笑的绝对和肤浅的世界观，我们走进了现实生活。当我们有了父母满足不了的渴望，当幼年时期所坚信的“绝对”一个个破灭时，我们便有了不幸福，有了寻找幸福和真正信仰的欲望。这个时候便来到了，金星，也就是Venus所掌管的爱情与欲望中。被各种欲望控制的青年是最躁动不安的，也是最有活力的。自古英雄出少年，便是出于意志的强大张力。但正如上文所说，外在的躁动压制了内心的宁静，青年总是在无聊和痛苦中煎熬；他带着情绪的变幻莫测，加上强健的身躯，来到战神之星Mars，也就是火星的国度。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;若金星控制下的人们只是少年维特之烦恼， 那么火星中的痛苦，便是面对接踵而至的大大小小的苦难，战士般的不断挣扎。这时候的人们似乎已将障碍和挫折看成必然，虽有抱怨，但还是想着终有一天会实现自己的目标，从世界中获取幸福。但人们也知道，运气不是每次都会降临自己身上；正如平行四边形原理，我们对目标的渴望和命运的力量，会终使我们驶向对角线的方向。若有一天发现自己偏离了既定航线，也不要过度苛责自己；但若不希望让命运把自己刮到更远的地方，最好的方法是即时调整船帆角度，加重自己船舱的重量，也就是让自己变得更加有能力，更加成熟。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;这时候的我们，离开了好斗的火星，经过火星外的主小行星带。谷神星（Ceres）教会我们为了实用目的而生活， 灶神星（Vesta）赋予我们安身立命的家，智神星（Pallas）帮助我们知道什么是真正需要的。带着这些极具分量的人生智慧，我们随后登上众神之神Jupiter（木星）的宝座。想象一下不惑之年的中年人，发号施令的权威吧！正如乾卦之第五卦所说：飞龙在天，利见大人。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;终于，离开木星的我们，来到“亢龙有悔”的土星（Saturn）附近。罗马神话的Saturn是农业之神，掌管财富和自由。看那带有光环的土星，难道不像带有智慧的老者，沉浸在丰富的自我世界中么。或许是因为我还享有青春，我并不惧怕老去，除了老人易受疾病困扰这一点。精力对于老年人来说其实并不是必需，因为它只对被欲望控制的青年人有用。所以说，拥有健康体魄的老年人是幸福的，他并不再对世界要求什么，世界对他也不会索取回报。当然，我遇见的老人大多都愚笨，做到“随心所欲不逾矩”的，大概只有孔子一般的圣人罢。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;最后是天王星（Uranus），古希腊语中的天空。如同人们所传言的，有福之人最终会升入天空。我其实也想不通，为什么死亡的下一步会是海王星Nepturn，大海之神。或许在古罗马人看来，死亡似生命之源泉，人还会有来世。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="思考"></category></entry><entry><title>从庄孟哲学谈起</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6.html" rel="alternate"></link><published>2017-04-17T00:00:00+08:00</published><updated>2017-04-17T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2017-04-17:reading/中国哲学.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;历时五个月，终于把冯友兰先生的《中国哲学史》给拿下了。这半年来我一直欣喜于读到的一些大师之作，或是关乎哲学，正如此书；或是关乎历史，比如Will Durant的《Heros of history》；或是关乎外交政治，比如基辛格的《世界秩序》、《大外交》；或是关乎经济金融，比如Mervyn King的《The end of alchemy》。这些人在各自领域均奋斗工作一生，对各自领域的具体知识了如指掌之外，还有完整的思想体系，于是乎他们的作品就有了骨架，而那些理论与细节、那些轶事与趣闻、那些批判与主张，便是依附着这骨架的灵与肉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哲学的历史不好读，其一由于哲学本身便是问题中的问题，已经是极其抽象化的表达，其二由于中国三千多年来思想派系林立，有时差别极其微妙，这就要求读者对各派别的主张有很深刻的理解；其三由于古文的生僻晦涩，在唐之前尤甚。这些都还好说，但是研究一哲学家之哲学，必“知其人、论其世”，汉代以前的还能有《史记》供我参阅，之后的历史没个集大成者之作，那些时期的思想我便只能浅尝辄止了。但是，吸引我读下去的，从来都是“义理之学”，与社会背景关系没那么紧密，而这一方面，对我修身养性还是有很大的启迪作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有朋友说我是个唯心主义者，从我三个月能吃一模一样的午饭就可以看出。虽然我自己没法把这两点联系起来，但学物理出身的我确是唯心主义者。唯心主义者的宇宙观有一种神秘主义色彩，一种所谓“万物一体”的境界。在此境界中，个人与“全”（道家之“道”， 道学之“理”）合而为一，正所谓人我内外之分，俱已不存。区分人我的，只是佛家所说的无明、宋儒所说之私欲。只是在去我去私方法上面，道家用纯粹经验忘我；儒家提倡以“爱之事业”。无我无私，最后与宇宙合一。我欲从庄孟说起，是因为这二人是最早的唯心主义思想家，如庄子曰道在蝼蚁在稊稗在瓦甓在屎溺；孟子云吾善养吾浩然之气者也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么如何证明这种天道与人性本身为一体呢？人人皆知的“人之初，性本善”，便来源孟子的性善说。孟子因人皆有仁、义、礼、智之四端而言性善。人之所以有此四端，性之所以善，正因性乃“天之与我者”。这是孟子性善说的形而上学根据，也是《大学》中修身养性才能治国平天下的理论依据：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所谓“人心惟危，道心惟微，惟精惟一，允执厥中”这，尧、舜、禹相传之密旨也。夫人自有生而梏于形体之私，则固不能无人必矣。然而心有得于天地之正，则又不能无道心矣。日用之间，二者并行，迭为胜负，而一身之是非得失，天下之治乱安危，莫不系焉。是以欲其择之精，而不使人心得以杂乎道心；欲其守其一，而不使天理得以流于人欲。则凡其所行，无一事之不得其中，而于天下国家无所处而不当。——朱熹《答陈同甫书》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;圣人与天地合其德。——《系辞》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;千百年来，儒学佛学道家大师们“千言万语，只是教人存天理，灭人欲”，或言“本无我而妄立一我”，或言私欲蔽人心智。除了不断在理论上加以证明，先师们还提供如何去私欲的修养方法。读来读去，还是认为周濂溪的“静”对我的感触最大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“出淤泥而不染，濯清涟而不妖”，一篇《爱莲说》，使得周敦颐（字濂溪）世人皆知。未曾想到，周敦颐也是一代大儒，宋明道学的先祖。周濂溪著有《太极图》，以明天理之根源，究万物之终始。虽说他的道学起源于对《易经》的研究，但由于《易经》是孔子用君子之道诠释后的《周易》，濂溪便可归于宋儒一类。他用阴阳动静之变来论证了“性善论”，并提出了修养以成圣人的方法，在于主静，在于“无欲故静”。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;圣可学乎？曰：可。曰：有。要乎？曰：有。请问焉。曰：一为要。一者无欲也。无欲则静虚动直。静虚则阴，明则通。动直则公，公则溥。明通公溥，庶矣乎！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;冯友兰先生为诠释这段话举了一个例子。孟子云：“今人乍见孺子将入于井，皆有怵惕恻隐之心，非所以纳交于孺子之父母也，非所以要誉于乡党朋友也，非恶其声而然也。”人乍见孺子将入于井，不假思念，当时即起之恻隐之情，乃系直起；本此而发生之行为，亦是直动。此等直起之念，及本次而发生之行为，无个人利害之见，参于其间，故是公。若此人一转念，则“纳交于孺子之父母”之意，“要誉于乡党朋友”之意，相间而起，此等意即是“欲”，其起非系直起，本此而发生之行为，亦不是直动。此等转念，有个人利害参于其间，故为私，所谓“私欲”也。继而云：“寂然不动者，诚也。感而遂通者，神也”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到“诚”，我便想到《卡拉马佐夫兄弟》中长老规劝老卡拉马佐夫时说的“不要对自己说谎”。我一直在思考一个问题，为什么大家能轻而易举对陌生人施以援手，却做不到持续爱邻人。说到底，其爱人之意便是不“诚”，爱世人只是自己给自己的谎言，其心还是被欲所蔽，或是沽名钓誉，或是自己为自己谋求一种道德的高高在上感。所以修身之前必要“正心、诚意”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再者，“静”与“无为”两者的含义也耐人寻味。黄老之学中的“无为”之道，其意在宇宙间诸事物之变化，皆遵循一定公律，这也是易传的理论根据。在天然界如此，在人事界也如此。在人事界中，社会上诸种变动，皆自然得其必然，应得之结果，吾人只需旁观而已，“无为”是“无所作为”。而周濂溪的静并不是无所作为，心不动不代表不行动，只需做心中所想之事，而心不为私欲所累，便是无为而为，便是合乎天理，便是“至善”。程明道所言：“圣人之喜，以物之当喜；圣人之怒，以物之当怒”，即不黏滞于物，此亦颜回之不迁怒也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以子曰：”吾日三省吾身也“；所以王阳明云：”然欲致其良知，亦岂影响恍惚而悬空无实之谓乎？实必有其事也矣。故致知必在于格物。物者，事也。“人心深处为灵识，此灵识本应于天地道德理气合一，但因人之私欲而自小。为寻求到理之全貌，必不断借助于外事来剖析自己，乃至随心所欲，不逾矩“，乃至“廓然而大公，物来而顺应”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种唯心主义思想，也深植于佛学之中。佛家最主要之理论虽是“诸法无常，诸行无我，涅槃寂净”，它也有“一花一世界，一鸟一天堂”之言。正如《大乘止观法门》所云：“真心能与一切凡圣成体，心体具一切法性。” 但佛家一直饱受儒学批评，正因其“君不君，臣不臣，父不父，子不子”，为逃离现实世界之苦难，宣称一切皆虚幻，说到底，还是有私欲作祟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唯心主义下的义理之说贯穿整本书，也贯穿整个哲学史。一言以蔽之，圣儒们建立不同的假设和理论来劝导世人时时刻刻正心诚意，去除私欲再去看待事物；不流于表面，而要去寻求某种本质。这种本质，便是仁者之仁，智者之智，佛家之“阿赖耶识”，庄子之道，朱熹之理，我一直追求的生命的智慧。&lt;/p&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="哲学"></category></entry><entry><title>历史学家不会悲伤</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6%E4%B8%8D%E4%BC%9A%E6%82%B2%E4%BC%A4.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-12T00:00:00+08:00</published><updated>2016-12-12T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-12-12:reading/历史学家不会悲伤.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;读完&lt;a href="http://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E5%A8%81%E5%B0%94%C2%B7%E6%9D%9C%E5%85%B0%E7%89%B9"&gt;威尔·杜兰特&lt;/a&gt;集毕生研究与思想成就之大成的《历史的教训》后，我内心交织着沧桑与骄傲，竟热泪盈眶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沧桑的是承载了如此多苦难的人类历史终究是一个个人和群体中间物竞天择、适者生存的过程，而面对自然的力量，所有的斗争都渺小到毫无意义；骄傲的是，哪怕知道一切文明都会被下一次的战火所毁灭，人类仍前赴后继地与本能对抗，充实思想与灵魂，去寻求世界大同的终极理想。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;生物学与宗教、战争、道德标准&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;﻿
从生物学上讲，所有的生命是竞争的，是选择的，是必须繁衍的，人类也不例外。竞争来源于本能驱使的＂迎战＂，竞争的动机来自于＂获取＂。当资源丰富时竞争是和平的，当资源短缺时竞争是暴力的。自然并不会因为竞争者的无耻而降罪于胜利者，相反，沾满罪恶之血的胜利者还会受到自然的褒奖。为生存而战的斗争中，有的人在应付生存的各种考验时幸存了下来，人类注定生而不平等。这样看来，鼓励我们团结友爱、提倡生而平等的现代道德思想理念，似乎与自然规律和人类本能背道而驰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生命的竞争在国家层面的表现形式是战争。合作诚然是真实的，但它是一个在更高层次的竞争中的内部战略手段。竞争的群体和竞争的个体有一样的特征：不安全感滋生出贪得无厌、党同伐异、好勇斗狠。我们的潜意识中印刻着千万年前的战争与血泪，不管多么爱和平的人，哪怕是耶稣，都会有一种以暴制暴、以牙还牙的报复思想。一直以来的安稳生活让我低估了和平的来之不易：在过去有历史纪录的3421年，只有268年没有发生过战争。若从三千年的战争史来说，我们所处的时代，真是一个难得可贵的不稳定的均衡状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从选择和竞争的天性上来说，人类首先是自私的；从繁衍的角度来看，人类又是高尚的。哪怕弗洛伊德认为爱即是潜意识内控制欲的外在体现，我们谁都不能否认，爱给社会带来的力量。如果说竞争和选择带来人类社会阶级的分化，那么只有爱才给弱者带来生的希望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这一点上，宗教似乎与爱同源，它让社会最底层的人有了存在的意义和尊严。宗教使穷人安分守己，不去谋害富人。宗教借神袛之言规定了道德标准，但它在尘世的代言人--教会，似乎在维护伦理纲常上不尽人意。教皇似乎总在致力于与君王争权夺势，而非促进社会道德。不断进行的宗教改革运动，也是毁灭其神圣形象的罪魁祸首之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19世纪以来，科技发展日新月异，人们对大厦将倾的宗教的议论依然如火如荼。被理性主义主导的我们，把科学技术视为另一种宗教。但是，科技并未告诉我们去遵守什么样的社会道德标准。关于基因学的伦理讨论日嚣尘上，大家也意识到了科技的两面性。科技是物质的，它忽略了人类灵魂的渴求。大自然中并没有伦理，它对人类的约束太脆弱，以致不能抵抗那些潜藏在文明之中、展现在我们梦境、犯罪和战争中的野蛮。看来，只有当贫穷和罪恶再次席卷大地，科学的名誉扫地之时，才能使得我们重拾对上帝的敬畏。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;历史与政府、社会主义&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;历史告诉我们，政权变更不过权力从一部分少数人手中转移到另一小部分少数人手中罢了。个人的自由必须受到一定约束，政府的首要职责就是建立秩序，有组织地进行暴力。贵族政治的“少数人”由出生决定，神权政治的“少数人”由宗教决定，民主政治的“少数人”由金钱决定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;托克维尔在《旧制度和大革命》中的一个中心思想便是，革命是连续的，哪怕惨烈如法国大革命，革命前后的社会生活、政府工作方式都别无二致。“个人的明智，在于他记忆的连续性，团体的明智则需要其传统的延续”。所以说，唯一的革命，是对心灵的启蒙和个性的提升；唯一的革命家，是哲学家和圣人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么革命是如何发生的呢？我们讲到，政府总是被少数人控制，少数人是能力出众的那一群人。财富的集中，便是能力集中的自然结果。专制体制会延缓集中速度，民主政体因为允许最大程度的自由，反而会加快这一进程。当众多穷人的力量与少数富人的能力势均力敌之时，便是社会平衡状态摇摇欲坠之际。历史或通过谈判和平解决，或通过暴力解决分配。社会主义便是资本主义面临危机之际的解决方式之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么社会主义到底能不能战胜资本主义呢？我没深入研究过马克思主义思想，不敢姑妄言之，但杜兰特一段话，倒是不明觉厉：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;马克思是黑格尔的不忠实弟子：他将黑格尔辩证法的意思解释成资本主义和社会主义之间的斗争，将会以社会主义的完全获胜而结束。但是，如果黑格尔的正题、反题、合题公式应用于历史，工业革命是正题，资本主义对抗社会主义是反题，那么下一个状态就应是资本主义和社会主义的合题。……东方就是西方，西方就是东方，这一对双胞胎很快就会团聚。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我突然想起之前看过的BBC关于资本主义的系列纪录片的最后，镜头对着华尔街的高楼；主持人说到，这资本主义的大楼最终讲土崩瓦裂，与它的共产主义兄弟一起。&lt;/p&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="哲学"></category><category term="宗教"></category></entry><entry><title>In the MONEY that we trust：我们所信任的钱</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/In%20the%20MONEY%20that%20we%20trust%EF%BC%9A%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%89%80%E4%BF%A1%E4%BB%BB%E7%9A%84%E9%92%B1.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-08T00:00:00+08:00</published><updated>2016-12-08T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-12-08:thought/In the MONEY that we trust：我们所信任的钱.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;大人们说不要老把钱挂在嘴上，俗！经济学家也避免谈钱，老是用其他词汇取而代之，谈货币谈价值谈M1、M2就是不谈钱。前一阵子开始接触到金本位的时候，我便陷入了深深的疑惑中，我们手里花花绿绿的纸，还有银行账户那个数字，还有手里的那点儿金子，到底是什么？政治课上老师讲，钱的定义是交换媒介、价值标的物，可是我就不明白了，在信贷经济中，银行信贷何以变成了钱？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mervyn_King,_Baron_King_of_Lothbury"&gt;Mervyn King&lt;/a&gt; 是前英格兰银行行长，在他的书《The end of Alchemy》中，他更像是一个爱讲故事的老爷爷，逻辑清晰，深入浅出。在我思考金融危机发生原因时，我从21世纪初的货币政策、技术革命和金融监管入手，而Lord Mervyn直接去思考是不是从17世纪以来逐渐形成的钱和银行系统出了问题，当时就被他视野的广度和思想的高度所折服。确实，这个系统曾带给这个世界繁荣，也带给我们举步维艰的境遇。这篇文章灵感就来源于老爷爷对货币历史的总结。在谈钱之前，让我先文艺一下，纪伯伦在《先知》里写到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当你们悲哀时，再审视自己的心灵，你们会发现如今带给你们忧愁的，正是当初带给你们欢乐的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;钱：一种交换媒介&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;言归正传。先来注视着手里的一百块，这是一张纸，但不是我们随随便便就能撕的纸。为什么呢？因为我们可以拿着这张纸买东西。再深入想想，你为什么认为拿着这张纸出门会买到东西？其实里面有钱作为交换媒介的两个属性：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;商店接受你手里的钱：认可&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;你确定用这一百块钱能在未来也买到现在认为大约值100块钱的东西：稳定&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;作为交换媒介的解释是钱最传统的定义，这个功能也有很久很久的历史。当社会开始分工时，大概在原始社会末期，有人打猎有人种地；种地的不能吃肉，打猎的太不稳定。当农民和猎人以物易物时，社会出现了交换。当然，若社会中只有麦子和兔肉时，直接标明多少麦子换一只兔子也就够了；但如若出现了做矛的，情况就变复杂了些：猎人需要矛，种地的不要；做矛的想吃粮食，却无法用矛换粮食。这种现象便是双重吻合的缺失。这就滋生了一种独立于生产物之外的交换媒介出现：钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初人类使用大宗商品作为这种媒介：公元前一万年的埃及人用小麦、牛，亚洲人用贝壳，非洲人用盐。虽然这种大宗商品贮存成本高，但它还是延续了很久。直到16世纪开始的英国海外殖民扩张时期，其中一个殖民地还采用烟草作为交换媒介。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为交换媒介的大宗商品会腐烂、贮存成本高、不方便，所以渐渐地人们开始使用贵重金属铸币，再用纸币。滑稽的是，用了纸币之后伪造钱的规模竟然变小，实在是令人费解。但这一过程确实代表钱抽象化的开始，毕竟大宗商品还是有些内在价值（intrinsic value)，然而一张毫无价值的纸都能换得金屋银屋，那么即时物物交换的价值对等性不复存在，人们所信任的，只能是一种钱被广泛承认的约定。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;钱的创造&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;那么是谁在造钱？根据什么来造呢？按照钱是交换媒介以和价值标的物的功能来讲，单位时间内所流通的钱应该等于单位时间内新的生产总量。铸币和纸币一个显著的区别在于，由于开采重金属的艰难，市面上流通钱币有限，当社会经济开始发展之时，新增的铸币总量赶不上经济发展的速度，便会造成物价下降，通货紧缩。纸币倒可以无节制地印刷，而且其便利程度也加快了它的流通速度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么另一问题来了，既然纸币可以无限制地被创造，当创造的纸币多于经济产出时，岂不是整体物价都提升了？的确，这就是通货膨胀的内部机理，也是欧洲央行执行QE的原因所在。所以现在我们知道了央行可以根据经济发展的需要去创造钱，但是，有一更惊人的机构在默默创造钱，那就是家门口的银行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你可能会想，银行又没有货币印刷权，它哪来的途径印钱？要说明这一点，我们从银行和贷款的历史说起。在古罗马时期，便有有钱人把在银行的储蓄贷给需要的人，银行给放贷的人一个债权凭证，债权人能拿着此凭证去商店购买东西；商店老板变成了新债权人。看，这个债权凭证是不是满足了钱的“认可”性？中世纪时期，当人们接受黄金为价值物时，金匠也发行金票，凭金票可以去找金匠兑换一定量的黄金，人们也就接受了这个金票作为交换媒介。这时候，银行和金匠都意识到，人们在不断交换债权凭证和金票的过程中，很少每交换一次就去银行兑钱；相反，这种票据因其方便性会一直流通下去。这时候，银行家和商人便开始使用流动性差的资产，比如说房子和长期贷款，去支撑流动的货币。因为逐利，他们不断往外放高利贷，就这样，市面上流通的债权凭据也就变多，“钱”就越来越多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时候，你或许就发现了银行的本质：一种用流动性差的资产去支撑流动性高的票据的机构。流动性差的资产，它本身的价值也很难确定，大家就会恐慌银行票据作为钱的“稳定”性。这时候便有了银行票据的折扣率，也就是现代意义的银行债的收益率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在私人银行创造钱的时代，不是对钱的需求决定钱的供应总量，而是信贷供应总量决定钱的供应总量；信贷的供应来源于信贷需求，信贷需求一方面受央行基准利率影响，另一方面也取决于借贷人对发展的 &lt;strong&gt;信心&lt;/strong&gt; 。但在经济危机时，银行不愿往外借贷，或者市场不愿给银行提供资金，货币供应链被剪断。所以在2008年金融危机之时，央行开着直升飞机撒钱，以支撑疲乏的信贷需求，保证货币供应。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_3"&gt;黄金和钱&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我给很多人讲过，我喜欢黄金。不是爱金饰的炫目，而爱黄金因其稀少无法滥制带给我的安全感；金色也是历来象征权力与贵气之色。“金本位”和布雷顿体系的崩溃结束了黄金作为价值标的物时代，自此，钱的价值完完全全被信用支撑起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单介绍一下“金本位”和布雷顿体系。在这种体系下，不同国家的货币对黄金兑换比率都是固定的，这样一来，各货币之间汇率固定不变。若美元兑法郎汇率下降，那么对于美国进口商来说，他用黄金结算比用贬值的美元便宜；那么美国就没有足够的黄金去支撑市面上的美元，美元供应量下降，美元兑法郎汇率上升至平衡水准。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样子是皆大欢喜，但忽略了一个事实，黄金储备的稳定和价格的稳定需要全世界各地经济产出均衡。1920年的美国，经济发展突飞猛进，大西洋彼岸的英法等老牌资本主义国家，经历了一战的洗礼，已是残破不堪。美国不断从大洋彼岸搬金子回来，英法那边货币供应不足，陷入严重的通货紧缩。这时候，美国自己瞎倒腾，招来了场大萧条，物价下滑，资本外流，美国也开始了通货紧缩。这样，大家竞争性地进入通货紧缩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通货紧缩对经济来说如同沼泽，一旦陷进去，是越陷越深。因为大家都知道明天的米价肯定比今天的低，明年的衣服肯定比今年的便宜，那么大家就不到万不得已不消费，没有需求就没有生产就没有就业，放眼望去，死气沉沉。日本就这样子耗着，一耗20年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“金本位”的崩溃也是终止于美国。僵持的越战把美国的老底耗光了，美国黄金储备无力支撑经济发展，戴高乐总统又坚决要求美国把欠他法国的钱以黄金的形式还给他。当时的尼克松总统大笔一挥，我们的美元不与黄金挂钩了。于是乎，上世纪70年代的金价和通货膨胀率都飞到天上，当时的经济进入十年“滞胀”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄金的宝贵来源于每年受限制的开采量（每年最多能开采10立方米，价值80亿美金），它的缺陷也来自于此，它无法提供发展的经济所需要的总量：仅中国2014年GDP就超过10万亿美元。创造了价值的人们，又把创造价值标的物的权力赋予自己。有了权力和自由，人们却又不知如何使用。泛滥的纸币和节节攀高的账户数字，其实是由信贷所支撑，是建立在我们对贷款人的信心之上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很喜欢老爷爷说的一个小故事。他在谈及黄金与纸币的对立关系时，引入了他在英格兰银行办公室门口的桑葚树。桑葚树要种在浅土上，而他们必须使用浅土；因为浅土下便是英格兰银行的大量黄金储备。桑葚树其实还有另一层含义，世界上最早使用的纸币，出现于明朝的中国，正是由桑葚树的树皮制成。固定不变的黄金滋养着桑葚树，桑葚树却一直生长，似有背道而驰之意。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_4"&gt;钱与安全感&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;证券在英语中叫做"security"， 这个词的本义是“安全"。钱给了我们面对未知的安全感。但正是这种未知，也能使钱变成废纸。1949年国民党发行的法币最后变成一无是处的垃圾，前几年在赞比亚的超级通货膨胀中，人们用钱来烧火，大街上洒落的钱都没人去捡。试想，如果明天的中国也变成这个样子，大家账户里的数字还有什么意义么？大家欢喜于鼓鼓的钱包，不就是欢喜于所幻想的增加的未来购买力么？历史告诉我们，社会里永远有一种”radical uncertainty“存在，今天的我们无法穷尽明天到底会发生什么局面，并赋予各种局面一定概率。所以说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的安全感的来源，真如海市蜃楼；我们都活在对他人的信任中。&lt;/p&gt;</summary><category term="金融"></category><category term="经济"></category><category term="读书"></category></entry><entry><title>卡拉马佐夫兄弟之一——关于善、恶与道德标准的思考</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E5%8D%A1%E6%8B%89%E9%A9%AC%E4%BD%90%E5%A4%AB%E5%85%84%E5%BC%9F%E4%B9%8B%E4%B8%80.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-25T00:00:00+08:00</published><updated>2016-11-25T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-11-25:reading/卡拉马佐夫兄弟之一.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;真深刻，这本书。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我读的是荣如德先生的译本，读完尾声后，我竟欲罢不能，连译者后记也不放过。荣先生说，许多读者知道这本书是世界文学的一座高峰，一颗明珠，但尝试阅读又半途而废的人大有人在。作为花了一个月坚持读完的人，我不禁有些许自豪；这本书确实难读，不仅因为有不少长篇大论述，而且时不时，这页页纸张就变成了镜子，照出我们所有人内心深处扭曲龌龊的嘴脸，令人毛骨悚然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小说情节很简单：老卡拉马佐夫贪婪好色，独占妻子留给儿子们的遗产，并与长子德米特里为风尘女子格露莘卡争风吃醋。在债务危机与嫉妒之火的双重刺激下，德米特里潜入花园准备杀父，不料被老仆人格里果利发现，情急之中，打伤仆人后逃之夭夭。隐藏在阴暗处的老卡拉马佐夫私生子斯乜尔加科夫打死老卡拉马佐夫并嫁祸于德米特里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;德米特里是一个性情暴躁、挥霍无度、易冲动却又重荣誉的退役军官。他用计谋骗取有钱贵族卡捷琳娜的爱情和臣服，却在欺骗卡捷琳娜的三千卢布并准备与格露莘卡私奔时陷入良心的挣扎。故事中同样重要的还有德米特里的两兄弟：伊万和阿辽沙。伊万是博学多才的青年才俊，接受西方教育和思想浪潮，在科学与宗教之间摇摆不定。阿辽沙是一位宽容仁慈的见习修士，从小崇拜佐西马长老，在长老去世和家庭变故后继续尘世修行，是一位笃定的上帝追随者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先这本书讲了&lt;strong&gt;善与恶&lt;/strong&gt;。当妈妈问我这本书讲了什么东西时，她的第一反应是，“这里的善与恶还用说吗，弑父的米嘉肯定是恶人”，当时我却无法如此干脆。若仅有这简单的故事情节确实这样，但是近70万的字描写的不仅仅是这寥寥数语的谁杀了谁、用什么凶器，而是事无巨细的心里活动和生活背景，他们的思想由与各种不同的人的对话来呈现。先不说老卡拉马佐夫如何对孩子们不管不问，就他“无所不可”与放荡自私的思想行为，&lt;em&gt;“我死后，哪怕洪水滔天”&lt;/em&gt;，照老二伊万的话说，米嘉杀死父亲，仅是 &lt;em&gt;“一条爬虫吃掉了另一只爬虫”&lt;/em&gt; 而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到“无所不可”，这似乎是老二伊万灵魂痛苦的来源。接受了西方先进科学教育的他，开始质疑上帝的存在，从圣经里，也从科技给人的震撼中。在表达他对宗教看法的《宗教大法官》中，他援引了《圣经.新约.马太福音》第四章的内容：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;耶稣被圣灵引到旷野，受魔鬼的试探。耶稣禁食40天后饿了，魔鬼对他说：“你可以吩咐这些石头变成食物。”耶稣拒绝了。魔鬼带他进圣城，叫他站在殿顶上，叫他跳下去。耶稣拒绝了。魔鬼又带他上一座最高的山，将世上万国与荣华指给他看，对他说：“你若俯伏拜我，我就把一切都赐给你。”耶稣也拒绝了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;魔鬼在用三个强大而有智慧的问题试探耶稣。这三个形象汇集了人类本性中所有未解决的历史矛盾：&lt;strong&gt;奇迹、秘密和权威&lt;/strong&gt;。这段话的含义在于：耶稣想走向世界却两手空空，只带着带领人民走向自由的承诺。然而人所需要的正是那些面包、点石成“面包”的神迹；若人们看到天降神迹，人们自会信服耶稣，就如同远古时期人们便是由于畏惧自然的威力而去崇拜自然一样。但是耶稣拒绝了这样的信服，耶稣不愿使人失去自由信仰。耶稣扩大了自由，自此人类开始痛苦，因为他们有了判定善与恶的自由。可是，到头来，人们还是会选择把自由抛弃，因为人们永远不懂得分配。他们需要一个人，那个人能给人们面包，使人们的良心得到安宁；这个人就掌握了人们的自由。随之而来地，这个人定下了尘世的道德标准，把尘世联合成了一个没有争议、和睦共处的蚁穴。悲剧在于，这些制定世俗标准的大人物们，不管是手持权杖的教皇还是统帅千军万马的君王，也是一群权欲熏心之徒，或者说，他们做不到，爱人类胜于爱自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若想摧毁尘世的罪恶，只能从摧毁人们信仰的“上帝”开始。伊万认为，人们能够用理智、意志和科技获得现世的欢乐。理智能使人类不再相信天国，自豪平静地面对死亡；意志使人类克制，不求回报地爱人类；科学技术能够帮助人类不断探索没有边际的自然，然后为我所用：简而言之：每个人都能做尘世人神。一旦推翻上帝，就等于推翻普世的道德标准而去建立以理智为基石的道德秩序。但问题在于，人类的上帝思想根深蒂固了数千年，没再有数千年是无法消除；在“人神”与“上帝”并存的此刻，人神“无所不可”，他们少数人能够通过自己的判断与理智，去制定一套新标准，哪怕在某些地方与上帝的道德标准背道而驰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是在伊万是生活在现行道德标准框住的世界中。在得知其实父亲是被受了自己蛊惑的斯乜尔加科夫杀死之后，想去自首以拯救被冤枉的大哥，但同时又对这一道德义举嗤之于鼻，因为他怀疑道德的存在。在矛盾之中，他得了震颤性谵妄，在幻觉中与魔鬼对话。魔鬼由他的思想而来，并指出他的痛苦就是在于动摇、惶恐、信与不信的思想斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再回到米嘉身上。被别人认定杀父的他，究竟是善是恶？他是不加藻饰的，把善与恶不可思议地糅合在了一起。他既爱文明与席勒，又在酒店里寻衅滋事；他有让人感到舒心甘怡的时候，那仅仅在他自己觉得舒心甘怡的时候。他不喜欢付出，又极端地喜欢获取，任何事情上都容不得别人阻碍他恣意妄为。这个他，其实是千千万万的赤裸的我们，只是他这种冲动需要被控制罢了；这个控制，却是由老二伊万所崇拜的理智来发挥作用。金钱与爱情上的不顺利，把冲动愚蠢的他逼上了绝境。我们再回到他即将对老父下手的复杂的一刻：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;老头儿朝有门通向花园的右边张望，拼命想看清黑暗中有没有人，几乎从窗户里面爬了出来 ... 米嘉躲在一旁窥视，身体纹丝儿不动。令他如此憎恶的老头儿的侧面轮廓、下垂的喉结、钩状的鼻子、冲着邪念奸笑的嘴唇——这一切都被室内从左边斜着射出的灯光所照亮。米嘉骤然觉得怒从心上起，恶向胆边生。“瞧，他就是你的情敌，就是一直在折磨你、逼得你生不如死的那个人！”—— 这是一阵强烈憎恨的冲动，四天前他在亭子里跟阿辽沙谈话，阿辽沙问：“你怎么能说要杀父亲？”他回答时似乎有所预感地曾向阿辽沙提到这种来势凶猛、渴望报复的憎恨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我不知道，我没有把握，”当时他说，“可能不杀，也可能杀。我担心的是，他的那张脸正好在那一瞬间突然使我怒火中烧，我恨他的喉结、他的鼻子、他的眼睛、他那无耻的奸笑。我甚至觉得恶心。这便是我所担心的，我会控制不住自己......”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恶心的感觉在加剧，到了忍无可忍的程度。米嘉已失去自持，忽然从兜里拔出那根铜杵......&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;瞧，米嘉不是一开始就打算杀老父的，直到想杀的那一刻，他也没有意识到自己要杀人。这段描写细想起来也触目惊心。我也有控制不住自己莫名其妙地发脾气，怒火上来时，看什么都不顺眼。这能是那个让我不顺眼的东西引发的失控么？应该不是，而是心里的负面情绪累积到一定程度，需要一个暴力的发泄（记得有一次怒火中烧时竟然把ipod狠狠地砸向地面，事实证明，apple的产品还蛮有质量保证的）。我认为，任何不经预谋的伤害行为都是一种情绪的暴力发泄，这似乎是一种人性的自然流露，此时的理智已被抛到九霄云外。孔老夫子说的修身养性需“克己复礼”，“克己”很好理解，“礼”是什么呢？其实“礼”并不是狭义上的祭祀宗庙之规范，而是“合理”。克己到一定程度，需“合理”地发泄。什么叫“合理地发泄”呢？便是“琴棋书画”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这又引发我的另一个思考，需要发泄的仅是人们在生活中不断累积的负面情绪么？难道在一个无任何负面情绪的人性中就没有阴暗面么？这似乎涉及一个长久的辩题：“人性本善或者人性本恶”。作为一个事物两面性理论的忠实追随者，我是相信其善与恶的共存。书中另一位养尊处优却身患残疾的十二岁的富家小姑娘莉兹似乎印证了我这一点。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“您身上有一股愤激的恶气，同时又有一份单纯的稚气”—— 阿辽沙 《魔崽》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;莉兹是一个只有十二岁的姑娘，她不良于行却比她的妈妈行动果断、做事有条有理。孩子的天性使她经常开阿辽沙的玩笑，阿辽沙也喜欢她。然而她的心中住着一个魔鬼，一个想烧掉一切践踏美好事物的魔鬼。_“就让我养尊处优，别人受苦受穷好了；我吃香的喝辣的，就是不给他们中的任何人”。_人在某些时刻似乎喜欢犯罪，而下一秒，就会为自己前一刻的念头感到恐惧和不齿。陀思妥耶夫斯基把人都看透了，是的，没有人一直都怀揣崇高的理想；更多的是忙于生活的琐碎，琐碎之中，便有可能出现见不得阳光的黑暗念头。人性的善恶如双生子，往往一念之间，便把人推向两个截然不同的道路。如何用理智去选择，是个人智慧；如何在潜意识中反应，便是个人修养。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这里，米嘉是善人还是恶人这个问题已变得不重要。陀思妥耶夫斯基把一切都平摊在那儿，像一个心理与人性的展览，更像一面镜子，帮助我们去挖掘自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对自己的善恶，似乎能用修养去控制，然而，如何面对他人的善恶？便是不评判与宽恕。关于不评判这一点，可以总结为：“你不能当任何人的法官”。作者给出的原因是，谁都不能对罪犯作出裁决，除非这个法官认识到，他自己和站在他面前受审的人是同样的罪人，而且他本人也许首先应对受审者的罪行负责：每个人都是所有人的罪人。这似乎有宗教修行的色彩，然而有趣的是，陀思妥耶夫斯基的这一思想，竟与蝴蝶效应有异曲同工之妙，而19世纪末的没接受过先进科技思想的陀翁竟然有如此高的水平，可见人类的智慧，都是源于生活。陀翁借佐西马长老的临终之言表达：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我年轻的兄长请求小鸟宽恕，看起来好像荒谬，其实是对的。因为这一切好比大洋，一切都在流动，都在碰撞，在一个地方轻轻一拍，会在世界的另一个地方激起反应。——《关于祈祷，关于爱，关于和别的世界的接触》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们所做的每一件事，都在有形无形中对别人产生影响，或大或小，或短暂或久远。对一只小狗拳加脚踢，这个小狗可能就在下一时刻去咬伤一个婴孩；对服务员以礼相待，这位服务员便会心情舒畅，连带影响别的顾客。我没有天下大同的伟大志向，但这确实是充满正能量的待人接物的理念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再转到宽恕上来。这是个老生常谈的话题，在此也无需多谈。但让我无法忘记的是两个宽恕的细节。一个是穷人的孩子伊柳沙恶作剧让狗吞下了一颗带有铁钉的肉，把那条狗折磨致死，却被唯一的朋友郭立亚在道德高处指责；贫困交加的伊柳沙抑郁而死，在临死之前得到了朋友的宽恕，而郭立亚也因为宽恕别人使朋友幸福而终得到了内心的欢愉；另一个是米嘉在被错判刑之后最大的心愿，不是寻求对他公正的判决，而是寻求被他伤害的未婚妻——卡嘉的宽恕，但正是这个卡嘉在法庭上的供词把他推向了地狱。或许小说里的人物还是戏剧化，但是良心对知羞耻的人的重要性，确实是不言而喻的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总体而言，关于善与恶的命题千百年来都是模糊的。人们的信仰，无论是耶稣的基督教还是中国的儒教道教亦或是无神论的马克思主义，最大的作用便是规定了世俗规范和道德约束。在这种约束下去谋取生存，人们才会感到良心的安宁。当这些规范冲突时，便有了信仰的分歧。&lt;/p&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="哲学"></category><category term="宗教"></category><category term="苏联文学"></category></entry><entry><title>Plutocrats-巨富</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E5%B7%A8%E5%AF%8C.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-25T00:00:00+08:00</published><updated>2016-11-25T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-11-25:reading/巨富.html</id><summary type="html">&lt;h2 id="_1"&gt;引言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2016年出现了两次政治“黑天鹅”：英国脱欧和特朗普入主白宫，毫无疑问，它们是社会阶级分化加剧的产物，是草根阶层与精英阶层在民主社会中的厮杀。有媒体说特朗普的胜利标志着权力从精英阶层手中流失；但特朗普本身也是超级精英阶层之一员，他能够帮助美国消除阶级断层，使民主社会中每一个人都有相同机会到达精英阶层么？一本描述在全球范围内的超级精英崛起的书，《&lt;a href="https://book.douban.com/subject/25758308/"&gt;巨富&lt;/a&gt;》，在全球社会不平等加剧的大背景下，读起来相当有趣。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="_2"&gt;社会不平等加剧的表现&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="_3"&gt;之一&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;社会不平等的第一大表现为收入差距的拉大。二战之后，在社会主义的威胁下，美国的富人阶级被迫接受“底特律条约”，即缴纳很高的收入税，当时社会福利也很好。上世纪七十年代，收入前1%的人占社会总收入的10%。然而三十五年后，这一比例达到了35%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;是什么造成了社会不平等加剧？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一是经济自由化影响。上世纪九十年代新兴国家的国家资产私有化，在俄罗斯和墨西哥尤为突出，当时一部分寡头应运而生。这群人在各自领域控制政府职能部门，在总统选举中与政客进行利益交换，寻租现象无所不在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二是宽容的金融监管。金融行业在大萧条时期以后变得平庸，薪资表现平平。但当六十年代的一些银行家发现他们可以不仅帮助客户管钱，还能使钱生钱之后，一些聪明的银行家便趁着战后经济突飞猛进之春风，开始了风险投资，衍生品交易各种金融创新。金融创新从本质上就是想方设法寻找和加大杠杆率；宽容的金融监管却将高风险置之不顾。这种金融监管既来源于当时自由市场思想的盛行，也来源于监管者与被监管者之间暧昧不明的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三是全球化和技术革新。一方面，全球化和技术革新压低劳动成本，西方资本主义中产阶级逐渐与新兴国家中产阶级接轨，高新技术正逐渐取代简单廉价劳动力，社会底层收入相对变少；另一方面，技术革新使得资本积累过程正逐渐往人才知识积累过程靠拢，一些技术极客正逐渐踏进超级精英阶层。同时，全球化和技术革新也把一些超级明星推向巨富阶层，虽然互联网的普及使得传统传媒行业每况愈下，然而以lady Gaga为代表的超级明星正借互联网和全球化之力在全球范围内吸引大量粉丝。这正是罗森效应所述。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_4"&gt;之二&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;社会不平等表现之二是社会的多重性。超级富人阶层正与奥巴马的“社会主义”政府分道扬镳，他们对严苛的税收制度深恶痛绝。处于金字塔顶端的企业家们认为创造大量的就业职位比把钱投入财政无底洞对社会更有益，超高值收入是对他们辛勤劳动的合理补偿。在这种社会观下，他们似乎在做杀鸡取卵之事。中产阶级是消费主力，中产阶级的衰败对他们并不是好事。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="_5"&gt;超级精英是一类什么样的人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;大萧条和二战把历史上的超级精英阶层打乱，但本次镀金时代中形成的超级精英与以往不同。他们是通过自身的辛勤努力、敢于响应社会变革的一群实干家。这群实干家出身或许不高，但接受过顶尖教育；他们享受奢侈的生活，也做有思想的贵族；懂得维持良好的政商关系，但在员工面前有意淡化富人形象，以牛仔裤打扮提高员工干劲儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会流动和变革造就了超级精英的产生，而超级精英正在关闭通往自身阶级的大门。中世纪的威尼斯是地中海的明珠，它通过富人投资船队进行贸易聚集大量财富，每一个人都可能通过自身努力积累与投资财富；但是，当上流阶级达到相对稳定状态，富人们已不愿再冒着从他的阶层中跌落的危险，于是颁布《金书》规定上流社会的名单，自此，富人阶级关上大门。换来的却是，威尼斯的衰败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现如今的社会，上流社会是否已关上大门？或者，它正逐渐打开？机遇在哪里？我又该如何抓住它呢？书中有提到在21世纪中，快速有效地处理数据将会是最重要的技能之一，所以，还是大数据？&lt;/p&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="财富"></category><category term="世界局势"></category></entry><entry><title>杨绛-我们仨</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E6%88%91%E4%BB%AC%E4%BB%A8.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-25T00:00:00+08:00</published><updated>2016-11-25T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-11-25:reading/我们仨.html</id><summary type="html">&lt;h1 id="_1"&gt;读后感&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;促使我买这本书的，是前几天杨绛先生去世时，我在网上读到的她的《一百岁感言》：少年贪玩，青年迷恋爱情，壮年汲汲于成名成家，暮年自安于自欺欺人。人寿几何，顽铁能练成的精金，能有多少？我们曾如此渴望命运的波澜，到最后才发现，人生最曼妙的风景，竟是内心的淡定与从容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我当时就在想，能用这么平和的语句说透一辈子的女子，该有多么的聪慧。果然，她是极聪慧的，她的家族是无锡望族；丈夫钱锺书来自江南钱家，被誉为“全才”；女儿钱瑗自小过目不忘，懂事怜人，长大后果然成为国家栋梁，一手建立起北师大外语教学，并参与全国教材编写。杨绛先生是在亲人全部过世后写下这本回忆录的，文章不长，但字字泣血；语句平和，但我读起来心里阵阵作痛。只有对家人无限的包容和爱，才能有如此入微的观察与描写；也只有这种文字才能直入心底，触及灵魂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她写了在巴黎和牛津的求学生活。看到熟悉的地名，我似乎跟他们有着跨越半个世纪的相遇，而内心却是苦涩的。苦涩的是自己与初恋也像他们一样大街小巷里“格物致知”，在巴黎在伦敦，却不知是否能像他们那样相携一生。对记忆中的他的情愫，跟杨绛先生对那时的生活的娓娓道来，交织在一起，心里感觉到了疼。彩云易散琉璃脆啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她写了他们的归来，上海沦陷后生活的困窘，解放后的思想改造。杨绛对颠沛流离的贫苦生活并无过多的描写，却对家人的描写巨细无遗。或许是因为生活的窘迫在之后的回忆中都不值得一提，或许是因为他们是活在精神中的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活中的点点滴滴也透露出他们如何待人接物。他们一家人清高，不趋炎附势，钱锺书多次拒绝了江青的宴请和改善他们住宿条件的安排，答应出任社科院副院长也是建立在对胡乔木同志的感激之上；他们一家人惜时如金、工作刻苦，在文革之时挤在阿瑗的又阴又脏的宿舍里还坚持大量工作，钱锺书完成了《宋诗选注》的工作（当时并没有全宋诗，钱锺书必须亲自寻找流传下来的宋诗，于卷帙浩繁中挑选出他不忍心就此失传的小诗），杨绛完成了《堂吉诃德》的翻译，钱瑗也是兢兢业业，工作量比别人多一倍还不止；他们一家人严谨啊，钱锺书在翻译毛选时，对毛泽东的一处错误请求指正；他们一家人待人宽厚，再困难的时候，都有领导、年轻人帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;果然是平淡见真。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="_2"&gt;平凡却又触及我心的语句&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;她上车弯腰坐下，一定都很痛很痛，可是她还摇下汽车窗上的玻璃，脱下手套，伸出一手向妈妈挥挥，她是依恋不舍。我的阿圆，我唯一的女儿们，永远叫我牵心挂肚的，睡里梦里也甩不掉，所以我就创造了一个梦境，看见了阿圆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我初住客栈，能轻快地变成一个梦。到这时，我的梦已经像沾了泥的杨花，飞不起来。我当初还想三个人同回三里河。自从失去阿圆，我内脏受伤，四肢也乏力，每天一脚一脚在驿道上走，总能走到船上，与锺书相会。他已骨瘦如柴，我也老态龙钟，他没有力量说话，还强睁着眼睛招待我。我忽然想到第一次船上相会时，他问我还做梦不做。我这时明白了。我曾做过一个小梦，怪他一声不响地忽然走了。他现在故意慢慢儿走，让我一程一程送，尽量多聚聚，把一个小梦拉成一个万里长梦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这我愿意。送一程，说一声再见，又能见到一面。离别拉得长，是增加痛苦还是减少痛苦呢？我算不清。但是我陪他走得愈远，愈怕从此不见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;锺书在巴黎的这一年，自己下功夫扎扎实实地读书。发文自十五世纪的诗人维容读起，到十八、十九世纪，一家家度将来。德文也如此。他每日读中文、英文，隔日读法文、德文，后来又加上意大利文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们沦陷上海期间，饱经忧患，也见到世态炎凉。我们夫妇常把日常的感受，当作美酒般浅斟低酌，细细品尝。这种滋味值得品尝。因为忧患孕育智慧。锺书曾说：“一个人二十不狂没志气，三十犹狂是无知妄人。”他是引用桐城先辈语：“子弟二十不狂没出息，三十犹狂没出息”；也是“夫子自道”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们如要逃跑，不是无路可走。可是一个人在紧要关头，决定他何去何从的，也许是他最基本的感情。我们从来不唱爱国调。非但不唱，还不爱听。但我们不愿逃跑，只是不愿去父母之邦，撇不开自家人。我国是国耻重重的弱国，跑出去仰人鼻息，做二等公民，我们不愿意。我们是文化人，爱祖国的文化，爱祖国的文字，爱祖国的语言。一句话，我们是倔强的中国老百姓，不愿做外国人。我们并不敢为自己乐观，可是我们安静地留在上海，等待解放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《宋诗选注》... 锺书认为不必选的，能选出来也不容易。有几首小诗，或反映民间疾苦，或写人民沦陷敌区的悲哀，自有价值，若未经选出，就埋没了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我沦陷上海当灶下婢的时候，能这样大模大样地读书吗？我们在旧社会的感受是卖掉了生命求生存。因为时间就是生命。在新中国，知识分子的生活都由国家包了，我们分配得合适的工作，只需全心全意为人民服务。我们全心全意愿为人民服务，只是我们不会为人民服务，因为我们不合格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们读书，总是从一本书的最高境界来欣赏和品评。我们使用绳子，总是从最薄弱的一段来断定绳子的质量。坐冷板凳的书呆子，待人不妨像读书般读；政治家或企业家等也许得把人当作绳子使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人世间不会有小说或童话故事那样的结局：“从此，他们永远快快活活地一起过日子。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人间没有单纯的快乐。快乐总夹带着烦恼和忧虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人间也没有永远。我们一生坎坷，暮年才有了一个可以安顿的居处。但老病相催，我们在人生道路上已走到尽头了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一九九七年早春，阿瑗去世。一九九八年岁末，锺书去世。我们三人就此失散了。就这么轻易地失散了。“世间好物不坚牢，彩云易散琉璃脆。” 现在，只剩下了我一人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我清醒地看到以前当作“我们家”的寓所，只是旅途上的客栈而已。家在哪里，我不知道。我还在寻觅归途。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="散文"></category><category term="中国文学"></category></entry></feed>