<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝</title><link href="http://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="http://yx-peipei.github.io/feeds/tag-li-shi.atom.xml" rel="self"></link><id>http://yx-peipei.github.io/</id><updated>2016-12-24T00:00:00+08:00</updated><entry><title>平安夜里送给自己一个礼物</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E9%87%8C%E9%80%81%E7%BB%99%E8%87%AA%E5%B7%B1%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%A4%BC%E7%89%A9.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-24T00:00:00+08:00</published><updated>2016-12-24T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-12-24:thought/平安夜里送给自己一个礼物.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我喜欢过节，过节是给平淡生活的一个小期待和小惊喜；我又讨厌过节，因为总是自己一个人过，形单影只的。2015年的圣诞节假期，我在巴黎复习考试，实在忍受不住孤独，平安夜奔去巴黎圣母院，哆哆嗦嗦冻了好久做了个弥撒；今年在大上海做实习，没有教堂可去，也没有人一起发呆。今天在上海独自走街串巷了一整天也是累了，但是脑海里一直在跟自己对话，要送给自己一份什么样的圣诞礼物呢？送一个我今年新学会的词儿吧：珍惜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自打从小起，书内书外全都是教我们要珍惜时间珍惜缘分珍惜万物，可是这些话一没教我们怎么珍惜，二教给小孩子，简直对牛弹琴。我一直认为，经典和名句是写给大人的，只有阅历到了，才读的懂先辈们吃的苦流的泪遭的罪，才听得进那些谆谆教诲。正如前几天读的《战争与和平》那样，只有思考过生命终极意义的人，才读得懂主角皮埃尔的心路历程，而不仅仅是书评中说的他就是个先进的资本主义革命思想者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学金融和经济后有一个进步，就是看什么不再片面局部，总会思考它的成本和与其它东西的关系，所以开始懂得什么叫 &lt;strong&gt;“来之不易”&lt;/strong&gt;。每天日子看似与世无争，细细想来，其实有的是残酷的代价。吃的每口米饭，或许都是从别人嘴里抢来的救命粮；时不时厌恶的课堂，却是从文盲娃娃那边抢来的教育资源；更不用提找到的工作，那肯定是千军万马过独木桥，踹下去多少英雄好汉才抢到的饭碗。人与人之间的根本关系就是竞争，哪怕家庭哪怕合作都是为了在更高层次展开竞争。所以宿命主义的我总说“出来混，肯定是要还的”；妈妈说“厚德载物”，竞争后得到的东西，要扪心自问，自己何德何能认为这东西就永远属于你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这“来之不易”的米饭，这“来之不易”的经历，我们要怎么珍惜？饭可以放在碗里供着不吃，但我们总不能拽住时间使此刻的经历定格吧。这一年里我学到了，珍惜一件东西，首先要时时记住，此物不再有；再者时时反思，此物教会了我什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先打在上海的这一个月说起吧。我一直时时刻刻惶恐地提醒自己，这次量化私募的实习经历有多难能可贵。从今年暑假开始考虑在国内工作以来，我就一直想往量化私募方向走，但对这个东西的热爱程度和了解程度，其实自己也说不清道不明的，不知是否适合自己，不知是否有发展空间。这个实习就是一个任性小姑娘的任性之旅，麻烦了周围不少人，给我上了一堂课，连带着对在上海的工作生活环境也体会了一下。说句实在话，有多少人能像我这样幸运地挑来挑去？我所能做的，除了勤奋工作，只有不断思考不断理清思路，想好下一步该怎么走，不让这么多的关爱付之一炬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再来谈一下此刻让我泪流满面的感情经历。我之前一直以为，忘记一段恋情的良药是开始下一段感情，但&lt;a href="http://baike.baidu.com/view/1184420.htm"&gt;涂磊&lt;/a&gt;说，方法是认真的面对它、总结它。很难很痛，总结的时候经常陷入回忆，不经意间，总能想到卢森堡公园地上斑驳的树影，在树影里我俩躲着乘凉；总能想到康沃尔凛冽的海风，把他的头发高高吹起；总能想到他教给我的一切，哪怕当时被不加掩饰的言语气到内伤。可是这段经历若无端被忘记总是可惜，总结它让我更加了解自己，变得更加沉静更加挑剔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直惊叹于钱锺书先生的博闻强识，他对几十年前看过一遍的东西还记得住。除了超群的记忆力外，这个特长跟他的大厚笔记本也不无关系。我也有做读书笔记的习惯，之前只是为了抄录好句子，现在变成了做读书总结。细细想来，这也是为了珍惜读书时所失掉的时光。有人读书只流于表面，书中的思想也如手中握不住的沙；若真正珍惜这本书、珍惜自己被用掉的精力，不如经常回忆一下总结一下吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有时在想，人们为什么要记录历史。作为一个历史唯物主义者，我不认为先祖们记录历史是为了后人去研究他们，而是为了他们自己研究自己。社会科学研究不像自然科学研究，实验失败后可以重来，社会进步的代价太过沉重，先祖们只能记录下来对过往事件慢慢咀嚼以避免重蹈覆辙。从这一点上看，珍惜自己的经历可以延伸到珍惜人类的历史。在对历史的反思中，有人思考事件，有人思考对事件的思考，所以这里想提一句最近长草的学科：逻辑学。这是一门对思考的进行思考的学科，已经买了黑格尔的&lt;a href="http://baike.baidu.com/view/340170.htm"&gt;《小逻辑》&lt;/a&gt;，期望有所收获。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;处于漂泊状态的我，也喜欢用手机记录生活，或许此刻的所闻所遇，此生不再会有。一方面养成了我所做就做的果断性子，比如今天为了找想吃的西树泡芙跑了上海一个区。寻找途中，我路过了还未改造的旧城，吃到了光绪年间就开业的上海生煎店，碰到了喜欢的香水牌子Jo Malone的超大圣诞树，也见识了一群年轻娃娃大搞cosplay；此外，还跟瀛子在星级餐馆久别重逢、谈天说地。接下来，再写一篇《上海记忆》吧！&lt;/p&gt;</summary><category term="历史"></category><category term="思考"></category></entry></feed>