<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝</title><link href="http://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="http://yx-peipei.github.io/feeds/tag-zhe-xue.atom.xml" rel="self"></link><id>http://yx-peipei.github.io/</id><updated>2016-12-12T00:00:00+08:00</updated><entry><title>历史学家不会悲伤</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%AD%A6%E5%AE%B6%E4%B8%8D%E4%BC%9A%E6%82%B2%E4%BC%A4.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-12T00:00:00+08:00</published><updated>2016-12-12T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-12-12:reading/历史学家不会悲伤.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;读完&lt;a href="http://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E5%A8%81%E5%B0%94%C2%B7%E6%9D%9C%E5%85%B0%E7%89%B9"&gt;威尔·杜兰特&lt;/a&gt;集毕生研究与思想成就之大成的《历史的教训》后，我内心交织着沧桑与骄傲，竟热泪盈眶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沧桑的是承载了如此多苦难的人类历史终究是一个个人和群体中间物竞天择、适者生存的过程，而面对自然的力量，所有的斗争都渺小到毫无意义；骄傲的是，哪怕知道一切文明都会被下一次的战火所毁灭，人类仍前赴后继地与本能对抗，充实思想与灵魂，去寻求世界大同的终极理想。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;生物学与宗教、战争、道德标准&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;﻿
从生物学上讲，所有的生命是竞争的，是选择的，是必须繁衍的，人类也不例外。竞争来源于本能驱使的＂迎战＂，竞争的动机来自于＂获取＂。当资源丰富时竞争是和平的，当资源短缺时竞争是暴力的。自然并不会因为竞争者的无耻而降罪于胜利者，相反，沾满罪恶之血的胜利者还会受到自然的褒奖。为生存而战的斗争中，有的人在应付生存的各种考验时幸存了下来，人类注定生而不平等。这样看来，鼓励我们团结友爱、提倡生而平等的现代道德思想理念，似乎与自然规律和人类本能背道而驰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生命的竞争在国家层面的表现形式是战争。合作诚然是真实的，但它是一个在更高层次的竞争中的内部战略手段。竞争的群体和竞争的个体有一样的特征：不安全感滋生出贪得无厌、党同伐异、好勇斗狠。我们的潜意识中印刻着千万年前的战争与血泪，不管多么爱和平的人，哪怕是耶稣，都会有一种以暴制暴、以牙还牙的报复思想。一直以来的安稳生活让我低估了和平的来之不易：在过去有历史纪录的3421年，只有268年没有发生过战争。若从三千年的战争史来说，我们所处的时代，真是一个难得可贵的不稳定的均衡状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从选择和竞争的天性上来说，人类首先是自私的；从繁衍的角度来看，人类又是高尚的。哪怕弗洛伊德认为爱即是潜意识内控制欲的外在体现，我们谁都不能否认，爱给社会带来的力量。如果说竞争和选择带来人类社会阶级的分化，那么只有爱才给弱者带来生的希望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这一点上，宗教似乎与爱同源，它让社会最底层的人有了存在的意义和尊严。宗教使穷人安分守己，不去谋害富人。宗教借神袛之言规定了道德标准，但它在尘世的代言人--教会，似乎在维护伦理纲常上不尽人意。教皇似乎总在致力于与君王争权夺势，而非促进社会道德。不断进行的宗教改革运动，也是毁灭其神圣形象的罪魁祸首之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;19世纪以来，科技发展日新月异，人们对大厦将倾的宗教的议论依然如火如荼。被理性主义主导的我们，把科学技术视为另一种宗教。但是，科技并未告诉我们去遵守什么样的社会道德标准。关于基因学的伦理讨论日嚣尘上，大家也意识到了科技的两面性。科技是物质的，它忽略了人类灵魂的渴求。大自然中并没有伦理，它对人类的约束太脆弱，以致不能抵抗那些潜藏在文明之中、展现在我们梦境、犯罪和战争中的野蛮。看来，只有当贫穷和罪恶再次席卷大地，科学的名誉扫地之时，才能使得我们重拾对上帝的敬畏。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;历史与政府、社会主义&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;历史告诉我们，政权变更不过权力从一部分少数人手中转移到另一小部分少数人手中罢了。个人的自由必须受到一定约束，政府的首要职责就是建立秩序，有组织地进行暴力。贵族政治的“少数人”由出生决定，神权政治的“少数人”由宗教决定，民主政治的“少数人”由金钱决定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;托克维尔在《旧制度和大革命》中的一个中心思想便是，革命是连续的，哪怕惨烈如法国大革命，革命前后的社会生活、政府工作方式都别无二致。“个人的明智，在于他记忆的连续性，团体的明智则需要其传统的延续”。所以说，唯一的革命，是对心灵的启蒙和个性的提升；唯一的革命家，是哲学家和圣人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么革命是如何发生的呢？我们讲到，政府总是被少数人控制，少数人是能力出众的那一群人。财富的集中，便是能力集中的自然结果。专制体制会延缓集中速度，民主政体因为允许最大程度的自由，反而会加快这一进程。当众多穷人的力量与少数富人的能力势均力敌之时，便是社会平衡状态摇摇欲坠之际。历史或通过谈判和平解决，或通过暴力解决分配。社会主义便是资本主义面临危机之际的解决方式之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么社会主义到底能不能战胜资本主义呢？我没深入研究过马克思主义思想，不敢姑妄言之，但杜兰特一段话，倒是不明觉厉：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;马克思是黑格尔的不忠实弟子：他将黑格尔辩证法的意思解释成资本主义和社会主义之间的斗争，将会以社会主义的完全获胜而结束。但是，如果黑格尔的正题、反题、合题公式应用于历史，工业革命是正题，资本主义对抗社会主义是反题，那么下一个状态就应是资本主义和社会主义的合题。……东方就是西方，西方就是东方，这一对双胞胎很快就会团聚。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我突然想起之前看过的BBC关于资本主义的系列纪录片的最后，镜头对着华尔街的高楼；主持人说到，这资本主义的大楼最终讲土崩瓦裂，与它的共产主义兄弟一起。&lt;/p&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="哲学"></category><category term="宗教"></category></entry><entry><title>绝对真理与阴阳运动</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/%E7%BB%9D%E5%AF%B9%E7%9C%9F%E7%90%86%E4%B8%8E%E9%98%B4%E9%98%B3%E8%BF%90%E5%8A%A8.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-29T00:00:00+08:00</published><updated>2016-11-29T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-11-29:thought/绝对真理与阴阳运动.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我相信人生有一种绝对智慧（absolute），掌握了它，就如同尚方宝剑在手，无往而不利。我的人生理想也在于此，所以就有了闲暇时间学习易经义理方面的习惯。另一方面，作为尘世中人，修行还得在尘世；随着社会经历的增加，我隐约感觉到相对的力量，犹如阴阳鱼所表达的那样，一切事物都有两方面此消彼长似的相对运动。那么，对于人生终极智慧的绝对存在，我也变得有些半信半疑了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然事情都是相对的，而且每时每刻总有一面战胜另外一面展示在我们面前；但或许过一阵子，另外一面就会反败为胜，于是乎，古人便告诉我们“塞翁失马焉知非福”，这个“焉知”的是在哪里和于何时。前一阵子做职业规划时，因为面临归国和海漂的选择，每天也是进行激烈的思想斗争，想法总不断在下一秒被推翻。更有甚之，我发现，在国家战略和政策的制定上，处处也透出这种人生哲学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;计划经济和市场经济是阴阳极。计划经济下，资源不会有浪费的现象发生，但它模式太固定，没有发展的土壤；市场经济倒是能催化创新和发展，但自由的代价太大了，人们错误的认知会不断增强（索罗斯的反射理论），最终总有暴力发泄的一天，比如20世纪30年代的经济大萧条以及随之而来的衍生物：第二次世界大战。所以目前的政策制定者都认为经济需要宏观调控，并发挥市场的力量。这句话的解释便是那句老话，具体问题具体分析；既然没有一种完美的普适体制，我们就顺应干涉和自由这两个对立面的较量在不同行业不同问题里的具体表达。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种具体问题具体分析的态度，在遇到不擅长的事情时，可以被理解成“摸着石头过河”。西方基本思维方法是演绎法，就是大前提加小前提便得出结论；他们喜欢逻辑，擅长建立理论框架，在基础假设之上创建一座理论的巴比伦塔，在人类的逻辑中寻求一种自洽（说来惭愧，我记得物理学中很多自洽方程，然而我都忘到九霄云外去了）。相对比的是，中国人喜欢“实践中出真知”，擅长“摸着石头过河”，在不断总结思考中制定政策。所以改革开放伊始，邓小平和其他领导人没有像俄罗斯采用“休克疗法”，而是摸着石头过河，当然也犯了很多错误，但就目前看来比俄罗斯的法子正确。当时的俄罗斯试图在一夕之间完成私有化，很多国企在估值不明确的情况下被贱卖，一些跟政府关系好的个人顺势掌握经济命脉，形成寡头阶级，现在是俄罗斯发展的最大阻碍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再回到我们的领导层。以刘鹤为代表的国家核心经济决策层无一例外都从基层工作起步，这使得我们在大政方针的制定上较少依赖经典的经济学理论，反而跟农民种地的思路一样，做事情约摸着来。但话说回来，但凡工作都应有个思路，这个思路最好不要变动太大；一味坚持思路就陷入计划经济的固化模式。所以，这问题又回到“度”的把握上来；毕竟坚持计划和顺应变化这两股力量也是此消彼长的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说，There really is no such thing as Art. There are only artists (这世界上没有艺术，只有艺术家)。所以我们常说艺术是被创造的，是艺术家内心世界的表达。那么科学呢？这世上真的有科学的存在么？大家都会说牛顿“发现”了运动学基本定律，但毕竟也是更广阔的相对论在低速下的近似表达；话又说回来，我们有什么理由相信，相对论就是正确的？上电动力学的时候，我去问老师，为什么光速是不变的；老师给了我一个印象很深的回答，光速不变在物理中，是一个信仰，是现代物理学的基石。可笑的是，可以说从那时起，我便转而寻求形而上学的东西，开始研究起星宗教一类乱离怪神的东西啦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又跑题了。我用以上艺术与科学的这段插曲，为了说明人们创造的动机是为了解决一个个的问题，从这一点上说，科学是基于逻辑和实验的创造，也属于“摸着石头过河”的范畴。而问题总得不到完美解决，解决过程中总会产生新的问题，所以人类探索自己和宇宙永无终结。那么终极智慧呢？用一句拓扑学的词语讲，终极智慧即使存在，也不是闭集。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不止一次幻想，在白发苍苍之时，我变成现在希望的那种看透事理的人。现在看来，那种状态也应该是运动的吧，学习和修行将永无终止。&lt;/p&gt;</summary><category term="哲学"></category><category term="修行"></category></entry><entry><title>卡拉马佐夫兄弟之一——关于善、恶与道德标准的思考</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E5%8D%A1%E6%8B%89%E9%A9%AC%E4%BD%90%E5%A4%AB%E5%85%84%E5%BC%9F%E4%B9%8B%E4%B8%80.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-25T00:00:00+08:00</published><updated>2016-11-25T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-11-25:reading/卡拉马佐夫兄弟之一.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;真深刻，这本书。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我读的是荣如德先生的译本，读完尾声后，我竟欲罢不能，连译者后记也不放过。荣先生说，许多读者知道这本书是世界文学的一座高峰，一颗明珠，但尝试阅读又半途而废的人大有人在。作为花了一个月坚持读完的人，我不禁有些许自豪；这本书确实难读，不仅因为有不少长篇大论述，而且时不时，这页页纸张就变成了镜子，照出我们所有人内心深处扭曲龌龊的嘴脸，令人毛骨悚然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小说情节很简单：老卡拉马佐夫贪婪好色，独占妻子留给儿子们的遗产，并与长子德米特里为风尘女子格露莘卡争风吃醋。在债务危机与嫉妒之火的双重刺激下，德米特里潜入花园准备杀父，不料被老仆人格里果利发现，情急之中，打伤仆人后逃之夭夭。隐藏在阴暗处的老卡拉马佐夫私生子斯乜尔加科夫打死老卡拉马佐夫并嫁祸于德米特里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;德米特里是一个性情暴躁、挥霍无度、易冲动却又重荣誉的退役军官。他用计谋骗取有钱贵族卡捷琳娜的爱情和臣服，却在欺骗卡捷琳娜的三千卢布并准备与格露莘卡私奔时陷入良心的挣扎。故事中同样重要的还有德米特里的两兄弟：伊万和阿辽沙。伊万是博学多才的青年才俊，接受西方教育和思想浪潮，在科学与宗教之间摇摆不定。阿辽沙是一位宽容仁慈的见习修士，从小崇拜佐西马长老，在长老去世和家庭变故后继续尘世修行，是一位笃定的上帝追随者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先这本书讲了&lt;strong&gt;善与恶&lt;/strong&gt;。当妈妈问我这本书讲了什么东西时，她的第一反应是，“这里的善与恶还用说吗，弑父的米嘉肯定是恶人”，当时我却无法如此干脆。若仅有这简单的故事情节确实这样，但是近70万的字描写的不仅仅是这寥寥数语的谁杀了谁、用什么凶器，而是事无巨细的心里活动和生活背景，他们的思想由与各种不同的人的对话来呈现。先不说老卡拉马佐夫如何对孩子们不管不问，就他“无所不可”与放荡自私的思想行为，&lt;em&gt;“我死后，哪怕洪水滔天”&lt;/em&gt;，照老二伊万的话说，米嘉杀死父亲，仅是 &lt;em&gt;“一条爬虫吃掉了另一只爬虫”&lt;/em&gt; 而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到“无所不可”，这似乎是老二伊万灵魂痛苦的来源。接受了西方先进科学教育的他，开始质疑上帝的存在，从圣经里，也从科技给人的震撼中。在表达他对宗教看法的《宗教大法官》中，他援引了《圣经.新约.马太福音》第四章的内容：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;耶稣被圣灵引到旷野，受魔鬼的试探。耶稣禁食40天后饿了，魔鬼对他说：“你可以吩咐这些石头变成食物。”耶稣拒绝了。魔鬼带他进圣城，叫他站在殿顶上，叫他跳下去。耶稣拒绝了。魔鬼又带他上一座最高的山，将世上万国与荣华指给他看，对他说：“你若俯伏拜我，我就把一切都赐给你。”耶稣也拒绝了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;魔鬼在用三个强大而有智慧的问题试探耶稣。这三个形象汇集了人类本性中所有未解决的历史矛盾：&lt;strong&gt;奇迹、秘密和权威&lt;/strong&gt;。这段话的含义在于：耶稣想走向世界却两手空空，只带着带领人民走向自由的承诺。然而人所需要的正是那些面包、点石成“面包”的神迹；若人们看到天降神迹，人们自会信服耶稣，就如同远古时期人们便是由于畏惧自然的威力而去崇拜自然一样。但是耶稣拒绝了这样的信服，耶稣不愿使人失去自由信仰。耶稣扩大了自由，自此人类开始痛苦，因为他们有了判定善与恶的自由。可是，到头来，人们还是会选择把自由抛弃，因为人们永远不懂得分配。他们需要一个人，那个人能给人们面包，使人们的良心得到安宁；这个人就掌握了人们的自由。随之而来地，这个人定下了尘世的道德标准，把尘世联合成了一个没有争议、和睦共处的蚁穴。悲剧在于，这些制定世俗标准的大人物们，不管是手持权杖的教皇还是统帅千军万马的君王，也是一群权欲熏心之徒，或者说，他们做不到，爱人类胜于爱自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若想摧毁尘世的罪恶，只能从摧毁人们信仰的“上帝”开始。伊万认为，人们能够用理智、意志和科技获得现世的欢乐。理智能使人类不再相信天国，自豪平静地面对死亡；意志使人类克制，不求回报地爱人类；科学技术能够帮助人类不断探索没有边际的自然，然后为我所用：简而言之：每个人都能做尘世人神。一旦推翻上帝，就等于推翻普世的道德标准而去建立以理智为基石的道德秩序。但问题在于，人类的上帝思想根深蒂固了数千年，没再有数千年是无法消除；在“人神”与“上帝”并存的此刻，人神“无所不可”，他们少数人能够通过自己的判断与理智，去制定一套新标准，哪怕在某些地方与上帝的道德标准背道而驰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是在伊万是生活在现行道德标准框住的世界中。在得知其实父亲是被受了自己蛊惑的斯乜尔加科夫杀死之后，想去自首以拯救被冤枉的大哥，但同时又对这一道德义举嗤之于鼻，因为他怀疑道德的存在。在矛盾之中，他得了震颤性谵妄，在幻觉中与魔鬼对话。魔鬼由他的思想而来，并指出他的痛苦就是在于动摇、惶恐、信与不信的思想斗争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再回到米嘉身上。被别人认定杀父的他，究竟是善是恶？他是不加藻饰的，把善与恶不可思议地糅合在了一起。他既爱文明与席勒，又在酒店里寻衅滋事；他有让人感到舒心甘怡的时候，那仅仅在他自己觉得舒心甘怡的时候。他不喜欢付出，又极端地喜欢获取，任何事情上都容不得别人阻碍他恣意妄为。这个他，其实是千千万万的赤裸的我们，只是他这种冲动需要被控制罢了；这个控制，却是由老二伊万所崇拜的理智来发挥作用。金钱与爱情上的不顺利，把冲动愚蠢的他逼上了绝境。我们再回到他即将对老父下手的复杂的一刻：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;老头儿朝有门通向花园的右边张望，拼命想看清黑暗中有没有人，几乎从窗户里面爬了出来 ... 米嘉躲在一旁窥视，身体纹丝儿不动。令他如此憎恶的老头儿的侧面轮廓、下垂的喉结、钩状的鼻子、冲着邪念奸笑的嘴唇——这一切都被室内从左边斜着射出的灯光所照亮。米嘉骤然觉得怒从心上起，恶向胆边生。“瞧，他就是你的情敌，就是一直在折磨你、逼得你生不如死的那个人！”—— 这是一阵强烈憎恨的冲动，四天前他在亭子里跟阿辽沙谈话，阿辽沙问：“你怎么能说要杀父亲？”他回答时似乎有所预感地曾向阿辽沙提到这种来势凶猛、渴望报复的憎恨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我不知道，我没有把握，”当时他说，“可能不杀，也可能杀。我担心的是，他的那张脸正好在那一瞬间突然使我怒火中烧，我恨他的喉结、他的鼻子、他的眼睛、他那无耻的奸笑。我甚至觉得恶心。这便是我所担心的，我会控制不住自己......”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恶心的感觉在加剧，到了忍无可忍的程度。米嘉已失去自持，忽然从兜里拔出那根铜杵......&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;瞧，米嘉不是一开始就打算杀老父的，直到想杀的那一刻，他也没有意识到自己要杀人。这段描写细想起来也触目惊心。我也有控制不住自己莫名其妙地发脾气，怒火上来时，看什么都不顺眼。这能是那个让我不顺眼的东西引发的失控么？应该不是，而是心里的负面情绪累积到一定程度，需要一个暴力的发泄（记得有一次怒火中烧时竟然把ipod狠狠地砸向地面，事实证明，apple的产品还蛮有质量保证的）。我认为，任何不经预谋的伤害行为都是一种情绪的暴力发泄，这似乎是一种人性的自然流露，此时的理智已被抛到九霄云外。孔老夫子说的修身养性需“克己复礼”，“克己”很好理解，“礼”是什么呢？其实“礼”并不是狭义上的祭祀宗庙之规范，而是“合理”。克己到一定程度，需“合理”地发泄。什么叫“合理地发泄”呢？便是“琴棋书画”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这又引发我的另一个思考，需要发泄的仅是人们在生活中不断累积的负面情绪么？难道在一个无任何负面情绪的人性中就没有阴暗面么？这似乎涉及一个长久的辩题：“人性本善或者人性本恶”。作为一个事物两面性理论的忠实追随者，我是相信其善与恶的共存。书中另一位养尊处优却身患残疾的十二岁的富家小姑娘莉兹似乎印证了我这一点。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“您身上有一股愤激的恶气，同时又有一份单纯的稚气”—— 阿辽沙 《魔崽》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;莉兹是一个只有十二岁的姑娘，她不良于行却比她的妈妈行动果断、做事有条有理。孩子的天性使她经常开阿辽沙的玩笑，阿辽沙也喜欢她。然而她的心中住着一个魔鬼，一个想烧掉一切践踏美好事物的魔鬼。_“就让我养尊处优，别人受苦受穷好了；我吃香的喝辣的，就是不给他们中的任何人”。_人在某些时刻似乎喜欢犯罪，而下一秒，就会为自己前一刻的念头感到恐惧和不齿。陀思妥耶夫斯基把人都看透了，是的，没有人一直都怀揣崇高的理想；更多的是忙于生活的琐碎，琐碎之中，便有可能出现见不得阳光的黑暗念头。人性的善恶如双生子，往往一念之间，便把人推向两个截然不同的道路。如何用理智去选择，是个人智慧；如何在潜意识中反应，便是个人修养。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这里，米嘉是善人还是恶人这个问题已变得不重要。陀思妥耶夫斯基把一切都平摊在那儿，像一个心理与人性的展览，更像一面镜子，帮助我们去挖掘自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对自己的善恶，似乎能用修养去控制，然而，如何面对他人的善恶？便是不评判与宽恕。关于不评判这一点，可以总结为：“你不能当任何人的法官”。作者给出的原因是，谁都不能对罪犯作出裁决，除非这个法官认识到，他自己和站在他面前受审的人是同样的罪人，而且他本人也许首先应对受审者的罪行负责：每个人都是所有人的罪人。这似乎有宗教修行的色彩，然而有趣的是，陀思妥耶夫斯基的这一思想，竟与蝴蝶效应有异曲同工之妙，而19世纪末的没接受过先进科技思想的陀翁竟然有如此高的水平，可见人类的智慧，都是源于生活。陀翁借佐西马长老的临终之言表达：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我年轻的兄长请求小鸟宽恕，看起来好像荒谬，其实是对的。因为这一切好比大洋，一切都在流动，都在碰撞，在一个地方轻轻一拍，会在世界的另一个地方激起反应。——《关于祈祷，关于爱，关于和别的世界的接触》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们所做的每一件事，都在有形无形中对别人产生影响，或大或小，或短暂或久远。对一只小狗拳加脚踢，这个小狗可能就在下一时刻去咬伤一个婴孩；对服务员以礼相待，这位服务员便会心情舒畅，连带影响别的顾客。我没有天下大同的伟大志向，但这确实是充满正能量的待人接物的理念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再转到宽恕上来。这是个老生常谈的话题，在此也无需多谈。但让我无法忘记的是两个宽恕的细节。一个是穷人的孩子伊柳沙恶作剧让狗吞下了一颗带有铁钉的肉，把那条狗折磨致死，却被唯一的朋友郭立亚在道德高处指责；贫困交加的伊柳沙抑郁而死，在临死之前得到了朋友的宽恕，而郭立亚也因为宽恕别人使朋友幸福而终得到了内心的欢愉；另一个是米嘉在被错判刑之后最大的心愿，不是寻求对他公正的判决，而是寻求被他伤害的未婚妻——卡嘉的宽恕，但正是这个卡嘉在法庭上的供词把他推向了地狱。或许小说里的人物还是戏剧化，但是良心对知羞耻的人的重要性，确实是不言而喻的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总体而言，关于善与恶的命题千百年来都是模糊的。人们的信仰，无论是耶稣的基督教还是中国的儒教道教亦或是无神论的马克思主义，最大的作用便是规定了世俗规范和道德约束。在这种约束下去谋取生存，人们才会感到良心的安宁。当这些规范冲突时，便有了信仰的分歧。&lt;/p&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="哲学"></category><category term="宗教"></category><category term="苏联文学"></category></entry></feed>