<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝</title><link href="http://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="http://yx-peipei.github.io/feeds/tag-si-kao.atom.xml" rel="self"></link><id>http://yx-peipei.github.io/</id><updated>2019-12-03T00:00:00+08:00</updated><entry><title>I am</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/I%20am.html" rel="alternate"></link><published>2019-12-03T00:00:00+08:00</published><updated>2019-12-03T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2019-12-03:thought/I am.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;It is not that obvious to understand that when I was reading Yukio Mishima's &lt;the golden="" of="" pavillon="" temple="" the=""&gt;, I was as if reading &lt;my is="" name="" red=""&gt; by Orhan Pamuk; it occurs occasionally that when I was reading Olive's (the murderer in the second book) narratives, I was reading my diary. Both of the two books were the recommendations from my manager Emil, it seems that he knows me quite well about my inclination of self-consciousness. My mind kept jumping from one thing to another when I am quiet, it is a mapping to the fact that when my mind is quiet, my addiction to the jumping or running.&lt;/my&gt;&lt;/the&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Before opening &lt;my is="" name="" red=""&gt;, I browsed some book reviews in Wikipedia (reviews from English-speaking world) and Douban Books (reviews by Chinese), quite a lot people say this book depicted mainly the cultural conflict between the Eastern and the Western, and it is a kaleidoscopic journey to the intersection of art, religion, love, sex and power. The story is quite simple： The Sultan has commissioned a cadre of the most acclaimed artists in his land to create a great book celebrating the glories of his realm. Their task is to illuminate the work in the European style. But because figurative art can be deemed an affront to Islam, and panic erupts when one of the chosen miniaturists disappears. However what I see from the book is a journey to find one's own existence. &lt;/my&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;s
Yes I know that I actually see the world with my mind, my biased mind that is under the deception of eyes at all the time. Everyone perceives this world differently, and the difference of your world and my world are called creativity. It maybe art, it maybe literature, you can even find in the daily talk. But if the world is different for everyone, is there any common world that encapsulated all of our worlds, the Universe, an Allah's world? Could we find the formal and metaphysical mode of thought of the ordinary understanding which begins with a fixed definition of a thing according to its various attributes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If the individualism and the Universalism cannot be reconciled, is that still possible to find the consolation from the acceptance of your deeds by the 'others', say achievements? If not, what could distinguish myself from the 'others'? To me, the distinction between you and me may reside in the knowledge, or in the actions. But the knowledge that I possess are all from the others, as 'Olive' says, '&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;'To know is to remember that you've seen. To see is to know without remembering.' &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In one word there is nothing new under the sun, there is nothing special in my mind. Whenever we think we know anything new, it is from the memory, thus the 'knowledge' is rather a fuse to ignite the inner fire, a joint to connect the different nerve cells. As the result, my memory is not the records of my past, it is 'myself' till today, and as I will live tomorrow, so will it. What's the thing that distinguish myself from the others? The different people that I encounter in the past, the different events that I happened to come across before, were my knowledge, were my memory, and was me. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Therefore I might say Allah's memory is the ensemble of all human's memory. In the group theory, it might be open, which means it can be approximated by a series of people's memory and which also means there is a omnipotency ever existed somewhere above us; it might be closed, which means God does not possess a form, it is rather a symbol of all human being power. One person being ever existed, being ever seen the world, part of the memory was selected and was encapsulated into one's flesh, one's blood, one's mind and will pass through his genes till his descendent. I would like to borrow one sentence that was used to appraise the great sacrifice by the heroes during the revolution: &lt;strong&gt;memory will last, the Hero will never fall.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But if we are merely a pod with a mixture of memory inside, what is the essence of our emotion, our desire and our will? Those things are generated deeply from this shell, it is creative, spontaneous and self-aware. To some extent, those ineffable things are what we could call individualism, they are comparable to Kant's a priori cognition, they are the engine of new style and the creativity. To find my real existence is to find those intangibles, yet to which extent those intangibles are indifferent and independent to the outside world including the past? Could I confirm my own existence when I feel happy to be loved by someone else, say my mummy, in spite of mummy's love is hers therefore by definition, has nothing to do with me? Again as I realised for longtime ago, whenever I clarify something, I drop into a greater confusion. Materiality dialects says it is exactly the second step of change of the form of motion: the continual conflict of the opposites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Some similarities are shared by Olive (the murder in My Name is Red) and Mizoguchi (the pyromaniac in The Golden Temple of Pavillon); both of them are quiet, pride, introspective, tortured by the chase for beauty, and obsessive to the pure self-existence. Olive is quiet, he wanders around without cessation the infinite and winding streets of Istanbul, gazing down the dark of the roads which had been abandoned to jinns, fairies, brigands, thieves , to the grief of fathers and to the sorrow of snow-covered trees; Mizoguchi is a stutter, and his stuttering placed an obstacle between him and the outside world, and his pride made him refuse to make himself understood. Being not understood, they can confirm they are different from others. Both of them have dual personality. In fact, I believe each of us has dual personality, one is for the outside world and the other one is for ourselves. The personality towards outside constitutes the sociability of the human being while the personality towards oneself is what we may called individualism. As Olive says, 'at these times I remembered the holiday celebrations of my childhood during which I was able to be myself along with my kith and kin. Despite all these jokes, kisses and embraces, there was still a silence within me that left me suffering and isolated in the heart of the crowd'. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I often 'find' myself in the crowds. Submerged in the sea of crowd, do I have the same facial expression, the numbness or the tiredness as the man stand besides me? Do I flip my phone or my book in an unconscious way as the lady sits in the corner of the same car in the tube? Crowd is the enemy of the style, the creativity and the richness of the life. I often 'find' my inner spirit fleeing from my body like a bird escaping the cage. My splitt spirit regards my outside spirit as if looking at a show. Submerging in the crowds is like dripping a water-drop in the sea. How might a water-drop demonstrate that it ever existed? Mizoguchi solved it by taking actions, he burned down the golden temple in order to establish a new order of the world. I could peep his puzzle through the Zen story that he mentioned several times in the book: 'Nansen kills the cat'. One day at Nanquan's the eastern and western halls were arguing over a cat. When Nanquan saw this, he took and held it up and said, "If you can speak I won't cut it." The group had no reply; Nanquan then cut the cat in two. Nanquan also brought up the foregoing incident to Zhaozhou and asked him: Zhaozhou immediately took off his sandals, put them on his head, and left. Nanquan said, "If you had been here you could have saved the cat." Killing a cat resembles solving the dilemma by an abrupt action, cutting through the truth and the false by a sharp knife, but he cannot swipe away the existence and beauty of the catty. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;They say the motive of Olive's murder comes from the acute conflict between following Herat's old master's way of painting and surrendering to the Frankish style. Old Herat master follows the older master, I have no chance to look at their work, but from how the Chinese old master paint the emperors, I can feel that all emperors are the same! You cannot recognise them if you encounter them on the street. The Venetian painter and the frankish painter do the opposite,. Being old and connective, Istanbul is a melting pot of the East and the West, one cannot help being influenced in this fusion, in keeping himself believing he is still loyal to Allah and the Sultan. Olive could not bear any doubt about his commitment. So he killed Elegant Effendi and Esther Effendi, and he hide his style when was requested to draw the horse, but the real conflict inside him is can people identify him by his work, or by his action? Has he been ever existed before?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When one water-drop dripping from the sky, it refracts the colourfulness of the world with the aid of sunlight, the image of the world was twisted by its own shape, and the world it presents is different from the worlds reflected by another water-drop. The world realises itself from the reflection or the seeing of one single water-drop; furthermore, being seen by millions of the water-drop, the world reproduces and enrich itself for millions of times. It is just as what I mention at the beginning, everyone perceives the world differently, the way he twists the world is determined by his ancestor's and his own memory, and the twisted world will be returned to the origin, together with the time, changes the orbit of the world. And it is the same as what Olive says about the painting:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ALIF: Painting brings to life what the mind sees, as a feast for the eyes&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LAM: What the eye sees in the world enters the painting to the degree that it serves the mind&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MIM: Consequently, beauty is the eye discovering in out world what the mind already knows&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;When Mizoguchi first glanced at the Golden Temple, he was disappointed; he had poured too many expectations towards this pavilion under the influence of his father's admiration, so that the physical existence of the Golden Temple could in no means satisfies him. However, just he is obsessive stubbornly of the eternity, he is obstinate on the beauty, and the Golden Temple becomes a symbol of the beauty and the eternity. Afterhe found the beauty could not last forever, he would like the beauty to die at its most beautiful moment, he would not endure any decay of the beauty. When the docile friend Tsurukawa died from a truck crash, he thinks it is the best way to disappear, for the purity of Tsurakawa's spirit could only suit the purity of the death, and without doubt it wsa only by such a drastic method that this strange, shadowless young fellow could join both his shadow and his death. Is it also the conflict between the world of concept and the world of the realisation? I don't know, but in the end, both of the two criminals struggles to live. They want to live.&lt;/p&gt;</summary><category term="哲学"></category><category term="思考"></category></entry><entry><title>哲学小思之尽头在安纳西</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%B0%8F%E6%80%9D%E4%B9%8B%E5%B0%BD%E5%A4%B4%E5%9C%A8%E5%AE%89%E7%BA%B3%E8%A5%BF.html" rel="alternate"></link><published>2018-10-23T00:00:00+08:00</published><updated>2018-10-23T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2018-10-23:thought/哲学小思之尽头在安纳西.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我好想写一篇正常人会写的游记，文章里会有安纳西如银锻一般安静的湖，旁边有温柔相伴的秀美的阿尔卑斯山；有被鲜花环绕的小镇，也有连出门丢垃圾都要打扮得很体面的Anna老太太；文章里还应该提到我是如何费尽周折地到达安纳西，又如何阴差阳错地踏入一家温暖的咖啡店，而咖啡店离卢梭生前住了18年的屋子仅几步之遥，而我正是在这家咖啡店写下此文；文章还会有美美的风景照，连带着被P过的我的倩影。但是，对我来说，最宝贵的收获并不是这些肤浅经不起时光打磨的记忆，而是在那里，我找回了清明的思绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几日跟Lily聊天，提起自己最近的沮丧，不是来自工作压力，而是我似乎陷入了思维的混乱之中，以至于思想之泉开始枯竭；正如我在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/thought/哲学小思之思想的局限性.html"&gt;《哲学小思之思想的局限》&lt;/a&gt; 中所提到那样，我对现在的一切都变得不再确定，不只是对职业的规划和个人生活的打算，还包括之前引以为豪的思想感悟。外在的物质世界享受确实是虚幻的、转瞬即逝的，名誉金钱美貌无一长久，可是如果连同内在的灵魂都一并不再确定，那么我的人生，还剩下什么是真实的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;渐渐地我意识到，我所认为的过去，哪怕只有我一人参与其中的过去，都并非是真实的过去。记忆生成于一瞬间，认识却需要时间。真正的存留必须通过人认真地、郑重其事地、耐心地选择分辨才能完成。我又悲哀地发觉，如今的我们早已丧失认真审视这一美德，反而过度追求信息的广度。谈话再也经不起推敲，解释只需要做到make sense即可，浅尝辄止；人们对直观的电脑手机上图片的需求远远超过对书本文字的渴望，而后者才是人类文明进步的标识啊。很多时候，我们会说，‘何必太认真呢’，便草草打发了事情，也欺骗了自己。泰卦的上坤下乾所揭示的应是一个人做事做人的气度吧：“内阳而外阴，内健而外顺，内君子而外小人”。即便我们不用对事情较真，但也应该做到心中有明镜，对事情有全面精准的认识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，即便我们认真地去思考，试图真正认识过去，也不是简单的事情。我们早已习惯周遭的喧哗，仿佛没有别人的存在和回应，自己便毫无意义似的。但清朗的、深邃的目光总是需要适度隔绝成功耀眼的强光，需要把五感暂时封闭起来，让自己整个人尤其是眼睛和耳朵习惯处于、适应于光度较低、声音较微弱的各个角度，一种微光和低语的世界。只有这个的环境，内心的声音才能如泉水一般汩汩流淌而出。这个世界也不应是全然无声的，否则便如同离群索居的哲学家的世界，全然陷入与生活毫无交集的抽象之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而即便有世界上最清朗的思绪和最安静的环境，过去也几乎不可能全然被认识。苏东坡耳熟能详的诗句像是把人生道尽：“&lt;strong&gt;不识庐山真面目，只缘身在此山中&lt;/strong&gt;”。谁能把“过去”和“现在”剥离？考完CFA有不少人问我，CFA有用吗？我又如何能回答，在备考的这一阶段中，某些东西或许已被内化成为今天的“我”；而“我”又如何能知，这种内化会在接下来的人生路上起到什么影响。教父前一阵子带他的第八个教女过来，旨在让我传授下经验，以为我见多识广，会给小朋友们一些宝贵的建议。然而，人生的减法在我身上真是展现地淋漓尽致，见得越多，反而对以前深信不疑的事情都都抱有不确定甚至怀疑的态度。古人总说“盖棺定论”，非要到尽头，才能说出个大概来；教导规矩的覆卦直到上九才说，“视履考祥，其旋元吉”，而上九，一般是指宗庙，指身后的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着世界起舞是简单的、快乐的，莫怪乎在评选20世纪最有影响力的人物中，香奈儿会以如此高票上榜，反而伟大的卡尔*波普尔一类的哲学家榜上无名。谁会对天真无邪的衣服感到压力呢？谁会喜欢专门思考世界善恶、揭示外在享受之虚幻的哲学呢？思考太过于沉重，压力来源于距离，而思考正需要抽离。哲学家都是孤独的人，他们要远离生活才能做到“识得生活真面目”；历史学家都是苍老的人，因为他们要跑在时光之前才能认识当下。我不是历史学家，也不想当哲学家，但想保持对生活的敏感度，必须要适当的抽离；正如只有经历过死亡，才能真正做到热爱生命吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我们总有一种强烈的代入感，即把自己的存在看得太过于重要；这不仅仅表现在传统意义上的狂妄自大，还表现在对别人的过度审视评判之中。所以就有了我刚刚提到的，一个对生活麻木的人，才会无时无刻去观察考量别人，因为只有这样，自己才能成为世界的主角。但我们忘记了，生活是由很多人的相互关系组成，谁都不是主角；太擅长考量别人的我们，也需要把自己从自己的躯体中抽离，以旁观者的角度审视自己。随世界起舞的人都在绝望中迎接自己的尽头，但尽头就在当下，就在自己开始否定自己之时；也只有这样，我们永远也到不了尽头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具有否定之意的否卦很有意思，作为泰卦的变卦，它是内阴外阳。否卦难道不正是我们常常犯的错误吗，外强中干、虚张声势，代入感太强而内心空虚。但另一方面作为否定，它又有一种虚空内心之隐喻。所谓否极泰来，大概是虚怀若谷才能有迎接福祉而来的气量吧。这个世界唯有虚空是无法被否定的，而红尘中的我们，早已被过往蒙蔽双眼；更有甚者，自己不断给自己的偏颇冠上冠冕堂皇之理由，或曰风格或曰文化差异或曰个性。过往成就了我们，也阻止了我们的继续成就。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后的最后，我突然想到，我又应该如何看待那个抽离自己躯体的、试图否定自己的那一个自己呢？似乎思维又陷入了自我否定的怪圈，想推翻我所敲打的每一行字。说了像是没说，你或许会如此评价我。可是，真的像没说一样么？&lt;/p&gt;</summary><category term="哲学"></category><category term="思考"></category><category term="读书"></category></entry><entry><title>哲学小思之思想的局限性</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%B0%8F%E6%80%9D%E4%B9%8B%E6%80%9D%E6%83%B3%E7%9A%84%E5%B1%80%E9%99%90%E6%80%A7.html" rel="alternate"></link><published>2018-10-22T00:00:00+08:00</published><updated>2018-10-22T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2018-10-22:thought/哲学小思之思想的局限性.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;每次坐jubliee线经过baker street站，都会想起2015年的自己，每天都坐着这条线，和众多西装革履的都市精英一样，朝八晚八。不一样的只在于，我那时每天都捧着《易经》，痴迷于在神秘主义中寻找人生的意义，生命的终极智慧。三年过去了，我依然没有练就出邵康节、刘基那种掐指神算的半点功夫；但是，我脑海里一直回荡着一句话：&lt;strong&gt;上帝不存在，我就是上帝。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柏拉图毕生建立了理想国（概念世界），到了晚年这个真善美的神之国度却给了他无尽的痛苦，正如我在xxx写的那样，那个理想的概念国度是如此的绝对，善是绝对的，罪恶也一样。如果说人所追求的永恒的真理存在于那个国度中，那么真理必不论善与恶；人们善与恶的标准也不存在于真理的国度中。若善与恶从思想中来，那么它们的根基一定是不牢固的。千百年来，人所评判的善恶标准，到底从何而来呢？君君，臣臣，父父，子子，每个人的社会角色又是何人定义？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还记得前几周跟妈妈就加缪的《局外人》引发的争执。在任何一个有基本道德修养的人眼里，Mersualt都是罪恶的：在母亲的葬礼上无动于衷，手刃杀死寻衅滋事的阿拉伯小伙子，在审判席上的辩论和情人的泪水漠然置之。但细读小说不难发现，Mersualt只是那种不适应当时社会生活的人，如同加缪在序言里写到的那样，“他远非麻木不仁，他怀有一种执着而深沉的激情，对于绝对和真实的激情”。他享受的，不是人间的情感，而是大自然的真实。在这个习俗不知从何而来的社会中，也只有海浪和阳光才称得上唯一永恒的东西吧。“一切都是可以被允许的”，末日上帝的审判将不复存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为理科生的我，对科学和思考有着根深蒂固的执着，对语言表达也有着积重难返的偏见。黑格尔、马克思等哲学家坚持真理的存在，只需要坚持正确的逻辑道路便可触及真理：他们是纯粹理性之人。在这个有教养的时代，原则是一切都是理性并力求解释世界，包括人与人之间的关系。但是，对于思想的局限性，没有人比亚里士多德论证得更加明晰简洁：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这些观点经常受人嘲笑的后果就是它们不攻自破。因为肯定一切皆真，我们就肯定了相反的肯定之真，因此也就肯定了我们自己的论点之伪。而如果一个人说一切皆伪，那么这一肯定也是伪的。如果一个人宣布说只有与我们的肯定相反的肯定才是伪的，那么，他就不得不接受无限数量的真伪判断。因为一个人提出一个真的肯定，他就同时也宣布这一肯定是真的，如是者至于无穷。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里有两点值得深思，第一便是人生命的有限和他所追求的永恒之间的矛盾。若人本身便是永生，那么何愁无法追随这个无限循环去逼近真理？人早已倦怠变幻莫测的世界，斗转星移，沧海桑田，稍微对自己的日常提出疑问的人，或多或少都想知道，这个世界究竟有什么是不变的，到底有什么是永恒的，什么是真理和终极人生意义。人的肉体终将消亡，人们由此寄托希望于灵魂永存。埃及法老的金字塔，神秘的秦始皇陵，他们的主人或许也不仅仅想在死后继续享受人间的奢华吧，他们是永恒的忠实的追随者。可是，我们唯一知道的，只是这肉体终将消亡；而对死后世界的探索毫无意义，就如孔子而言，“未知生，焉知死？”孔子和舍斯托夫一样看透了，上帝是不存在的。人们唯一的出路恰恰是在那个对人的判断来说没有出路的地方。否则，我们要上帝做什么？人们转向上帝只是为了获得不可能之物。至于可能之物，有人就够了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二点便是每个人都是他的真相的牺牲品。有什么理由不对自己提出怀疑呢？既然我们发现了思想的局限，那么所有我们对世界的解释与对任何美好事物追求，必然是这镜花水月，建立在局限的个人经验和不牢固的推理之上。“什么都是允许的”，从小接受的道德教育，似乎在这大逆不道的宣言前不堪一击。但是我始终相信，什么都是允许的，不代表什么都可以接受。人的社会属性，是他自然属性的否定：后者给予“人”这个意志恣意表达的自由，而前者限制了意志的表达。只有与社会属性结合起来的“人”，才是真正的“人”的概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;思想止于表达。叔本华在《人生的智慧》中提到，真正有思想的人，是沉默的；因为他不需要社交的喧嚣和别人的称赞去获取快乐。但是，叔本华忽略了对外表达的重要性。语言是思想的起源，也是思想的中介。路德维希*维特根斯坦说：“我并不身处于我的世界中，我是我的世界的疆界”。理性的思想终究无法对自己提出否定，哲学家把自己的作品（即思想）藏于自身，而表达者把自己的作品（艺术或者语音）置于人前。只有表达才能完成对自己的否定。社交的目的不应再寻求别人的肯定，而是获取别人的阻拦。增添了否定的思想才完成了黑格尔的合题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以说，理想的社会人，应该是秀外慧中的勇士。他不应该是物质的奴隶，也不应是肤浅的社交蝴蝶，他应该有着丰富的理性的思想。但他不应该是哲学家。他并不给与思想以崇高的地位，因为思想一旦肯定什么就否定了自己。到底一个人需要多么艰苦的努力、谦卑的性格和超人的勇气才能做到不断质疑自己、不再自以为是啊！在宗教中探求生命的意义未果、却经历了战火洗礼的皮埃尔变得温和、谦逊。他有了信仰，那信仰是唯一真实的东西，那就是此刻的生活。&lt;/p&gt;</summary><category term="哲学"></category><category term="思考"></category></entry><entry><title>儒学、道学和黑格尔的合题</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/%E5%84%92%E5%AD%A6%E3%80%81%E9%81%93%E5%AD%A6%E5%92%8C%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94%E7%9A%84%E5%90%88%E9%A2%98.html" rel="alternate"></link><published>2018-01-28T00:00:00+08:00</published><updated>2018-01-28T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2018-01-28:thought/儒学、道学和黑格尔的合题.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;威尔；杜兰特在《历史的教训》一书写到：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;马克思是黑格尔的不忠实弟子：他将黑格尔辩证法的意思解释成资本主义和社会主义之间的斗争，将会以社会主义的完全获胜而结束。但是，如果黑格尔的正题、反题、合题公式应用于历史，工业革命是正题，资本主义对抗社会主义是反题，那么下一个状态就应是资本主义和社会主义的合题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;合题，是我对黑格尔这本《小逻辑》最深刻的理解。通常人们把灵魂与肉体，自我与他人，内容与形式区别开来，仿佛两者是毫无相关、相互对立的。其实这种二元论的说法稍加思索便能指出其自我矛盾的地方：若脱离了肉体的定义，灵魂是什么；若脱离了灵魂，肉体与肉体之间，又有何区别？若没有他人，那么“我”是谁；没有了“我”，那么他人又失去其存在。一提到内容，人们往往认为比形式要深邃，但是就艺术品举例而言，只有内容与形式是彻底统一的，这才能算是好的艺术品。《罗密欧与朱丽叶》从内容上讲只是个爱情在家族仇恨下的悲剧，但因其形式的优美，才造就了其不朽。有限与无限的概念也是对这种对立关系的讽刺：若无限与有限对立，那么无限也就有了限度；真正的无限，就是包含了有限的无限，也就是“合题”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又如，当我们在说一个人描述事情很客观的时候，其言下之意便是这个人不带任何主观情绪去面对这个事物，但是这个人本身便是主观的存在，这个作为客体的事物在进入这个人的主观认识时，便已经失去了它的纯粹客观存在，这个事物其实已经被抽象化了；反过来说，这个人的主观理念也因该客观事物的真实存在而有了抽象确定性。像上段反对二元论那样，我们不可说，主观和客观是两种对立的东西，我们所认识的物自身，永不是物自身；而物自身，也不是跟我们毫无关系的独立存在：一切实存的事物都存在于关系中，而正是因为关系，事物才是实际存在的。正如一个人，是因为他与其他人和物的关系才被定义成人，不仅是因为像某些生物学家所说，他是因为拥有耳垂或者其他器官才是人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到物自身不可知这里，包括康德和飞喜推在内的很多大哲学家，都因为经验主义的局限性而感到绝望。诚然，我们观察的事物永远不是事物的真相，但并不代表真理不可达。真理是这个世界的必然性。认知事物只是知性的范畴，它所关注的只是“是什么”，而不是“应该”是什么。“应该”是什么，是事物的必然性，这才是哲学所关注的东西。佛学家因为看到有限事物的虚幻不实、倏忽即逝便认为世界无真理，进而否认世界的存在，但世界所有的东西都是真实存在的，否则，我们也因为食物的“不真实”而饿死。佛学没有进一步指出有限事物之所以有生有死，是因为有限事物的不必然，也就是与它本身概念的不合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们说某物是必然的，我们首先总要问问什么？我们总以为必然的事物必是先被设定起来的，是有一个有前提的经过中介的事物。但这种必然性，其存在取决于他物，而非取决于自己，因而它仍然是偶然的东西。比如说，“我必然会发财”这句话是不对的，是因为它必须是有前提，比如说我交到好运或者其他的什么东西。而“我必然会变老”这句话是对的，因为我变老是因为年岁变大，而年岁变大正是因为我变老。所以说，任何真实的必然性即“一物之所以是一物乃是通过他自己本身”，也就是在自身概念（“变老”）扬弃自身通过中介过程（“年岁变大”）后又回到自己本身（“变老”）：在这个自身联系中，必然性摆脱了他物的制约，成为自由。自由是必然性的真理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直相信，哲学虽然不会使人富有，但会使人自由。以前会想，这是因为关注了哲学，便会少关注些世界的灯红酒绿，少关注些虚妄不实的东西；但现在却发现，哲学其实是最真的东西，它指引我去思索事物的必然性，正如人们通常所说的”每个人都是他自己的命运的主宰者“，人必须为其遭遇处境担当全责，因为那是他自己演变出来的结果，只有他担负起自己的罪责，他便是个自由的人。人的一切不幸福和不自由，来源于他对必然性错误的理解：当他认为某一必然会发生的事情没有发生，他或怨天尤人，或自怨自艾，其实，只是他没有看清事物的发展规律罢了。但是事物发展的规律，不是通过对事物的认识来完成的，因为有限的认识中的必然性，是带有主观的外在的必然性，是强加了自己目的的必然性。真正的必然性是需要摆脱前提和出发点的，也就是说，它只是个过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对事物发展规律的研究，中国道学有一套阴阳八卦的理论，而黑格尔则是西方哲学在这方面的集大成者。真理便是过程。老子云：”寂兮廖兮，独立而不改，周行而不殆“；黑格尔说：”这世界最终的目的已完成，而且不断在完成中“。黑格尔继承了叔本华的意志说，认为这世界是意志的自我实现，但意志活动也是含有矛盾的有限性：意志知道它的目的，但又需要否认它的目的，因为如果世界已经满足它的目的，那么意志的活动就将停止。因此，矛盾虽不是目的因，但是它是世界发展的制动因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们总把矛盾看成不合理，但是，人们通常认为的不合理，只是不合大部分人的常识而已，而常识，作为知性的认识，自身便带有有限性和矛盾性。作为能够思考的动物，人总或多或少地把纯粹感官事物抽象化，比如我们会自然说出面前摆的是手机，”手机“便是对那一事物的主观抽象的界说，是属于认识的一部分。人们会进一步说，这手机是有用的，能发短信能上网。这种言论便是典型的实用主义论，就像一个人描述黄金说黄金是珍贵的，那就是把他自己的主观个人意识加到手机或者黄金身上，并认为那是他们的真实属性。虽然手机到底是什么这种无聊的事情并不是哲学的内容，但这些论断却能使我们意识到，自己看待的世界有多少被掺杂了个人主观意识，因而矛盾和不自由在内。所以当孔子达到从心所欲不逾矩之时，便是他已抛却了自己意识中的有限主观性，实现了主观和客观的合题，也就是庄子所说的“天人合一”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不合理的矛盾，其实便是真理。量子力学中薛定谔的猫便是一个例子：把一只猫咪和一粒毒药放进黑箱里，猫咪吃了毒药即会死去，不吃则会安然无恙，那么猫咪现在是死是活？你既不能说它死了，也不能说它活着，所以它既生也死，这就是量子理论的宏观表现，正如电子既是粒子也是波。在打开箱门的那一刻，你才会知道猫咪是死是活，所以猫咪的生死只是因为你的观测，电子是粒子还是波也是因为你是按照检测粒子的手段还是按照检测波的手段去检测它。虽然这样说很唯心主义，但世界是什么样子是因为我们以什么样子去看待它，而世界本身，是矛盾，是不断否定扬弃自己又返回自己的合题。任何有限事物，包括人的生命，只是在否定自己，而死亡作为生命的自我否定，其实也是生命的一个发展阶段，到最后，便是生死合一，便是庄子面对妻子死去时的”鼓盆而歌“。&lt;/p&gt;</summary><category term="哲学"></category><category term="思考"></category></entry><entry><title>浅谈人的社会属性</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/%E6%B5%85%E8%B0%88%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%B1%9E%E6%80%A7.html" rel="alternate"></link><published>2017-11-05T00:00:00+08:00</published><updated>2017-11-05T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2017-11-05:thought/浅谈人的社会属性.html</id><summary type="html">&lt;h3 id="man-is-born-free-and-everywhere-he-is-in-chains-jean-jacques-rouseau"&gt;MAN is born free; and everywhere he is in chains.（人生而自由，但无时无刻不在枷锁之中）—— 《社会契约论》Jean-Jacques Rouseau&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我总认为中西方的的主要思想文化差异是对细节和系统的把握。中国思想偏重于自上而下，从全局大处考虑，比如医学中的“气”之概念，譬如按摩脚底能够帮助上半身肾之运化；再比如哲学中动不动就“与天地准，弥纶天地之道”，总给人一种广博但不知道在说什么之气象。但缺点是对细节把握不足，从根本上经不起推敲。西方哲学和科学，正如其反，它们从极少的假设出发，再经由亚里士多德的三段论发展，建立一套又一套的理论。学科的划分正基于研究对象和假设的划分；但正是因为划分的存在，它们离中国式理论的大一统渐行渐远。虽然我无法证明，但中国和印度能够保持如此统一的民众，而西方国家绝大多数是人口小国，是不是正是因为这种思想文化的差异存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卢梭的《社会契约论》，像是一个论述题，其基本假设便是上面所引的这句名言和叔本华的意志论。人作为一个具象，其首要法则便是让自己生存下去；但因为以一己之力无法对抗残酷的自然环境，所以他便不得不屈从于与他人建立的一种联盟关系。幼年时期屈从父母，成年时期屈从社会。当谈到屈从，一个自然而然的问题就是：人要屈从的是什么，为自己保留的又是什么？社会契约便是这么一种存在：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一种社会结合的形式，能以全部共同的力量来保障结合着的人身和财富，并且由于这一结合而使每一个人与全体相结合的个人只不过是在服从自己本人，并且仍然像以往一样地自由。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这种把人们结合起来的意志，便是国家意志，是存在柏拉图的理想国中的概念。国家意志是从属与每一个人的，而正因为它从不属于某一个体，所以每一个人都是自己的主人。在赋予国家意志人格之后，城邦或者国家便形成了。而土地，只不过是国家作为一个“人”的外在物质需求；君主或者贵族或者民主政府，只是国家意志的执行者，差别只是组织形式不同而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国家意志的强弱，与结合者的人数多少呈正比关系。在评估一个人自由程度之时，不是从他所拥有的权利大小来统计，而要从他若恣意行事时所遇阻力来说。若社会结合者人数增加，他所遇到的阻力也会增加，那么他就越不自由。阻力的总和，正是人所屈从的国家意志。但政府，作为国家意志的执行者，所拥有的权利只是国家意志所赋予；政府组织越冗杂，每个官员的权力越稀薄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若把国家意志比作灵魂，土地就是它的躯体。正如身性灵无法分开，土地状况也影响着国家意志。所以在回答“什么是最好的社会结合形式”这个问题之时，必须要考虑这个社会所在的自然条件。若是小国寡民，国家意志相对较弱，人们相对自由，那么民主社会便是比较合适的形式；若是泱泱大国，国家意志力量强大，政府权力就不能被分散，君主专制似乎成为答案。山地国家，地广人稀，社会纽带松散，民主形式较为适合；沿海地区，先祖必须紧密结合以抗倭寇之肆虐，一个强大的首领是众望所归。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;政府作为国家意志的执行者，本身也是一个具象的存在：它的首要法则也是自身的存在。而政府掌权者，在考虑国家意志和政府意志之时，自然会先考虑政府的意志。国家的立法机构，作为国家意志的现世表达，一个重要的职责便是制约政府意志。人们虽是国家意志的拥有者，但往往并不了解自己真正需要的是什么。一个睿智的立法者，往往需要借助上帝之口来增加自己观点的权威性。正如犹太教摩西的摩西十诫，便是他宣称从上帝那里得来的启示；又如默罕默德，也自称是安拉的尘世代表。从这一点来说，宗教和政治同宗同源，只是一种社会组织的需要而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到宗教，便不得不说宗教也具有两种属性：自然属性和社会属性。自然属性下的宗教是福音书式，它只存在于人内心的，它混杂了人的情感与生存信念；社会属性下的宗教是仪式和教条，它依托于社会关系而存在，它试图把每个人对社会所必须承担的职责转化成人的自然需求；换言之，它让人去爱社会给他的枷锁。自然的宗教使人远离尘嚣，爱人却不爱具体的人；社会的宗教受统治者所追崇，正如儒教在维护社会关系中起的巨大作用，它使得人能够承受种种屈辱与不公，只为求得往生后上帝的宽恕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但正如卢梭在第一页中便写下的那句，“人生而自由”，人的自然属性要重于社会属性。人的追名逐利，不正是想证明自己的生存能力么。钱财名望给男人带来快乐，是因为它们是未来的不确定中幸存下来的保障；美貌华服使女人疯狂，因为它们能够吸引男性来给她们安定无虞的生活。但古往今来，人似乎习惯于放弃自己的自由：从人的奴隶变成物的奴隶，在人云亦云中变成他人思想的奴隶。更为忧心的是，人往往不知自己已沦为奴隶。&lt;/p&gt;</summary><category term="哲学"></category><category term="思考"></category></entry><entry><title>从太阳系行星谈人生阶段</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/%E4%BB%8E%E5%A4%AA%E9%98%B3%E7%B3%BB%E8%A1%8C%E6%98%9F%E8%B0%88%E4%BA%BA%E7%94%9F%E9%98%B6%E6%AE%B5.html" rel="alternate"></link><published>2017-09-23T00:00:00+08:00</published><updated>2017-09-23T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2017-09-23:thought/从太阳系行星谈人生阶段.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;对一个初出茅庐、刚步入社会的女娃娃来说，现在就大谈人生绝对不是这个年龄做得了的事情，更何况还要跟太阳系的行星扯上关系。可脑海里奔腾的思想非要找一个渠道疏通，正如画家必须借画笔来表达内心概念，我就仍然借文字来梳理思路吧。或许在我双鬓斑白，有资格去谈人生的时候，回过头再读读，我的文字是否如同此刻的容颜一样稚嫩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亚里士多德曾说：“生命在于运动，生命的本质在于运动”；《太极图说》亦云：“太极动而生阳，动极而静，静而生阴”， 运动是绝对的，而静止只是相对的。体育老师常拿亚里士多德这句话来激励大家锻炼身体，但这句话却有更深刻的含义。人生命中的每一刻，抛开身体内部永不停歇的新陈代谢不说，他若是四肢上没有活动，他的大脑必定在思考，而这两点常常是相互冲突的。更深一步来讲，若人对外在世界发生的各种事情——甚至最微不足道的事情——表现一刻不停的强烈的关注，那么他留给自己思考的机会也就越少。他的生命所依赖的运动，只是建立在对外在事物的相互作用上，一旦外在刺激消失，那么这个人就会陷入到内心极大的空虚之中。所以意志薄弱的人会沉迷一些事物，或是赌博，或是游戏，或是浮华的社交，乃至一般人下意识的摸手机行为，都是为了摆脱面对自我时痛苦的虚无。能够让我们免于这种痛苦的手段，莫过于有丰富的内在。丰富的思想是有进行自我组合的冲动和能力的，就像小孩子喜欢玩的积木，一片片的念头相互堆砌，或搭出一座塔桥，或竖起一幢高楼，而这种建立在自己身上的快感，是朴实且持续长久的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到快乐，亚里士多德又有一句话：“理性的人寻求的不是快乐，而只是没有痛苦”。这话听起来有点消极懦弱，却道出一个事实：痛苦来源于想要而得不到，快乐仅是欲望的暂且满足。在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/reading/哲学.html"&gt;《意志的表达和求好的人生》&lt;/a&gt;  一文中，我引用了叔本华的“意志”一概念，大概说这世上的万物，只是柏拉图的概念世界在现世的表达而已。欲望让我们存在，也让我们痛苦。欲望同叔本华的“意志”一样，是不断在自我表达，自我滋生的。一个很好的例子便是女人的购买欲：很多时候女人疯狂地买东西，并不是出于对某件物品的执着，而是控制不住不断膨胀的购买欲。所以富人永远不会停止对金钱的追逐，做学问的人也止不住对知识的渴望。欲望得到满足的那一刻确实能带来快乐，但这也只是在反思中获得的，是暂时的；一切事物生的原因也造就了它的消亡，快乐尽头必是痛苦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，好的人生所追求的，是一份平和。平和来源于自我约束，不断减少对世界的索求，同时也拥有一份强健的体魄。合理的自我约束总比外界给人带来的障碍要柔软，发生冲突时给心里带来的痛苦也就少了很多。在当真正的苦难降临时，对于一切涉及痛苦和快乐的事情，我们也要关上想象力的闸门。不知是因为本性，还是因为年轻，我经常会陷入对病痛或者挫折的过度想象中，随之带来的被意欲控制的过激情绪，只会夸大幻影的不幸，影响理性和判断力。正如培根所讲，人有时所产生的畏惧，并不是来源于所畏惧的事情，而是来源于畏惧本身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若说人生是一本书，那么人生的经历便是正文，对人生的思考是注解。我这个年纪的正文太少，而耄耋之年仍活不明白的人，他的注解是一片空白，连带字句都黯淡无光。我这个年纪只觉前面的人生很长，因为对这个世界的期望需要时间去承载；老人回顾过去，只叹人生短暂，因为时间会淡化记忆，记忆会抹去情绪，剩下的只会是世界真实的乏味。就连盖世英雄的传记，除去作者刻意的添油加醋，都只剩有几页的篇幅；那么对普通人而言，缺少了思想注解的人生之书，还会有什么呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谈及人生，便来谈谈人生的阶段。人们大致把人生分成童年期、青年期、中年期和老年期。正如中国古代有钦天监观星以预测吉凶，西洋也有占星术的一套理论。若具体的个人的一生并不如术士所言已经显示在行星上面，但人的各个时期却能与相应的一系列行星挂上钩。从这里也能体会到古代罗马人的人生智慧，因为天上的行星正是他们所命名。请容我细细道来：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;水星，也就是Mercury，在罗马神话中是信使之神。罗马人因为水星运行速度很快，而把Mercury这个名字赋予给它。它就像是人的童年，那个时候的世界很小，一切都显得很新奇，对事物的认知战胜了意欲的表达，因此没有很多烦恼。童年的世界是简单和绝对的，生活的印象也没有因为多次的重复而变得模糊不清。那个时候的我，坚信努力便会有收获，坚信计划的尽头便是成功，坚信考试第一名就是比第二名优秀。那时的我不懂，老师家长所传授的，也只是概念知识；而真正的知识，却是需要从生活中获取。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;带着这种可笑的绝对和肤浅的世界观，我们走进了现实生活。当我们有了父母满足不了的渴望，当幼年时期所坚信的“绝对”一个个破灭时，我们便有了不幸福，有了寻找幸福和真正信仰的欲望。这个时候便来到了，金星，也就是Venus所掌管的爱情与欲望中。被各种欲望控制的青年是最躁动不安的，也是最有活力的。自古英雄出少年，便是出于意志的强大张力。但正如上文所说，外在的躁动压制了内心的宁静，青年总是在无聊和痛苦中煎熬；他带着情绪的变幻莫测，加上强健的身躯，来到战神之星Mars，也就是火星的国度。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;若金星控制下的人们只是少年维特之烦恼， 那么火星中的痛苦，便是面对接踵而至的大大小小的苦难，战士般的不断挣扎。这时候的人们似乎已将障碍和挫折看成必然，虽有抱怨，但还是想着终有一天会实现自己的目标，从世界中获取幸福。但人们也知道，运气不是每次都会降临自己身上；正如平行四边形原理，我们对目标的渴望和命运的力量，会终使我们驶向对角线的方向。若有一天发现自己偏离了既定航线，也不要过度苛责自己；但若不希望让命运把自己刮到更远的地方，最好的方法是即时调整船帆角度，加重自己船舱的重量，也就是让自己变得更加有能力，更加成熟。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;这时候的我们，离开了好斗的火星，经过火星外的主小行星带。谷神星（Ceres）教会我们为了实用目的而生活， 灶神星（Vesta）赋予我们安身立命的家，智神星（Pallas）帮助我们知道什么是真正需要的。带着这些极具分量的人生智慧，我们随后登上众神之神Jupiter（木星）的宝座。想象一下不惑之年的中年人，发号施令的权威吧！正如乾卦之第五卦所说：飞龙在天，利见大人。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;终于，离开木星的我们，来到“亢龙有悔”的土星（Saturn）附近。罗马神话的Saturn是农业之神，掌管财富和自由。看那带有光环的土星，难道不像带有智慧的老者，沉浸在丰富的自我世界中么。或许是因为我还享有青春，我并不惧怕老去，除了老人易受疾病困扰这一点。精力对于老年人来说其实并不是必需，因为它只对被欲望控制的青年人有用。所以说，拥有健康体魄的老年人是幸福的，他并不再对世界要求什么，世界对他也不会索取回报。当然，我遇见的老人大多都愚笨，做到“随心所欲不逾矩”的，大概只有孔子一般的圣人罢。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;最后是天王星（Uranus），古希腊语中的天空。如同人们所传言的，有福之人最终会升入天空。我其实也想不通，为什么死亡的下一步会是海王星Nepturn，大海之神。或许在古罗马人看来，死亡似生命之源泉，人还会有来世。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="思考"></category></entry><entry><title>关于《共产党宣言》的一些经济和哲学的感悟</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E7%BB%8F%E6%B5%8E.html" rel="alternate"></link><published>2017-07-16T00:00:00+08:00</published><updated>2017-07-16T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2017-07-16:reading/经济.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;如果没有误打误撞地开始关注哲学思想，我应该对马克思的《共产党宣言》不会产生任何兴趣。之前总以为它是一本很“红色”的书，大概就是教贫农如何瓜分地主土地，教工人如何谋划游行罢工，教无产阶级如何打倒资产阶级专政云云。但当我开始读基辛格的《大外交》，读到近代欧洲各国的内政和外交时，我发现马克思、费尔巴哈的名字出现地越来越频繁。于是乎我有点好奇，他们的思想真的有改变历史轨迹的力量么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有趣的是，我买这本书完全是出于偶然。那个周末在大英图书馆看书看到闭馆，天气又很热，我就躲到旁边的水石书店避会儿太阳。随手翻开一本书，书不算厚，只有两百九十页，然而光导言介绍就有两百五十页。合上书页一看，竟是与我的祖国关系如此紧密的红色圣经。再仔细一瞧，里面大篇章幅描写黑格尔，正对我的胃口呀。接下来，便是历时两周的手不释卷了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若只就《共产党宣言》而言，我更倾向于把马克思定义成社会学家和经济学家。从社会方面说，马克思先是纵向研究历史上所产生的各个社会形态，指出从奴隶社会到封建社会再到资本主义社会，历史是阶级斗争的历史；在统治和被压迫的阶级之间，或缓和或激烈地，斗争永不停歇，在每一个历史时期结束时，或者一方战胜另一方，或者两方同归于尽。马克思强烈反对着试图在阶级间协商的思想，比如君主立宪，比如资本家提高工人福利，比如国家增加对富人征税；他认为那些措施只不过是治标不治本，他颤栗于把一切现有社会秩序摧毁的共产主义革命力量。再者马克思横向比较欧洲17到19世纪各国的宗教革命和资产阶级革命的差异，比较了当时法国的空想社会主义、德国的王朝社会主义、封建社会主义等不同派别，指出这些披着共产主义外套的思想，只不过是为了自己国家某一小部分的团体利益，与无产阶级联合去抵制资产阶级革命的战术而已。真正的共产主义者，是不分国家和地域的；他以摧毁阶级之分为宗旨，抛弃一切除了维持生存所需的个人财产，不再把劳动作为集聚财富的手段，而是以身践行“the true nature of Man”。真正的共产主义革命，是不为个人利益的，而是，为消除存在人类历史千年之久的阶级斗争的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马克思的历史观是阶级斗争的，是唯物的；但我倒认为历史是理念的历史。每个国家几乎无一例外地进行了从原始社会到奴隶社会封建社会的转变，但每个国家因其文化地理差异，转变方式和时间各有千秋。法国资产阶级推翻波旁王朝的大革命结束后，政局一度混乱不堪，那些试图复辟的贵族阶级和被资产阶级压迫的无产者所提出的思想，传到德国，反倒成了资产阶级推翻普鲁士王朝统治的宣言。而这些宣言，或是源于文艺复兴时期康德的意志说，或是源于卢梭的《社会契约论》，或是源于古希腊的自然法。历史的思想从不会被湮灭，它或许会在千年之后，让一代又一代人为之震撼奋斗乃至献出自己的生命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再回到《共产党宣言》的经济学角度思考。马克思是第一个指出资本主义“万物商品化”和“无休止扩张“的本质特征的人。封建社会的生产资料是固定不变的土地，土地无法无休止扩张，从而经济是收敛的是控制的；资本主义社会的生产资料是流动的可累积的资本。逐利的资本，或是在空间地域上开拓，正如欧洲海外殖民扩张之举，或在时间轴上开拓，正如1836年开始的私人银行系统和随之而来的利息的发明——金钱的时间价值，便是以透支未来预期而实现的现世资本回报。再者，资本家为了在同阶级内部保全自己，不断进行新技术新产品投资，而这些新产品需要新市场。在这种不进而退的达尔文进化论环境中，资本主义的市场随着资本不断扩张，它们突破了国界，突破了人种，突破了时间。新事物的开拓总带有不确定性，而这不确定性，便成为资本主义经济金融危机的内因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在封建社会中，占社会绝大多数的农民匠人们只为了生计奔波。在土地的束缚下，人们形成家庭，男主外，出门种地，为创造价值；女主内，在家哺养孩子，为延续后代。其实这两方面都只是为了此刻生存需求和种族延续需要，两性互补，家庭纽带紧密；逐渐形成的家庭伦理道德体系也具有农耕特征。”君君、臣臣、父父、子子“， 便是以”家庭“为基础的社会分化。在一切可以自给自足的社会中，人们可以”相呴以湿，相濡以沫“，可以”达则兼济天下“，或可以”守望相助，民至老死不相往来“。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来，商品的自由交换带来的资本主义发展以及之后的17世纪的工业革命，以改变劳动方式的手段改变了社会形态和伦理道德。机器的大规模使用解放了价值创造必须使用的人力，在劳动面前，男女、父子第一次被放在平等的位置。封建社会的家庭纽带变得岌岌可危。更深一层的是，人们劳动创造也不再为了自己，更多的价值被集中在资本家手中。像历史上所有的被压迫阶级一样，人再一次被当成工具。这一次更凄惨的是，资本源自社会劳动异化，资本的地位却凌驾于人权之上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到人权，便不得不从哲学角度看资本主义发展。似乎我们又可以把私有财产和黑格尔的绝对精神联系起来。早在欧洲资本主义萌芽的时期，大概十七世纪，法学家、神学家们便就私有财产是否为人的本质权利展开过激烈讨论。著名的《人权和公民权宣言》把私有财产，同自由、安全和阶级反抗放在一起，作为人生而不可剥夺之权利；但财产的平等分配问题又颇为棘手。正如孔子所说，”名不正而言不顺，言不顺而事不成“，若能从根本上证明人的自然意志里不包含私有财产这一项，那么资本家剥夺的工人劳动成果便可以在法律中证明其罪恶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么如何去寻找人的自然意志呢？黑格尔一派一向用逻辑和理性去探究历史，并提出”一切存在的都是理性的，一切理性的都是存在的“。若自古而今的社会形态中存在私有财产一说，那么私有财产便是属于自然意志的现世表达。法学家和神学家分别从卷帙浩繁的罗马法、犹太教旧约、基督教圣经中寻找对财产占有合理性的蛛丝马迹，结果却是自古以来，上帝似乎才是对生产资料的占有者；换言之，我们只是使用者。人们对财产的最初获得，或源于战争掠夺或源于劳动发明，与私有财产的永久性占有没有半点关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;财产在哲学上共有性的证明，使得马克思的共产主义宣言如虎添翼。若仅从资本主义内部缺陷入手，其实并不能证明共产主义是解决问题的答案；若仅从阶级斗争的历史中探究，我们很容易陷入对资产阶级的妥协，最终以不伦不类的共和制度维持表面的风平浪静。马克思所要的，便是共产主义才是解放全人类，不受物质束缚的最终答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，在一切社会制度都被摧毁之后，人们将建立什么的社会呢？历史是重复的，但也是不可逆转的。在经历过物质极大丰富的今日社会后，人民不可能再愿回到仅能满足温饱的旧时代，哪怕旧时代中人与人之间的关系多么淳朴友善；若想继续维持高水平的物质生活，我们不得不借鉴资本家的探险意识，这种探险意识的内在动力不能不是个人利益。最后，一切技术和物质的进步，若不再源于资产阶级的自身努力，而服从于一个国家机器的计划，那么，我们跟在封建社会，又有什么区别？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马克思本人似乎也找不到答案，在他生命的最后十年中，他放弃了《资本论》的编写，反而去研究南美印第安部落的财产分配。而让我感觉最悲伤无助的一句话是著名社会主义经济学家米哈尔 卡莱斯基说的一句话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Yes, we have successfully abolished capitalism; all we have to do now is to abolish feudalism. （是的，我们摧毁了资本主义；我们现在必须并且只能做的，是去摧毁封建主义）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary><category term="思考"></category><category term="哲学"></category><category term="经济"></category></entry><entry><title>意志的表达和求好的人生</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E5%93%B2%E5%AD%A6.html" rel="alternate"></link><published>2017-06-20T00:00:00+08:00</published><updated>2017-06-20T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2017-06-20:reading/哲学.html</id><summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;天地不仁，以万物为刍狗 ——《老子 道德经》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最初读到这句话，是小时候看玄幻小说《诛仙》时。那时的我不明白此话的意思，但也隐约感受到一种天地不仁不义、万物之挣扎生存的悲苦。后人对“天地不仁”，确有不同的解释。有人说“天地人自然，无为无造，万物自相治理，故不仁也”；也有人说，天地不仁，是因为自身也是盲目的，万物产生发展与消逝只是出于偶然或者必要，并无之前便决定好的目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;道儒两派自始至终都是第一种解释的信奉者，也就是道德出于自然并统治万物。自然的道德下，道家提倡“无为”，儒家提倡“无所为”。道家惟重“无为”，故欲尽废其“有为”，以天然境界为最好，“甘其食，美其服，安其居，乐其俗，……，民至老死，不相往来”； 儒家不废“有为”，“阴阳相磨；天地相荡”，天理无有止境，君子更应“自强不息”，但需无所为而为，即顺应天理，于“为”中求好，好即在活动中，至于活动之成功与失败，则非尽由人力，此所谓“君子居易以俟命”， 此所谓“子罕言利”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于第二种解释，便可归属于唯物论。唯物论者认为一切存在者，无论现象为如何，其本体皆是物理学所研究之物，把一切都归于可被验证的经验，即科学。“天地不仁”，万物“不过”受引力、电磁力和强弱作用的支配罢了；人所感觉之快意，“不过”是大脑分泌的多巴胺之作用；精神“不过”是物质活动之现象；自由“不过”是人心之幻觉。而此等论断，其实很容易被反驳，毕竟人之经验各不相同，并多多少少掺杂主观情感，到底谁之经验可被验证为真？更逞论一切科学的建立都基于假设，譬如光速不变之于现代物理学，譬如阿基米德公理之于现代数学，无论此等科学如何自洽，在我看来，总有空中楼阁之不踏实感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而不管唯心派之庄子，还是唯物派之威廉詹姆士，其共同之处在于他们都对物之 &lt;strong&gt;本体&lt;/strong&gt; 与 &lt;strong&gt;现象&lt;/strong&gt; 的关系提出疑问。我们所逐日接触之事物，果皆如自我所感觉者乎？或者说，是否在变化无常的现象背后，皆有不变的本质？佛家说“诸行无常，诸法无我，涅槃寂净”，所谓现象世界，乃系吾人之心所观，虚妄不实，崇尚“悟空”之境界；庄子对其妻去世亦是“鼓盆而歌”，认为人生与人灭不过是形式的变化而已，正如水遇风而起浪，风过浪停但水仍在，形式只不过是必然的本质在时空中的偶然发生罢了；柏拉图更提出他的理想国，在那个国度中充斥着绝对的概念和理性的不受欲望驱使的灵魂，而我们每个人的世界都是那个理想国的幻影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;绝对的 &lt;strong&gt;概念&lt;/strong&gt; 和相对的 &lt;strong&gt;现象&lt;/strong&gt; 正是本体论所关心的内容。我们常说，万事都不是绝对的，那是针对具体事物和现象所说。譬如一张桌子，它可能下一秒就被当成废柴烧掉，但桌子这一概念，这一“共相”到底是不变的；桌子千千万万，但都是“桌子”这一概念之复制，但具体之物终究不是概念，正如名家之公孙龙所说“白马非马”。事实常多而定义唯一，现象常变而概念永恒，盖此世界，只是彼世界的摹本。无论知识还是艺术，都是人们内心对此等概念摹仿的外部流露罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让我纠结乃至痛苦的，便是叔本华和康德所提出的意志的概念，我欲反驳，却愈加相信。叔本华哲学之主要立论，建立在柏拉图的概念说和印度哲学的虚无说之上。此世界之表面之现象，乃是观念；其内面，物之自身，乃是康德所谓之大意志。意志是世界之本源，乃是永久的欲望，永久的追求，永久的动作，无尽的变化。它的唯一目的，便是自身的表达。吾人之“多”， 便是意志之“一”在时空中的表达而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;细细想来，确实有几分道理。我们似乎都有自我表达的倾向。从物质上说，人对大自然的不断征服改造，人类之间的竞争，国家的战争，都是为了 &lt;strong&gt;自己&lt;/strong&gt; 能够活下去；生儿育女，谁能否定不是基因希望自我不灭的方式？人常说，子女是父母生命的延续；孔子亦言， “父在，观其志；父没，观其行；三年无改于父之道，可谓孝矣”，子子孙孙皆承父志，父的永生不仅体现在血脉上，更在精神上。从精神上则更能体会到这种自我表达的倾向了。“圣人立德，其次立功，再次立言”，立德之影响深远，岂是写几本书所能望其项背？前几日，我还跟阿妈说，人生最大的欲望便是活着，所以我个人特别佩服能为信仰放弃生命之人，比如文天祥，比如布鲁诺。但这些人，不也是在生命的继续表达和精神信仰的表达之间选择了精神么，不也还是没有逃脱意志，作为世界本源，的自我表达的魔咒么？说到底，这世界，只是意志的玩笑罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种意志说，似乎在中西方哲学思想中皆有迹象。黑格尔的哲学系统，也建立与这种绝对精神的现世表达上。绝对精神原为不自觉的统一，但必经发展、冲突、争斗中才能回复其统一状态，但这种失而复得的统一已不是原来状态，而是自觉的统一，于是事物发展的正反合理论便由此而生。中国哲学也说道生万物，接下来“人法地，地法天，天法道，道法自然”，便为了回归自然状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，好的人生，到底是什么？人生而有欲，凡能满足欲者，皆是好的。照此意志说，只有顺应意志的自我体现，才是真正满足欲的，而真正的欲必定不是建立在意志的虚幻的现世表达之上。真正的快乐，应是建立在与 &lt;strong&gt;“人”&lt;/strong&gt; 相宜者之上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，“人”到底是什么？笛卡尔怀疑一切，除了“我”之思想；因此他提出“我思故我在”。在我看来，这未免有些太过于缥缈，毕竟“我”的社会关系和肉体活动也是真实存在于“我”的世界之中。在我看来，“我”是由我自身的连续的记忆构成，我记得我的父母我的邻居我的社会职责，这是属于“我”的，便是“我”的属性。我反对佛家无生的人生，也是由此。无君，无臣，无父，无子，若是由于自身的失意或是其他而抛弃一切社会关系，似乎也不再是真正意义上的“人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，记忆也会出错会被遗忘会被思想篡改，所以我的世界和你的世界不同，正如一个历史学家笔下的历史跟另一个历史学家笔下的历史不同一样。这也是由于，我们的世界皆是概念世界的摹仿，是它被修改的子集；悲观些说，都是些镜中花水中月罢了。但我们也不应由此而失意，谁能说，镜中之花水中之月不美呢？而人的思想能意识到这一点，不也是其伟大之处么？人为真正的好，也就是完全做好一个“人”所进行的奋斗，难道不是人生的意义？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我相信终究不会有人能够提出一个绝对的标准，什么是意志之于“人”的相宜的体现，以及为人之真正快乐该做什么。但若能通过思想的生活，通过对一个“人”所应做之事之不断的学习反思，“欲不失之私，觉不失之蔽”，相信最终离孔子的“随心所欲而不逾矩”也相差不远矣。&lt;/p&gt;</summary><category term="思考"></category><category term="哲学"></category></entry><entry><title>平安夜里送给自己一个礼物</title><link href="http://yx-peipei.github.io/thought/%E5%B9%B3%E5%AE%89%E5%A4%9C%E9%87%8C%E9%80%81%E7%BB%99%E8%87%AA%E5%B7%B1%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%A4%BC%E7%89%A9.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-24T00:00:00+08:00</published><updated>2016-12-24T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-12-24:thought/平安夜里送给自己一个礼物.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我喜欢过节，过节是给平淡生活的一个小期待和小惊喜；我又讨厌过节，因为总是自己一个人过，形单影只的。2015年的圣诞节假期，我在巴黎复习考试，实在忍受不住孤独，平安夜奔去巴黎圣母院，哆哆嗦嗦冻了好久做了个弥撒；今年在大上海做实习，没有教堂可去，也没有人一起发呆。今天在上海独自走街串巷了一整天也是累了，但是脑海里一直在跟自己对话，要送给自己一份什么样的圣诞礼物呢？送一个我今年新学会的词儿吧：珍惜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自打从小起，书内书外全都是教我们要珍惜时间珍惜缘分珍惜万物，可是这些话一没教我们怎么珍惜，二教给小孩子，简直对牛弹琴。我一直认为，经典和名句是写给大人的，只有阅历到了，才读的懂先辈们吃的苦流的泪遭的罪，才听得进那些谆谆教诲。正如前几天读的《战争与和平》那样，只有思考过生命终极意义的人，才读得懂主角皮埃尔的心路历程，而不仅仅是书评中说的他就是个先进的资本主义革命思想者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学金融和经济后有一个进步，就是看什么不再片面局部，总会思考它的成本和与其它东西的关系，所以开始懂得什么叫 &lt;strong&gt;“来之不易”&lt;/strong&gt;。每天日子看似与世无争，细细想来，其实有的是残酷的代价。吃的每口米饭，或许都是从别人嘴里抢来的救命粮；时不时厌恶的课堂，却是从文盲娃娃那边抢来的教育资源；更不用提找到的工作，那肯定是千军万马过独木桥，踹下去多少英雄好汉才抢到的饭碗。人与人之间的根本关系就是竞争，哪怕家庭哪怕合作都是为了在更高层次展开竞争。所以宿命主义的我总说“出来混，肯定是要还的”；妈妈说“厚德载物”，竞争后得到的东西，要扪心自问，自己何德何能认为这东西就永远属于你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这“来之不易”的米饭，这“来之不易”的经历，我们要怎么珍惜？饭可以放在碗里供着不吃，但我们总不能拽住时间使此刻的经历定格吧。这一年里我学到了，珍惜一件东西，首先要时时记住，此物不再有；再者时时反思，此物教会了我什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先打在上海的这一个月说起吧。我一直时时刻刻惶恐地提醒自己，这次量化私募的实习经历有多难能可贵。从今年暑假开始考虑在国内工作以来，我就一直想往量化私募方向走，但对这个东西的热爱程度和了解程度，其实自己也说不清道不明的，不知是否适合自己，不知是否有发展空间。这个实习就是一个任性小姑娘的任性之旅，麻烦了周围不少人，给我上了一堂课，连带着对在上海的工作生活环境也体会了一下。说句实在话，有多少人能像我这样幸运地挑来挑去？我所能做的，除了勤奋工作，只有不断思考不断理清思路，想好下一步该怎么走，不让这么多的关爱付之一炬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再来谈一下此刻让我泪流满面的感情经历。我之前一直以为，忘记一段恋情的良药是开始下一段感情，但&lt;a href="http://baike.baidu.com/view/1184420.htm"&gt;涂磊&lt;/a&gt;说，方法是认真的面对它、总结它。很难很痛，总结的时候经常陷入回忆，不经意间，总能想到卢森堡公园地上斑驳的树影，在树影里我俩躲着乘凉；总能想到康沃尔凛冽的海风，把他的头发高高吹起；总能想到他教给我的一切，哪怕当时被不加掩饰的言语气到内伤。可是这段经历若无端被忘记总是可惜，总结它让我更加了解自己，变得更加沉静更加挑剔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直惊叹于钱锺书先生的博闻强识，他对几十年前看过一遍的东西还记得住。除了超群的记忆力外，这个特长跟他的大厚笔记本也不无关系。我也有做读书笔记的习惯，之前只是为了抄录好句子，现在变成了做读书总结。细细想来，这也是为了珍惜读书时所失掉的时光。有人读书只流于表面，书中的思想也如手中握不住的沙；若真正珍惜这本书、珍惜自己被用掉的精力，不如经常回忆一下总结一下吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有时在想，人们为什么要记录历史。作为一个历史唯物主义者，我不认为先祖们记录历史是为了后人去研究他们，而是为了他们自己研究自己。社会科学研究不像自然科学研究，实验失败后可以重来，社会进步的代价太过沉重，先祖们只能记录下来对过往事件慢慢咀嚼以避免重蹈覆辙。从这一点上看，珍惜自己的经历可以延伸到珍惜人类的历史。在对历史的反思中，有人思考事件，有人思考对事件的思考，所以这里想提一句最近长草的学科：逻辑学。这是一门对思考的进行思考的学科，已经买了黑格尔的&lt;a href="http://baike.baidu.com/view/340170.htm"&gt;《小逻辑》&lt;/a&gt;，期望有所收获。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;处于漂泊状态的我，也喜欢用手机记录生活，或许此刻的所闻所遇，此生不再会有。一方面养成了我所做就做的果断性子，比如今天为了找想吃的西树泡芙跑了上海一个区。寻找途中，我路过了还未改造的旧城，吃到了光绪年间就开业的上海生煎店，碰到了喜欢的香水牌子Jo Malone的超大圣诞树，也见识了一群年轻娃娃大搞cosplay；此外，还跟瀛子在星级餐馆久别重逢、谈天说地。接下来，再写一篇《上海记忆》吧！&lt;/p&gt;</summary><category term="历史"></category><category term="思考"></category></entry></feed>