<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝</title><link href="http://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="http://yx-peipei.github.io/feeds/tag-shi-jie-ju-shi.atom.xml" rel="self"></link><id>http://yx-peipei.github.io/</id><updated>2016-11-25T00:00:00+08:00</updated><entry><title>Plutocrats-巨富</title><link href="http://yx-peipei.github.io/reading/%E5%B7%A8%E5%AF%8C.html" rel="alternate"></link><published>2016-11-25T00:00:00+08:00</published><updated>2016-11-25T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2016-11-25:reading/巨富.html</id><summary type="html">&lt;h2 id="_1"&gt;引言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2016年出现了两次政治“黑天鹅”：英国脱欧和特朗普入主白宫，毫无疑问，它们是社会阶级分化加剧的产物，是草根阶层与精英阶层在民主社会中的厮杀。有媒体说特朗普的胜利标志着权力从精英阶层手中流失；但特朗普本身也是超级精英阶层之一员，他能够帮助美国消除阶级断层，使民主社会中每一个人都有相同机会到达精英阶层么？一本描述在全球范围内的超级精英崛起的书，《&lt;a href="https://book.douban.com/subject/25758308/"&gt;巨富&lt;/a&gt;》，在全球社会不平等加剧的大背景下，读起来相当有趣。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="_2"&gt;社会不平等加剧的表现&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="_3"&gt;之一&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;社会不平等的第一大表现为收入差距的拉大。二战之后，在社会主义的威胁下，美国的富人阶级被迫接受“底特律条约”，即缴纳很高的收入税，当时社会福利也很好。上世纪七十年代，收入前1%的人占社会总收入的10%。然而三十五年后，这一比例达到了35%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;是什么造成了社会不平等加剧？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一是经济自由化影响。上世纪九十年代新兴国家的国家资产私有化，在俄罗斯和墨西哥尤为突出，当时一部分寡头应运而生。这群人在各自领域控制政府职能部门，在总统选举中与政客进行利益交换，寻租现象无所不在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二是宽容的金融监管。金融行业在大萧条时期以后变得平庸，薪资表现平平。但当六十年代的一些银行家发现他们可以不仅帮助客户管钱，还能使钱生钱之后，一些聪明的银行家便趁着战后经济突飞猛进之春风，开始了风险投资，衍生品交易各种金融创新。金融创新从本质上就是想方设法寻找和加大杠杆率；宽容的金融监管却将高风险置之不顾。这种金融监管既来源于当时自由市场思想的盛行，也来源于监管者与被监管者之间暧昧不明的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三是全球化和技术革新。一方面，全球化和技术革新压低劳动成本，西方资本主义中产阶级逐渐与新兴国家中产阶级接轨，高新技术正逐渐取代简单廉价劳动力，社会底层收入相对变少；另一方面，技术革新使得资本积累过程正逐渐往人才知识积累过程靠拢，一些技术极客正逐渐踏进超级精英阶层。同时，全球化和技术革新也把一些超级明星推向巨富阶层，虽然互联网的普及使得传统传媒行业每况愈下，然而以lady Gaga为代表的超级明星正借互联网和全球化之力在全球范围内吸引大量粉丝。这正是罗森效应所述。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_4"&gt;之二&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;社会不平等表现之二是社会的多重性。超级富人阶层正与奥巴马的“社会主义”政府分道扬镳，他们对严苛的税收制度深恶痛绝。处于金字塔顶端的企业家们认为创造大量的就业职位比把钱投入财政无底洞对社会更有益，超高值收入是对他们辛勤劳动的合理补偿。在这种社会观下，他们似乎在做杀鸡取卵之事。中产阶级是消费主力，中产阶级的衰败对他们并不是好事。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="_5"&gt;超级精英是一类什么样的人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;大萧条和二战把历史上的超级精英阶层打乱，但本次镀金时代中形成的超级精英与以往不同。他们是通过自身的辛勤努力、敢于响应社会变革的一群实干家。这群实干家出身或许不高，但接受过顶尖教育；他们享受奢侈的生活，也做有思想的贵族；懂得维持良好的政商关系，但在员工面前有意淡化富人形象，以牛仔裤打扮提高员工干劲儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会流动和变革造就了超级精英的产生，而超级精英正在关闭通往自身阶级的大门。中世纪的威尼斯是地中海的明珠，它通过富人投资船队进行贸易聚集大量财富，每一个人都可能通过自身努力积累与投资财富；但是，当上流阶级达到相对稳定状态，富人们已不愿再冒着从他的阶层中跌落的危险，于是颁布《金书》规定上流社会的名单，自此，富人阶级关上大门。换来的却是，威尼斯的衰败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现如今的社会，上流社会是否已关上大门？或者，它正逐渐打开？机遇在哪里？我又该如何抓住它呢？书中有提到在21世纪中，快速有效地处理数据将会是最重要的技能之一，所以，还是大数据？&lt;/p&gt;</summary><category term="读书"></category><category term="财富"></category><category term="世界局势"></category></entry></feed>