<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝 - Prose</title><link href="https://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://yx-peipei.github.io/feeds/tag-prose.atom.xml" rel="self"></link><id>https://yx-peipei.github.io/</id><updated>2020-12-27T00:00:00+08:00</updated><entry><title>2020，再见</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2020%E5%86%8D%E8%A7%81.html" rel="alternate"></link><published>2020-12-27T00:00:00+08:00</published><updated>2020-12-27T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-12-27:/thought/2020再见.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;好几年了，我都会在12月份的时候回顾一下自己当年看过的书，今年也打算如此。正如网上各种论断所述，“你的圈子，决定你是什么样的人”，  “你吃什么，决定你是什么样的人”， “你阅读什么，决定你是什么样的人”，多多少少的，人对自己的了解来源于外物。所以说，审视自己的方式也不只在于审视自己近期的心理情绪，最近关注的事物也算是一种审视手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;算来算去，今年看过的书从数量上来说，比以往几年少了太多。物理学读了霍金的《The universe in a nutshell》、Roger Penrose 《Cycles of Time》，边吐槽边看完刘慈欣的《三体》；传统文化方面读完马恒君的《周易正宗》，钱穆的《宋代理学三书随劄》，经济（史）方面读完秦晖的《传统十论》，林毅夫的《中国经济专题》，Paulson的《Dealing with China》，正在阅读的有米尔恰 伊利亚德的《神圣的存在：比较宗教的范型》，陆南泉的 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;好几年了，我都会在12月份的时候回顾一下自己当年看过的书，今年也打算如此。正如网上各种论断所述，“你的圈子，决定你是什么样的人”，  “你吃什么，决定你是什么样的人”， “你阅读什么，决定你是什么样的人”，多多少少的，人对自己的了解来源于外物。所以说，审视自己的方式也不只在于审视自己近期的心理情绪，最近关注的事物也算是一种审视手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;算来算去，今年看过的书从数量上来说，比以往几年少了太多。物理学读了霍金的《The universe in a nutshell》、Roger Penrose 《Cycles of Time》，边吐槽边看完刘慈欣的《三体》；传统文化方面读完马恒君的《周易正宗》，钱穆的《宋代理学三书随劄》，经济（史）方面读完秦晖的《传统十论》，林毅夫的《中国经济专题》，Paulson的《Dealing with China》，正在阅读的有米尔恰 伊利亚德的《神圣的存在：比较宗教的范型》，陆南泉的《苏联真相：对101个重要问题的思考》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/thought/2020%E5%A4%8F%E8%87%B3%E5%B7%B2%E8%87%B3.html"&gt;2020夏至已至&lt;/a&gt;写到的，早上不会再有在地铁上的晨读，Covid疫情下我今年的生活节奏发生了巨大的改变，没有了地铁上的开卷阅读，取而代之的是利用做饭时间在喜马拉雅和百家讲坛上听书。今年听的讲座倒是不少，听完了纪连海的《李莲英》、蒙曼的《武则天》，《长恨歌》，王立群读史记之《吕后》、《汉武帝》，康震的《苏轼》，百家讲坛早期节目《马未都说玉器》、《物理学之挑战》，哔哩哔哩张召忠讲解日军二战攻占南太平洋系列，现在正在听大宇茶馆的《细说宋朝》。跟听书相比，开卷胜在多一份思考，多一分牢固搭建的知识体系；听书则胜在趣味、胜在极大拓宽的知识广度。有点像烹饪美食，若是自己做着吃，那么对食材和用量就有更深刻的认识；若是去餐厅，有可能能发现别人的新创意。若想真正变成自己的东西，还得做个思考和总结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年在思想上最大的冲击有两个方面：一个是时间的渐进性和连续性，另外一个是时间的奇点。前一点是从对古今中外人物在人生各个节点的选择和历史趋势的发展上面感受到的， 第二点则是纯粹时空论物理的研究。我沉迷于对时间这个概念的思考，就借此小文整理一下我的思绪。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;时间的渐进性和连续性&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;人们总倾向保存即时记忆和零星的最长期记忆。比如说，我能清楚记得今天学的东西，我也能完整复述很小很小的时候一些片段，比方说跟小董聪在院子里和泥巴捏坦克，风干后偷偷藏在沙发底下；却很少能完整描绘一年前都发生了什么。我们对于历史和民族的记忆也是这样。生活在21世纪，我们大多人都觉得中国是一个集体意识强大、重视社会伦理纲常的国家；社会组成以“小共同体”为本位，具体表现在中国农村的村名大多以族姓开头；村里德高望重的长辈（或乡绅）对于国家政策的表态和推行有可能胜过大队书记的软磨硬泡；认为中国是一个被孔子的儒家思想统治千年的国家；我们敬仰孔子这一大圣人，他创建了一套思想行为规范，并用这套规范牢牢团结了中华民族两千年之久，甚至在异族入侵中原后反过去同化入侵者，使得中华民族精神生生不息、经久不衰。然而，细细追溯历史，看得越多，就越觉得没什么是凭空生成的，没什么是经久不衰的，也没什么是彻底死去的。一切事物的生荣衰亡都是时间发酵的产物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就拿儒学的演变来说，刚开始的儒教，也非孔子创立。孔子只不过是一个成长在鲁国，也就是周公旦封邑的青年而已。众所周知，周朝乃是分封制国家，周天子充其量是个精神首领，其实际权力连偏居一隅的梵蒂冈天主教教皇都不如。无实权的君主，只能用社会舆论、道德规范来束缚那些有狼子野心的封疆大吏；另一方面，分封制小国主要是以族群聚集，家庭成员的角色也需要一系列伦理来规定。逐渐地，周朝便形成了一系列礼制，除了规范道德行为，还增添很多具有象征意义的仪式，试图用仪式来加强民众内心的敬畏之情。中国人重仪式感，也是从此而来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鲁国作为周公的封地，自然是保存周朝礼制最完整的地方。生于乱世长于鲁国的孔子，自然而然痴慕周朝制度，并立志于将其保存并发扬光大。如果说他的过人之处，第一点在于他爱学习，耄耋之年还能“韦编三绝”；第二点在于他“学而时习之”，把学过的几乎所有的东西都内化进入他的思想体系，连卜筮用的周易，都被他硬扯进来论证他的君子小人道德观；第三点便是他知道“十年树木，百年树人”，深知凭一己之力无法弘扬他的思想，需要招收一大堆学子学孙来帮助他完成。从最后一点来看，善战的墨家、善法的法家都不如他的深谋远虑。虽然儒教在春秋战国时期无法帮助国家迅速富强，但是他有幸撑到了汉朝，因为其他家思想中的凝聚力非常适合统治一个大一统的国家，再加上当时汉武帝需要通过思想大清洗来铲除信奉黄老之学的后党、功臣党的势力，儒教便第一次被定为国教。讽刺的是，汉武帝本不是一个重贤的明君，他的中央集权、穷兵黩武都体现了他是个酷爱法家的霸主，他的很多制度都承袭秦制，也就是李斯设计的那套法家制度。&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 第二点讽刺之处，董仲舒所提倡的儒学，也不再是纯粹的孔夫子之学。孔夫子只提倡一种有序的社会阶级制度，而汉武帝更看重的是董仲舒的“君权神授”思想，因为这个观点给了他的统治以合法性和正当性。从此之后，中国的皇帝在臣民心中便有了神化因素，实现了一种类似中世纪西欧小国的政教合一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当一个思想正式被定为规范之后，国家机器的运作方式也被重新设定。《管子 小匡》曰：“士农工商四民者，国之石民也。” 但是，孔夫子一不言利，&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;二不言稼，&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;只专心研究如何当圣人君子。这一方面导致传统儒家在经世济人方面的过度形而上学，另一方面造成优秀人才大量涌入士族阶级，把过度的聪明才智用于权力斗争，极度压抑人才发展的多样性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在士族阶级中，我着重讨论儒家思想对选拔官吏方式的影响。以性善论与仁孝为核心的传统儒学推崇一种由德高望重的伯乐出以公心地推荐贤良之人为官的模式，即东汉至隋这一时期的察举、中正之制。但往往，这导致了东汉魏晋时期弊端百出的门阀党争现象。这种任人唯亲的官吏选拔现象直到唐朝开创科举制度才得以缓解。从本质而言，科举制度应是法家思想所推崇的。法家政治一大特点便是“强者政治”，从秦代的“甲首”军功爵制，到唐代的“科举”乃至如今的高考，或以战功、或以智力的竞争，正是体现了这一原则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自唐以来，儒家地位日渐式微。宋朝对文官的器重似乎给儒生带来一丝希望。然而宋朝的皇帝比较迷信神仙之道，喜欢道家那一套。孔老夫子果然有长远眼光，当年他痴迷易经，从那时起就奠定了道家融汇于儒学的基础。于是从北宋开始，就有周敦颐张横渠之辈的天人合一论，加之二程所在的洛党保守势力在朝中的崛起，儒学在宋朝开始死灰复燃。南宋的朱熹更把儒学延伸到了制度和政事之上，试图填平儒学思想的形而上与具体社稷民生的物质化之间的鸿沟。理学家们用“乾坤父母论”再度赢得封建皇帝的青睐。也是，哪个做子女的敢去反抗君父？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;平心而论，被各朝各代改来改去的儒家以一种过于迷恋古制的本质上的愚蠢，极大阻碍了古代中国社会和经济的进步。生活在21世纪的我们再回过头思考，社会的发展是膨胀式前进的（有点类似于物理学第三定律：熵增原理），时间的不可逆导致信息量的单向增加；儒学竟对外部环境的改变视若无睹，企图用僵硬的社会关系去绊住历史前进的脚步。自是力不从心，所以自明朝直至清末统治者主要实现闭关锁国政策，直到被英国的火炮轰开国门。讽刺的是，火药技术是宋朝人发明并传至西方的啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;及至如今，孔老夫子的儒家思想已经被改得面目全非。它原初的目的只是想复兴旧周礼制，追忆往昔人民和平相处的社会，然而在汉朝被统治阶级利用并添加了一些政治化因素，然后它自身为了生存糅合道家、佛教等其它的成分，最后到实在无法适应社会发展的节奏时，被近代五四运动和文化革命彻底打倒。但是它死了吗？其实没有，那种“忠义仁孝”的道德规范深植于每一个中国人心中。它还活着吗？也不尽然，在这个逐利的年代，孔老夫子的“罕言利”似乎变得苍白可笑；再者说，忠义仁孝也不仅存在于中国人的性格之中，西方文化中也有着“loyalty”, "respect"等相似的价值观。这是深植于人性上的元素，是得以流传至今的这些伟大思想所必须具备的。然而没有任何思想是完美的，那些不入流的部分，就让它沉寂在时间长河里面吧。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;时间的奇点&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;对天文物理有些了解的人，差不多都知道宇宙大爆炸发生在138亿年前。这个“事实”是基于一些天文上的观测：我们发现遥远星系不断离我们远去，发现了来自宇宙最远处（宇宙边界）的辐射。先做一个有失准确的描述，我们的宇宙在138亿年以前是个特别热特别热的奇点，突然爆炸了，之后像个气球一样不断膨胀；在膨胀过程中，不均质的空间在引力场作用下凝聚形成星云，近一步孕育星球。当星球内部核聚变爆发的能量不足以支撑引力坍塌后，有一部分又将终止于黑洞。黑洞将继续融合黑洞，宇宙会继续扩张。宇宙的膨胀将终止于何时，无从得知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是个令人舒服的宇宙观，因为它完全符合了人的时空直觉。但是这里面有几个令人无法忽视的漏洞：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;热力学第三原理（熵增原理）：在任何自发过程中，熵总是增加，无序度增加。统计上的对应概念是似然，即系统状态总是朝着最可能的方向进行发展（最大似然原理）。传统的玻尔兹曼热统理论中，一个状态代表相空间的一个点；相空间是一个六维假想空间，其中动量和空间各占三维。如果宇宙最初的状态是一个奇点，那么它的不断膨胀的确是符合熵增原理的，毕竟宇宙单位空间中的物质量变得平均了一些；但是宇宙爆炸之前呢？会存在有一个比奇点更不可能的状态，演化成奇点吗？正如一个从桌子上掉下来的鸡蛋，在它碎掉的那一刻，它从一个相对有序的鸡蛋状态变成了地上一滩无序蛋液；只是之前生成鸡蛋这个状态是由鸡妈妈巨大的能量消耗产生，宇宙之前难道也有个宇宙妈妈吗？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;我们观测到的宇宙背景辐射，也就是大爆炸那一时间段被释放出的光，他们的频率是很一致的；但是宇宙物质分布却很不一致：有地方是无尽的真空，有地方有熊熊燃烧的巨大恒星，有些地方则是像柯伊伯带一样的陨石集群。如果说，均质的微波辐射证明了宇宙刚开始爆炸的时候各处是均质的，那么之后能够形成如此不均质的星系，唯一的解释便是在宇宙爆炸之后不久，它经历过一次加速扩张，其速度快到光子无法抹平空间的不均匀。再者另外一项天文观测发现，在各个方向上，遥远的星系竟以一种同样的加速度加速离我们远去，这说明：其一：宇宙又开始加速扩张；其二，地球似乎是这个宇宙的中心。第一条让人不解，为何宇宙像自己有意识一样，一会儿加速膨胀一会儿减速的？第二条让人哭笑不得，原来托勒密的“地心说”才是真理，那么为了“日心说”而被烧死的布鲁诺究竟图什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在一般人的直觉里，也是牛顿伽利略力学的框架下，我们像是生活在一个舞台上，而时间就相当于一个外部钟表，绝对的，客观的，在记录着这个舞台上发生的一切物理现象。但水星的不规则绕日运动，绕日飞行的飞行器上时钟与地面上的不同，都印证了，时间，并不是一个绝对概念：它是与运动紧密相连的。举个狭义相对论的例子，一个相对于我运动的绳子，用“我的尺子”量出的长度，就不同于坐在这个绳子上的小帅哥量出的长度。对于一个站在地面上的观测者，他测量一个绕地球运动的卫星绕地球一圈的时间，也跟在卫星里面的观测者测量的不一样。所以商业GPS在导航时都会加入这种相对论校正。再回到我们的宇宙论上，既然时间和长度测量都与物体的相对运动有关，那么我们有没有一把尺子，可以真正“客观”测量这个宇宙的演变呢？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;有人说，了解了黑洞，就是解密了宇宙。想象一下，我朝前扔一个石头，如果石头初始速度很慢，它会落在离我的脚很近的地方；若增加石头水平方向上的初始速度，它的落地点会变远。落地点距离取决于由于地球引力强弱（地球的质量/半径）和石头的速度。那么终究有一个初始速度，使得石头就不再落地，反而开始绕着地球运动，如同人造卫星；也终究有一个速度，石头会冲破地球的束缚却被太阳系束缚。黑洞就是这么一个存在，它使得运动速度最快的光，都无法挣脱它的束缚。如果一个物体不幸被黑洞攫取，那么我们观测到的时间变会在黑洞表面停滞（因为光速不变，物体发出的光在黑洞附近越走越慢，说明它的时间间隔在拉长），而在那个粒子看来，早就被吸进去了。黑洞吸引了粒子，它的能量会增加，温度也会增加，当它的温度大于宇宙背景温度时，根据热量总是从高向低传送，它必然会黑洞辐射（霍金根据量子的不确定性和虚空粒子对也作出同样的假说）。按照恒星演化假说，我们可以推出宇宙所有的物体在黑洞蒸发前会凝聚成一个终极宇宙大黑洞；那么接下来终极宇宙大黑洞的爆发，会不会又是一场宇宙大爆炸呢？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;非欧几何&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;如此这般，直接挑战传统的欧几里得几何。欧氏几何的背景是近似的现实世界，五条公设也全都基于现实几何的经验；其中第五公设&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;最复杂，也是研究最多的。当罗切夫斯基、高斯、庞加莱无法证明这条公设时，非欧几何就此诞生。非欧氏几何产生于非欧式空间，非欧式空间可以理解成扭曲了的欧式空间，只是它的坐标轴不尽然是直线，或者坐标轴之间并不正交（即不成90度）。那么非欧几何和这“膨胀”的宇宙论直接有什么关系呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拿两点之间的距离表达为例：欧式空间中的球面，对于在球面上爬行的蚂蚁来说就是非欧式空间的平面，它们在爬行的过程中不会感觉到球面的弯曲。当然在这样的一个球面上，欧式几何也不再成立，譬如：三角形的内角和不再是180度，而球面上两点之间的最短距离也不再是两点之间的连线（因为这时两点之间的的线段根本不经过球面）。如果一个球面是凸出来，那么在欧氏空间的观测者看来，蚂蚁在单位时间走过的距离变短，但其实蚂蚁看来，它的距离是恒定的。数学家由此定义，这种球面的曲率为正。那么对上面第二条疑问，我们会不会可以用以下解释：其实欧氏几何只是因为符合我们的直观认识，而真正的宇宙几何是属于广泛的非欧几何，只是它的曲率在随着时间而变化，目前正属于为曲率为负的双曲几何范畴呢？有意思的是，这个曲率似乎跟爱因斯坦广义相对论中的宇宙常数 $\Lambda$ 相关，也与暗能量紧密结合。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;保角变换&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;一个美的物理规律，它应该是对任何观测者都是有效的。&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  如果一个时间的框架是这样建立的：伦敦和纽约各自开始放烟火，在地球上的观测者观测烟火同 &lt;strong&gt;时&lt;/strong&gt; 点燃，而在从伦敦到纽约飞行的乘客看来不同 &lt;strong&gt;时&lt;/strong&gt; ，这个时间的定义就是需要重新被审视。传统的时空观就是这样，在洛伦兹变换下，我们就会推出飞机上的观测者确确实实观测到纽约的烟花先被点燃。这就是爱因斯坦的狭义相对论所挑战的传统时间模型。一般的科幻小说把第四维空间描述成三维空间+时间轴，其实是一种对闵可夫斯基空间的误解。首先，时间的产生是由于质量的存在，所以光子就没有时间的概念。这一点可以由简单的公式就能推出。量子力学中有德布罗意波，也就是粒子的物质波；有波动就有频率，它的频率$\nu$，与粒子的能量关系为
 $$E  = h\nu$$
$h$ 是普朗克常数，是量子化中的类似最小分割单位的概念。另一方面，爱因斯坦家喻户晓的能量光速关系为：
$$E = mc^{2}$$
两者相等，就能推出物质波的频率与质量成正比：
$$\nu = \frac{c^{2} }{h} m$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有点力学常识的人都知道，频率是单位时间波源的震动次数，所以粒子的质量越大，它的时间间隔就越小；反之亦然。电子很轻了吧，它的质量是到了$10^{-19}$量级，应该说，电子的时间就比人类的纪年慢很多；而光子的无质量，造就了它的无时间观念。换言之，宇宙的出生和死亡，对光子来说，是同 &lt;strong&gt;时&lt;/strong&gt; 发生的。另一个无质量的“存在”是引力子。引力子和光子从宇宙刚开始就相互竞争，引力场使得光波扭曲，而光子带走引力场的能量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么为了摆脱这种速度和距离（空间、时间）的相对性，我们就必须寻找更一般的坐标系，在这个坐标系中距离的概念需要被忽略，那么只会剩下角度。这就是数学里的 &lt;em&gt;保角变换&lt;/em&gt; ：物理定律从两个满足保角关系的坐标系之下是等价的。这就好比我有两个妙脆角，虽然一个大一个小，然而只要两者的锥角是一样的，那么这两个坐标系间的变换就满足保角变换。
&lt;img alt="妙脆角" class="img-responsive" src="/images/conformal_妙脆角.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Penrose在《Cycles of time》就提出了满足保角变换的时空图。在这个图中，水平的两个角为空间的无限远，即空间奇点；竖直的两个角为过去和未来无限远处，也就是时间的奇点。photon ray 规定了光线的轨迹，它在黑洞外是以45度角扩散；在黑洞里面便是束缚在黑洞视界内部往远处延伸。黑洞也是奇点。对于图上的每一个点都能画一个这种光锥，由于光速最大，任何其他粒子的运动轨迹只能在在小光锥内（每个光锥就是闵柯夫斯基空间的世界线）。在光锥外的事件，则违反了因果律。而光锥是双向的，向上延伸到未来的尽头 $\Gamma^{+}$，在 $\Gamma^{+}$ 划出从此点开始满足因果律的所有可能事件：向下追溯到过去的尽头$\mathscr{B}^{-}$，也就是宇宙的起源，并在 $\mathscr{B}^{-}$ 发现自己原来的所有可能。我不禁想到，原来时间是双向的；我现在面临的所有选择，是可以改变我的’过去‘，而我此刻所做的任何选择，也会对我的可能的未来，规定界域。
&lt;img alt="时空图" class="img-responsive" src="/images/PenroseRogers_spaceTime.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书涉及了大量量子场论和微分几何的知识，我读得很艰辛，似懂非懂的。但我痴迷于此，不仅因为我对物理学那种发自内心的“傻瓜式”热爱，而且也因为对于时间的思考给了我对人事更超然的认识。逝去的时间在我看来永远逝去了，它就像酒窖一样，人世间所有的爱恨嗔痴、荣辱兴衰，都在里面慢慢发酵，变了味道，到最后真伪难辨；但时间却又是那么主观，它本身就有种相对性，而人一直在欺骗自己，以为它是真实存在的。&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;忍不住吐槽一句，中国历来都是“儒表法里”，大多数人表面上弘扬仁义道德，那只是希望别人对自己仁义；内里则是一套“厚黑”之治人术，以宋相王黼为一最；当两者都不好使时，便说回归乡野，以伺良机，写《资治通鉴》的司马光则是隐忍届一大翘楚。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;子曰：君子喻于义，小人喻于利。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;樊迟请学稼，子曰：“吾不如老农。”请学为圃，曰：“吾不如老圃。”樊迟出，子曰：“小人哉，樊须也。上好礼，则民莫敢不敬；上好义，则民莫敢不服；上好信，则民莫敢不用情。夫如是，则四方之民，襁负其子而至矣。焉用稼？” &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:3" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;平行公理：在一平面内，过直线外一点，可作且只可作一直线跟此直线平行。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:4" title="Jump back to footnote 4 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;广义相对论的第二条假设 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:5" title="Jump back to footnote 5 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>杂说文化——三个层次三个主体</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E6%9D%82%E8%AF%B4%E6%96%87%E5%8C%96%E2%80%94%E2%80%94%E4%B8%89%E4%B8%AA%E5%B1%82%E6%AC%A1%E4%B8%89%E4%B8%AA%E4%B8%BB%E4%BD%93.html" rel="alternate"></link><published>2020-09-30T00:00:00+08:00</published><updated>2020-09-30T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-09-30:/thought/杂说文化——三个层次三个主体.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我对三这个数字有种特殊的感情，可能来源于中国文化中的：一（法）生二（阴阳），二（阴阳）生三（三爻），三生万物。我觉得三是个完美的状态，因为第三个数字的存在，它在两个极端状态之中有了一种缓和，自带中庸的和解状态，和传统西方的二元论形成鲜明对比。很多时候中国人不分孰对孰错，凡事讲究个“三足鼎立”的制约平衡，这种“三”的思想竟与黑格尔的“正反合”不谋而合呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以当首次接触到Malinowski的文化三元论时，我有着来自意识深处的认同感。他说文化是三个层次的有机结合：最低的层次是器物，包括能看到的各种有形物质，比如刀枪、车马、吃饭的筷子和刀叉等；第二个层次是制度和是组织，比如银行体系、教育体系、政治体系等都属于这个层次。第三个层次是精神或伦理价值，也就是行为规范，即对好坏的判断。这比马克思的“经济基础决定上层建筑”的二元论论调多了一种世俗层面的缓和。如果说Malinowsk三元论里器物工具是物质基础，价值意识形态是控制中枢，那么组织制度便像是具体实施方法，是让机体实现运转的机制。近代中国洋务运动口号为“师夷长技以制夷”，洋务派大臣便是看到了西方文化中器物方面优势 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;我对三这个数字有种特殊的感情，可能来源于中国文化中的：一（法）生二（阴阳），二（阴阳）生三（三爻），三生万物。我觉得三是个完美的状态，因为第三个数字的存在，它在两个极端状态之中有了一种缓和，自带中庸的和解状态，和传统西方的二元论形成鲜明对比。很多时候中国人不分孰对孰错，凡事讲究个“三足鼎立”的制约平衡，这种“三”的思想竟与黑格尔的“正反合”不谋而合呢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以当首次接触到Malinowski的文化三元论时，我有着来自意识深处的认同感。他说文化是三个层次的有机结合：最低的层次是器物，包括能看到的各种有形物质，比如刀枪、车马、吃饭的筷子和刀叉等；第二个层次是制度和是组织，比如银行体系、教育体系、政治体系等都属于这个层次。第三个层次是精神或伦理价值，也就是行为规范，即对好坏的判断。这比马克思的“经济基础决定上层建筑”的二元论论调多了一种世俗层面的缓和。如果说Malinowsk三元论里器物工具是物质基础，价值意识形态是控制中枢，那么组织制度便像是具体实施方法，是让机体实现运转的机制。近代中国洋务运动口号为“师夷长技以制夷”，洋务派大臣便是看到了西方文化中器物方面优势。无独有偶，日本的明治维新也是在西方海军舰队压力下被迫开放门户后、爱国志士的救国反思后开展；与中国不同的是，日本提出还政天皇、君主立宪的思想以促进资产阶级发展，其实这说明了明治维新更多在制度方面进行了改革；好笑的是，这仿佛与它这个“尚物”民族的人设不太符合。就结果而言，日本的富国强兵之路更加通畅，短短百年内打败俄罗斯，跻身世界霸国之列；反观中国，洋务派买了这么多军舰、建了那么多机器制造厂，在甲午中日海战中，灰飞烟灭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史学者从很多方面进行阐述洋务运动的失败原因，《全球通史》的作者Staviranos认为西方的技术是为了服务于西方的的思想制度，西方的科学不可能用来维护儒家的文明。个人愚见，中国但凡改革，都会有借改革之名不计一切排挤政敌的政治投机分子，洋务运动也是如此。洋务派大臣基本都是慈禧派，光绪皇帝等保皇派必然会千方百计给洋务运动挑刺儿来削弱慈禧那派大臣势力。洋务派大臣也并非真正想在帝国主义威胁下重振中华之雄风，很大程度也是为了镇压太平天国起义。一句话，权力没有在洋务运动的真正受益者手中掌握，皮毛式改革必将波折重重，胎死腹中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个在国家发展治理上重器不重制的例子便是美国。越南战争失利之后，美国进入了20年的战略收缩阶段，具体来说便是他吸取了教训，尽量在国际事务中少管闲事，把注意力转向国内，多多发展壮大自己。他们也努力反思自己为什么会在越战中失利，但他们得出的结论比较无厘头。若是中国人反思，肯定认为失败原因在于美国乃不仁义之师，没有群众支持，岂有战胜之理；反正就从道德方面进行玄之又玄的检讨大会，而美国人呢，他们才不认为自己传播民主的理念是错的，反倒认为美国战争失利是士兵们在丛林中不堪蚊虫叮咬，通讯工具落后，武器杀伤力不够。虽认知有差别，西方国家有一点是值得中国学习的，那就是西方国家知道如果想在技术方面创新，必须在基础科学上有所突破；因此他们极其重视基础科研和人才培养，所以在之后的岁月里，我们也跟着享受了GPS、防虫防水化纤衣服、红外线检测等种种高科技给生活带来的便利。但他们从来没想过，如果时间退回到越南战争、退回到朝鲜战争、美国哪怕武器再精良，他们能对着被犬牙交错的美中部队投弹么，这岂不是杀敌一千、自损八百？所以在这几年美中贸易战中，中国的决策是加大全球化力度，让你中有我，我中有你，像一个灵活的瘦子抱住一个胡乱挥拳的大胖子，胖子拳头硬，但总不能往自己身上落拳头吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020年初全世界爆发Covid疫情，各国家的感染率和死亡率真让人们触目惊心。然而不同国家对疫情的处理措施大相径庭，有趣的是我们能从中能看到文化的影响力。中国方面严厉管控，不计一切代价救人。一个村若发现一例，那么整个村庄封锁，政府旋即派驻医疗救护人员入村，物流通讯系统等配套设施也随之跟进。中国付出的代价也是惨重的，第一季度GDP是负值，春招的大学生就业困难，但因为防治有效，国内生产生活现在已基本恢复正常；反观美国英国这种高度民主制国家，在疫情爆发最开始首鼠两端，错失封锁良机；不得已才进行封锁，封锁得也不彻底。英国政府列出一个长长的清单告诉民众可以做什么不可以做什么，规定繁琐可笑，比如说，政府规定只能有两个人来自两个不同家庭见面，当时BBC网站的问题专栏有人提出，若是去父母家看望老父老妈，难道还不能一起看望的戏谑之言。民众反应也是过度以自我为中心，在家里待不住就大肆批评封锁的不人道，有些人甚至鼓吹疫情是个谎言，是政府谋求阶级种族隔离的幌子。经济方面，美国为了维稳股价对媒体报道建立专门小组管制，以便让资本家银行家们的荷包不受太大损失，但对民众的健康和生命不管不顾。一个例子，美国的一艘巡逻航母上发现有士兵感染，舰长提出申请靠岸去接受治疗，美国军方拒绝舰长的请求，理由是要维系在西太平洋上的霸权威慑。试想，全世界都在自己国家忙着处理疫情，你美国用得着在这个时候因小失大，搞得4条航母全挂吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此时此刻，脑子里不禁回想出一个声音，“政之急者，莫大乎使民富且寿也”. &lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。孙中山先生三民主义中的民生主义是节制资本的，新中国建立之后的国有企业制度建立便是承袭这一思想 &lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，虽然在发展的过程中国企变得有些畸形，但其思想确实能体现中国人对“大同”的一种追求，大家好才是真的好。西方民主国家本质上就是资产阶级为着扩张资本才提出的自由和民主，当资本和民主发生冲突的时候，比如说新冠疫情，想了解当政者的取舍，可以参考感染率和民主得分排行榜~&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么文化的三个层面在“人”的身上上怎么体现呢？物质基础可以被看成是人的健康智力状况、教育程度、出身家世等等，算是硬资源。Malinowski的第二层面：制度和系统，对应着一个人的“术”。术便是做事情的方法，是在等到恰当的环境下时机中，整合自己的软硬实力，比如说人际资源等优势，精准把握各方需求，推动事情发展。第三个层面，便是人的“德”。人们可以以术来解决问题，但绝不能仅靠术来维稳天下。懂得权术之人大有人在，比如说秦朝之李斯、汉朝之主父偃，唐朝之李林甫、宋朝之寇準，他们都是绝顶聪明之人，是可以救国于危难之中的能臣，但他们皆因为品德不端正，太过于贪恋权势而搞得朝廷乌烟瘴气。真正能稳住局面的人，是如同李沆、萧何、娄师德之类深沉有度之人，看得透事理，却懂得万事留得人三分情面；宽宏大度，不偏不倚，心怀众生，不谋私利。德高望重之人，本身就有威慑魑魅魍魉之力量；因此他们能真正做到“无为而治”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们浅谈了国家的文化和个人的文化， 那么由大及小，由己及他，对于一个小集体的文化我们又该如何理解。或许跟话题不太相关，中国的小团体意识并不强，虽说有“四世同堂”、一村皆同姓等现象存在，显得中国人特别有小集体之团结精神，但其实这也只是中国刻意宣传的假象。与传统认知“国权不下县”的认知相悖，走马楼吴简的考古发现，结论便是国家政权在乡以下的控制特别突出，种姓杂居化程度极高；这说明在乡村中其实很难形成内部团结的小群体。其实中央对基层控制其实能从秦始皇能征调40万民众去修长城的例子中可见一斑。反观西方，佃户是直接服务于封地贵族的，贵族才交税给国家，所以西方在资产阶级革命之前形成了紧密的佃户庄主的一个个小共同体。中国人的文化集体意识，只是“法道互补”，具体表现为习惯性被苛政厉法所压迫，而以道家的“无为”自我麻痹， &lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，“穷则独善其身”，普通民众彻底丧失了“敢为天下先”的社会责任感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在大家都倡导企业文化的当今，集体的文化该如何理解呢。然依鄙人愚见，国家文化的最上层理想意识形态是民生，个人文化的最高形态是国家，那么一个集体的抱负中应该既有国家也有人民。首先它应该服务与国家，银行就是应该发挥它的社会融资功能，给真正需要发展的engine提供资本投入；医院就是应该救死扶伤，把最好的医疗资源投入到给民众带来最大福祉的地方；学校就是应该教书育人，教授学生生存的技能、教导孩子这个社会的价值体系；另一方面，每一个集体也应该有服务于member（员工）的意识，给他们一个能够施展才能报效社会的机会，真正完成承上启下、连接国家与个人的职能。而集体文化也应该与自己的物质基础和既有组织体系挂钩，也就是精准定位。一个乡镇企业和跨国公司相比，乡镇企业还是多多把注意力放到当地市场；一个金字塔式的企事业单位和一个管理扁平化的公司相比，后者要多一些凝聚力和交流，而前者或许要侧重于领导和管控方面吧。&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;《孔子家语·贤君》：“哀公问政于孔子，孔子对曰：政之急者，莫大乎使民富且寿也。” &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;毛泽东指出：“凡本国人及外国人之企业，或有独占的性质，或规模过大为私人之力所不能办者，如银行、铁道、航路之属，由国家经营管理之，使私有资本制度不能操纵国民之生计，此则节制资本之要旨也”。毛泽东竟一语成谶，美国的总统被资本家所控制，发动战争是军火商之要挟，疯狂印钞是延续银行家的美梦，疫情的失控不也是为了照顾商贩的利益吗？！ &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;《庄子 齐物论》：“物固有所然，物固有所可，无物不然，无物不可”，便是中国民众为自己的怯懦时常找的借口。 &lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:3" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>走啊，走吧</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E8%B5%B0%E5%95%8A%E8%B5%B0%E5%90%A7.html" rel="alternate"></link><published>2020-09-03T00:00:00+08:00</published><updated>2020-09-03T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-09-03:/thought/走啊走吧.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;2020年的苏格兰高地徒步，让我对自己有了更深一步的认识。虽然一直知道自己的小心思有些敏感跳脱，思维老像脱缰的野马不停在跳跃，但这往往发生在身体疲惫到压制不住狂乱的心理活动的时候；于是乎表现在情绪方面，时不时或忧郁无助、或天马行空、或豪情万丈、或竹杖芒鞋。但这次高地徒步，我只想说，还是要看着脚下的路，踏踏实实得走啊，走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;趁着8月底的bank holiday, 28号周六我们出发坐火车北上，第一晚暂宿北方重镇Inverness。即便在Covid疫情之中，Iverness在旅游旺季之下，餐厅也是一座难求，我们从Google resturant list从上往下打电话，唯一的选择便是当地一个酒吧。但计划之外往往有惊喜，服务员态度亲切淳朴不提，小哥还教我们如何品当地的威士忌。在伦敦，大家都习惯性加冰或者加可乐，但这是压制威士忌的口味；北方人民口味暴烈，直接加水更能激发威士忌的味道，他们家的炸鱼也不错，极大刺激了我在伦敦一直萎靡不振的胃口。第二天我们一早便坐公交去天空岛Isle of Skyr。 2019/2020年我的心力消耗比较大，一直食不甘味夜不安寐，身体状态欠佳，所以在去Portree的公交上华丽丽吐了一地。好歹强迫自己睡了过去，中午时分到达Airbnb住宿，一杯热牛奶让我又生龙活虎起来。趁着不下雨，我俩就走了一个短线，同时也是打卡热点 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;2020年的苏格兰高地徒步，让我对自己有了更深一步的认识。虽然一直知道自己的小心思有些敏感跳脱，思维老像脱缰的野马不停在跳跃，但这往往发生在身体疲惫到压制不住狂乱的心理活动的时候；于是乎表现在情绪方面，时不时或忧郁无助、或天马行空、或豪情万丈、或竹杖芒鞋。但这次高地徒步，我只想说，还是要看着脚下的路，踏踏实实得走啊，走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;趁着8月底的bank holiday, 28号周六我们出发坐火车北上，第一晚暂宿北方重镇Inverness。即便在Covid疫情之中，Iverness在旅游旺季之下，餐厅也是一座难求，我们从Google resturant list从上往下打电话，唯一的选择便是当地一个酒吧。但计划之外往往有惊喜，服务员态度亲切淳朴不提，小哥还教我们如何品当地的威士忌。在伦敦，大家都习惯性加冰或者加可乐，但这是压制威士忌的口味；北方人民口味暴烈，直接加水更能激发威士忌的味道，他们家的炸鱼也不错，极大刺激了我在伦敦一直萎靡不振的胃口。第二天我们一早便坐公交去天空岛Isle of Skyr。 2019/2020年我的心力消耗比较大，一直食不甘味夜不安寐，身体状态欠佳，所以在去Portree的公交上华丽丽吐了一地。好歹强迫自己睡了过去，中午时分到达Airbnb住宿，一杯热牛奶让我又生龙活虎起来。趁着不下雨，我俩就走了一个短线，同时也是打卡热点：The old man of Storr。岛上虽交通不便，但小小的镇子中心倒是有待客的出租车。在出租车上与老大叔司机闲聊，这个岛上的当地语言是盖尔语（Gaelic），大概是中古时期北日耳曼语和维京语的混合体。但大叔说他们本地人会讲的也不多了，虽然多多少少还能听得懂。有点感慨，如同这世界上已经消失的或者濒临灭绝的小语种，我们只能接受这必然的消失；能做的，只是保存下他们的故事吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Day 1 的The Old man of Storr只是小试牛刀，并无太多波折，毕竟这更像一个景点，path简单明了，行人络绎不绝。Day 2计划了另一个热门路线：Quiriang。这条线是沿着山脊走一遭，山脊两侧都靠海，沿途景色不错，山路虽崎岖但路迹明显，中途的山谷和山顶都有比较开阔的绿地。只是我那天衣服选择失误，穿了不易排汗的滑雪服，忍忍忍，忍到半路就开始怨天尤”己“：刮风下雨天忍受徒步的艰辛也就算了，风和日丽的时候也不让自己好过。看着这万丈悬崖，有种把一切都暴力了断的冲动；又在山顶劲风之中，祈求上苍把一切的苦闷都吹散。又哭又闹的，等爬到山下时，身心俱疲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Day2" class="img-responsive" src="/images/2020AugScotlandDay2.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Day 3的Fairy Pool之行，才是真正刻骨铭心的考验。其实这条线难度很小，只是在山谷里沿着河滩往上走（连爬山都不算），再沿着山坡走回来。天气不好，从启程之时就刮大风，迅速恶化成风雨交加。要命的是，河畔的路上石头多，磕磕绊绊的，要打起精神集中注意力才能免于踉跄之苦，而且这种路对我受过伤的脚踝和膝盖来说是一个挑战。平时享受hiking很大程度上是享受过程中的休眠式行走，在一个缓慢的节奏中思维得到放松，天地孤影任我行，时不时还能蹦出些清奇的想法来滋养灵魂。但这天的路况不允许我那么放松，中间确有一些平路，但紧张的情绪一直得不到舒缓。整一个过程便是在痛苦、焦灼、急迫的精神状态下煎熬着。但走着走着便想通了，这人生不也是这样么，为着脚下的磕磕绊绊而羞恼，为着蜿蜒不绝的山路而迷惘，为着想象中的尽头而急迫。以为可以得到些许意义，其实就是走一遭；以为峰回路转便能柳暗花明，其实都是自我安慰的把戏。我以为自然是我（们人类）的能量来源，金、木、水、火、土，万物都是这几种自然力量的暂时聚合体，但在风雨之中，看着那冷冰冰的山，我顿悟，自然对我而言，我对自然而言，什么都不是。它可能是我的母亲，给予我食物赐我生存；但下一秒就可能变成我的敌人，以狂风暴雨之态势威胁我的生命。我和它就如同探戈之中舞者，关系在位置、张力和时机中变幻莫测。能怎么样呢，总得往前走啊，接受它，接受自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Day3" class="img-responsive" src="/images/2020AugScotlandDay3.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说Day 3带给我的是痛苦和煎熬，Day 4 的经历给我的更多是愤怒和勇气。Day 3走完之后，可能衣物过于单薄，可能心神太过疲倦，在parking等taxi的时候我几近晕厥，这可吓到了袁航，因此他决定取消Day 3下午的安排，休整半天。在airbnb缓过劲儿后，我有些小小的内疚，觉得自己简直是个猪队友，所以主动要求最后一天去爬个难度系数稍微大的山头。虽然Day 4天气预报说有阵雨，但差不多集中在午后，所以我们当天趁早就出发了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;风很大，天气比较凉，出租车大叔建议我们沿山脊顺风上顺风下。于是乎我们便改变了原定计划，放弃地图，按大叔的建议走。事实上，怎么说呢，顺风势确实有时候容易些，但山顶风大到站不住脚，而且大叔指的方向人迹罕至，连羊的粪便都难寻，满山坡都是野草和thistle，惨一些的话就能踩到被野草掩盖的小溪和沼泽。这可苦了一直在前头找路的袁航，经常绕一个山头如果觉得前头无路还得绕回来。上山确实容易，因为山顶就在前方等着；下山就困难了，山路迂回崎岖，方向极端难寻。上山被风推着很省劲儿，下山被推着走那就危险了，所以要竭尽全力控制速度。人都说，无限风景在顶峰，然而在高处不止是”不胜寒“，还要经受风吹雨打。在与狂风的对抗中，我竟生出一股不甘甚至愤怒的情绪：凭什么我就无法抵抗这风力，凭什么我就要为无路的前方而绝望，凭什么我就这么在意脚下让人不舒服的泥淖！可怜了袁航，在我这种不断堆积的怒气中成了被腹诽的出气筒。在这股怒气中，我们连滚带爬总算到了司机大叔提到的山下电视塔，那个穿夏威夷花衬衫的大叔，正在那里悠哉悠哉地等我们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的我坐在回伦敦的火车上，回想这一过程，觉得好笑也短暂；而当时的我认为这路这折磨竟是那么的痛苦漫长。人生就是这样吧，还是这句话。再加一句，有一个人在前方在陪伴，挺好的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Together" class="img-responsive" src="/images/2020AugScotlandTogether.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>2020夏至已至</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2020%E5%A4%8F%E8%87%B3%E5%B7%B2%E8%87%B3.html" rel="alternate"></link><published>2020-06-21T00:00:00+08:00</published><updated>2020-06-21T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-06-21:/thought/2020夏至已至.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;记得3月18号公司宣布遣散员工回家工作的通知刚出，Emil告诉Ivan去暂停每周的统计小组学习，Ivan询问是否暂定5月恢复，Emil说: cancel it, it is most likely that we have to stay at home for at least three months. Emil是对的，在家办公的日子一晃三个月就过去了，夏至已至，我们还是没有回去上班。但他还是太乐观了，谁能想到，这爆发的疫情，彻底改变了我习惯了的一套工作方式。无论是否出于保障员工健康的考虑，还是只是出于节省开支，在英国政府逐步放宽种种隔离限制的环境下，公司还是放出年底之前员工不得回去上班的信号。我之前以为这三个月的“不正常”只是暂时状态，没想到，这种隔离在家的生活成了“新常态”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早上不再会有在地铁上的晨读，取而代之的是在家里铺着垫子健身的挥汗如雨；不再会有在公司茶水间的早餐闲扯，取而代之的是在千篇一律的燕麦粥配百家讲坛的音频故事；中午不再会有在健身房的争分夺秒，取而代之的一整天坐在桌前有一搭没一搭的回复邮件开电话会议；傍晚不再会有期待下班的心情和在超市挑选晚餐食材的纠结，取而代之的是带有茫然和自虐式的健身。生活和工作没有了明显的界限，个体的外在属性与内在属性丧失了意义 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;记得3月18号公司宣布遣散员工回家工作的通知刚出，Emil告诉Ivan去暂停每周的统计小组学习，Ivan询问是否暂定5月恢复，Emil说: cancel it, it is most likely that we have to stay at home for at least three months. Emil是对的，在家办公的日子一晃三个月就过去了，夏至已至，我们还是没有回去上班。但他还是太乐观了，谁能想到，这爆发的疫情，彻底改变了我习惯了的一套工作方式。无论是否出于保障员工健康的考虑，还是只是出于节省开支，在英国政府逐步放宽种种隔离限制的环境下，公司还是放出年底之前员工不得回去上班的信号。我之前以为这三个月的“不正常”只是暂时状态，没想到，这种隔离在家的生活成了“新常态”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早上不再会有在地铁上的晨读，取而代之的是在家里铺着垫子健身的挥汗如雨；不再会有在公司茶水间的早餐闲扯，取而代之的是在千篇一律的燕麦粥配百家讲坛的音频故事；中午不再会有在健身房的争分夺秒，取而代之的一整天坐在桌前有一搭没一搭的回复邮件开电话会议；傍晚不再会有期待下班的心情和在超市挑选晚餐食材的纠结，取而代之的是带有茫然和自虐式的健身。生活和工作没有了明显的界限，个体的外在属性与内在属性丧失了意义；减少了来自外部的干扰、碰撞和反馈，内心却也失去了着力点、枯竭了灵感，有些迷失了方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再谈谈四周的朋友。之前有些爱八卦爱组织party的人，在政府放宽管制的现在，却不愿意迈出家门，反倒是继续窝在那曲房斗室，拒绝自己与朋友的面对面接触，沉湎于网络的文字化的社交。网络环境下的交流缺乏效率、缺乏逻辑和思考性。有效交流包含肢体语言，包含即时的反馈和自我调整，包含潜意识层面上人与人亲密关系的建立，在画外之意弦外之音的深层体会。我虽相信文字的力量，但我质疑在社交软件的即时通信能在多大程度上传达信息，在多大程度上维持人与人的关系。网络环境下的交流或许可以解决即时问题，却在维持亲密、传达智慧上显得苍白无力。社会纽带被弱化，个人意识不自觉浮现；但普通人的个人意识中能有多少自控与智慧啊，我们或被膨胀的欲望驱使，或被无尽的空虚压迫，却不自知。昨日Reading的持刀袭击事件，不正是心理扭曲到了极致毁灭式的释放么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说，社会上的人分琢磨事儿的和琢磨人的。琢磨事儿不琢磨人的，是事业型；琢磨人不琢磨事儿的，是想当官的；既琢磨人又琢磨事儿的，是比较厉害的人。有些人在现在的状态下过得舒舒服服的，这类人大多是喜欢琢磨事儿的内向人，减少的外出使得他们免于人事的纷扰；出了心理问题的人，比较多的是琢磨人的，没人琢磨了，心里空了，有点落寞。能干的人需要琢磨事儿也琢磨人，没多少人琢磨了，虽然现在还有事儿在心里装着，但时间一长，身心发展也不会全面。我性格上是个爱琢磨的人，银行的复杂人事是一个很重要的资源，现在这个优势一削弱，对我不啻为一个打击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外的一个打击在于灵感的缺失。我很早就意识到，我最爱的也最不能失去的，是一个自由而丰富的灵魂。灵魂的丰盈来自见闻、来自思索；见闻来自于书籍，更来源于与不同人的交往；思考需要独处，更需要交流中碰撞的智慧火花。丰富的灵魂也需要大自然的力量。人的生物学本质是一段段储存信息的嘌呤，这些嘌呤的特定编排是为了在自然中汲取生存的稳定力量，并最大程度上适应自然不可控制的威力带来的伤害。这些编码给了我们躯干，也给了我们独立思考的能力。所以说，自然赐予我们的绝不仅仅是赖以生存的物质基础，还有思想的拓展和精神的充盈。减少的外出切断了我们与自然的亲密关系，那么我们便如同花朵失去了养分，鱼儿在逐渐干涸的河流里挣扎，灵魂在煎熬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但也不能偏激地说隔离在家只有坏处。如同诸葛亮所说，非淡泊无以明志，非宁静无以致远。增加的独处时间、减少的外部纷扰，与之前生活的反差，其实它们给了我一个重新审视自己真正所需的机会。在安抚自己焦躁，对欲望瘦身之后，我反倒做到了明志。算星盘的小姐姐说我是一个资源丰富的人，劝诫我要好好利用资源。说到底，资源是什么？资源可以是强有力的人脉支持，可以是卓群的智商水准，更可以是对自己不断进行审视的能力。人们喜欢不变的环境，但是人类的基因也编译了在变动中如何生存的策略；要相信自己的自我调整能力。睿智如汉景帝，也在七国之乱前期惊慌失措，但他做到了善用人才，启用周亚夫，不仅化解了危机，还一箭双雕得巩固了皇权。无惧改变，只有变动的环境才能带来挑战，启发不断出错和自我批评调整的反馈机制，从而收获更大发展。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>苏轼</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E8%8B%8F%E8%BD%BC.html" rel="alternate"></link><published>2020-04-19T00:00:00+08:00</published><updated>2020-04-19T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2020-04-19:/thought/苏轼.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;在人事纠纷中疲惫了一天后，跟同样身患其扰的老板Emil闲聊，他问：When you look back at life one day, what do you imagine you will think about? 我说，如果我无法永远是孩子，如果我不是一条鱼，那么我要过很多人的人生。我希望活出一种人格。一个人，可以很容易用做过的事情来总结，一种人格，只能用那些事情来诠释，无法尽说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼这一个人，就是活出了一种健全的文化人格。康震说他努力做到了“富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈”，少年时在制科考试中一举成名的苏轼，中年时乌台诗案锒铛入狱仍能呼呼大睡的苏轼，出狱后在黄州缺衣少粮还能写出大江东去的苏轼，晚年被一贬再贬贬到海南客死异乡的苏轼，一生都一如既往地坚持着自己的人生的价值观，坚持着自己对国家和民生无比的关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，苏轼的健全更多体现在身性灵各方面的杰出。性格方面，他能够完美的把儒、佛、道之精髓融合在一起，徐州做官时，带头为百姓修大堤；被贬至海南路过广东 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;在人事纠纷中疲惫了一天后，跟同样身患其扰的老板Emil闲聊，他问：When you look back at life one day, what do you imagine you will think about? 我说，如果我无法永远是孩子，如果我不是一条鱼，那么我要过很多人的人生。我希望活出一种人格。一个人，可以很容易用做过的事情来总结，一种人格，只能用那些事情来诠释，无法尽说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼这一个人，就是活出了一种健全的文化人格。康震说他努力做到了“富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈”，少年时在制科考试中一举成名的苏轼，中年时乌台诗案锒铛入狱仍能呼呼大睡的苏轼，出狱后在黄州缺衣少粮还能写出大江东去的苏轼，晚年被一贬再贬贬到海南客死异乡的苏轼，一生都一如既往地坚持着自己的人生的价值观，坚持着自己对国家和民生无比的关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，苏轼的健全更多体现在身性灵各方面的杰出。性格方面，他能够完美的把儒、佛、道之精髓融合在一起，徐州做官时，带头为百姓修大堤；被贬至海南路过广东，还不忘帮当地百姓发明自来水道，这是儒家的胸怀民生；身患重病弥留之际，能喃喃自语出“西方不无，但个里着力不得，着力极差”，这是参透了佛法的空寂；竹杖芒鞋轻似马，此乃庄子之遗风。学识才气方面，他几乎在主要门类里都确认了自己不可摇撼的地位：文学诗词方面自不用多说，唐宋散文八大家有他，豪放派开山门祖是他，赋记铭表各类文体流传下来有几千余篇，光苏轼文集就有实打实一百十五卷；书法方面擅长行楷，列宋代书法四家之首。佛法方面也造诣颇深，我不敢妄议佛法，但从他与当朝大禅师书信往来频繁程度，可见一斑。生活方面，作为一个养生女孩，我很惊讶于他在养生医学方面的融会贯通，比如说他发明的四神丹，连名医康师孟都啧啧称奇，他还开出治内障眼的方子，我暗自想是不是他书也读多了，得开个方子治疗自己的近视眼；大科学家沈括根据他开的方子整理出《苏沈良方》为日常生活的调理宜忌所用。在人际交往方面，他自称是“上可陪玉皇大帝，下可陪讨吃要饭”，虽曾贵为帝师，但也能在村民家蹭人家的酥饼酸酒，抱有一颗赤子之心，才能广结善缘。起外号说俏皮话的功夫也是无人能出其右，河东狮吼是戏谑朋友家妻子的武艺高强，河东本是佛家之语，但夫人一声吼叫，吓得朋友心里发颤，像是被佛师教训一样；司马光为世人著名的外号“鳖厮踢”也是苏大学士起的，用鳖往泥里钻奋不顾身的形象暗讽当朝大宰相的固执刻板。更气人的是，苏轼连做个吃货都是顶级吃货，一个东坡肉自不用多说，自创的白菜萝卜煮鱼也是被人赞为：“此羹超然有高芸，非世俗庖人所能仿佛”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;康震作为一个文学教授，在百家讲坛《苏轼》的talk自然是偏有很强烈哲理和抒情色彩的，但这十集还是多少梳理了一下苏轼的人生历程。他生于1037年宋仁宗景祐，死于1101年宋徽宗建中靖国，终年64岁。从赵匡胤960年立朝到苏轼出生，宋朝已经历经77年，建国时期南征北伐，加之官僚机构冗杂，国库可是“惟存空薄”。范仲淹在仁宗时期就掀起庆历新政改革吏治，王安石也在仁宗后期上万言书勾画改革蓝图。但仁宗没有采纳王安石的政治主张，庆历新政也是“锐之于始而不究其终”，仁宗皇帝也是个恭俭仁恕的好皇帝，所以那时候的宋朝表面风平浪静的，实则江流暗涌风波将起。苏轼就在这种环境下在四川眉山出生长大，与小他三岁的弟弟苏辙一起，接受同是唐宋八大家的老爸苏洵的教育培养。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼在20岁时与弟弟一起进京参加科举，毫无疑问，他们在最难的会考中一举考入进士。康震讲了一个段子，当时的主考官是文坛领袖欧阳修，他在决定名次的时候不知道考生名字，他很喜欢苏轼的这篇《刑赏忠厚之至论》想列为第一，但因为对自己很自信，觉得这肯定是出自自己门下学生曾巩之手，为避人口舌，把无辜的苏轼硬生生降成第二名。我读过这篇文章，引经据典透彻严谨带有《国策》之遗风，再一想自己20岁的时候还是个在南大天天只关心学分绩的丫头，这连比较都显然不够格。康震还提到，苏轼这个进士也不是一般的进士，他在制科考试中证明了自己是南北宋三百年间4万进士的第一名；而小弟苏辙，也是不甘示弱，名列前茅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏轼在地方历练了几年后被召回中央，才华横溢的他自是被宋神宗看中，想重用他。此时的宋神宗年轻气盛，励精图治决心把积贫积弱的北宋王朝上上下下改革一番。他起用当时已名震天下的王安石实施变法。王安石变法可不是一般的结构体制调整，他从士农工商各个领域都掀了个底朝天，意图自是为天下苍生求福祉。但变法一是极大触犯了固有阶级的既得利益，二是急于求成，三是用人不当。宋朝重文官，但文官精于算计擅长小心眼，改革很快变成了一些投机分子升官发财之路，进而越演越烈演变成党争。苏轼只因为反对王安石的过于激进而被王安石顾忌，无法得到重用已经够郁闷，接下来又受到新党爪牙陷害诽谤。不堪其扰的苏轼便自请外放，想远离朝堂的尔虞我诈。然而树欲静而风不止，何况爱评议政事又擅长舞文弄墨的苏轼也不是颗老实树，几年后又被新党小人抓到小辫子，因“乌台诗案”锒铛入狱，在大牢里生死未卜了五个月。在爱才惜才的王安石、曹太后等各界人士的说项下，神宗才把他放出来，贬到黄州反省过失。堂堂知州变成了黄州武装部九品小官，没俸禄没家属楼没签字权还没自由。这年的苏轼44岁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是这次牢狱之灾，也就是在黄州的窘迫，成就了苏轼，也丰富了中国的精神文化史。苏轼从一个相对比较单调的杰出文化天才变成了一个健全潇洒而又可爱的“人”。他拖家带口来到黄州后，没钱花，就节衣缩食制定理财计划；没地方住，就自己盖屋；没吃的，就跟官府要了东边的一个荒坡，号召全家种地，自封东坡居士，借用佛家名号；没朋友，就“扁舟革履，放浪山水之间，与渔樵杂处”，还与禅门大师往来频繁。其实触动我心的是，搁一般人，遭此大难，遇此落差，不成天借酒消愁寻死觅活的已经算是忍功高强的了，然而苏轼更进一步，他深刻反省自己的过失，引用苏轼自己的话说，他自己平生所做文章，引经据典，高谈阔论，才华横溢，看上去是洋洋洒洒，非常地震慑、有气势，殊不知这些文章大多都是空泛无用的书生之论，与现实生活的实际，切合者甚少。康震进一步讲，苏轼是怎么自我改进的呢，便是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;在读书、写作的过程当中，慢慢地要去掉自己身上那种桀骜不驯的傲气，养成一种稳健端庄的正气，他要在与农夫、村民的交往当中，渐渐地去掉那种尖酸刻薄的小家子气，养成一种宽容、虚怀若谷的大气，他还要在东坡的耕种的劳动过程当中，去掉那种柔弱、缠绵的文人气，养成一种刚毅、坚卓的丈夫气。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还是文学教授的文字更有力量，振聋发聩。发到我心里又激起一波自我反省的涟漪。我本身是个爱琢磨、爱思考、习惯自我反省的人，但跟苏轼这次的自我反省比起来，我多了一番自我苛责，少了一些客观评价；多了一番不达目的誓不罢休的“鳖厮踢”，少了一番此路不通就放弃的游戏人生；喜欢一棍棒抡懵一大片，少一些就事论事的精准。所以我也明白了原来人这一生，是需要这样的打击磨炼才能成就洒脱性格的。苏轼才华横溢，一方面让他初出茅庐就名满天下，但树大招风也受了一辈子受的排挤诽谤。年轻的时候他还会小小报复，比如说写《凌虚台记》去反讽“欺负”他的人，中老年后都不会把那些当回事了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的了不起还在于他对生命和理想本真的坚持；在文学艺术创作上勤勤恳恳，一辈子活了64年，他留给我们后世的书文3000余篇，诗词2000余首，合算下来每两三天便是一篇；这还只是流传至今的，加上被他老婆王闰之在乌台诗案的时候泄愤烧掉了的，不知是不是更让人惊叹。反观我自己，工作肯定没当大官公务缠身的苏轼忙，人际交往肯定没这种朋友满天下的苏轼花的精力多，还经常觉得自己忙碌没时间，实为自己的懒惰开脱。在接人待物方面，苏轼广结善缘，以赤子之心待人，不论身陷囹圄还是位居高堂，总是想着为百姓做些事情。康震讲了一个故事，苏轼在做杭州太守的时候要判一个钱财纠纷的案子，被告是个卖扇子的，借了原告一些钱后没按时还款，因为家里老父亲去世花了些钱，但倒霉的是那年阴雨绵绵扇子卖不出去，现金流断掉了。以法理看来，被告欠钱不还是需要被惩罚，但从情理来说，谁也不忍“逼良为娼”。聪明的苏轼想了一个法子，他給被告的一堆扇子上又是画画又是题诗，把扇子做成了文艺品，还是超高规格的文艺品，扇子很快就被高价哄抢一空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;了解苏轼越多，就越觉得他是个让人舒服的人。什么东西会让人舒服呢？温暖的冬阳，和煦的春风，这些东西，不会太炙热，很平常，很容易让人感到生活的美好。文人的苏轼情趣高雅，在杭州做官，看到西湖被烂泥野草覆盖即将被荒废掉，便组织人力把水草清理走，把烂泥建成苏堤，还不忘在堤上修几个供人休闲游乐的桥；防止农民偷种水草，一般官员或许会修个栏杆封个索道什么的，苏大学士修了几座塔，以名胜的美丽去感化那群想种水草的山民野夫。会种地的苏轼是可爱的，爱吃肉爱喝酒，连贬到惠州没钱买吃的，还要屠夫把剩下的羊脊骨留下来，小火慢慢炖，以吃螃蟹的功夫去扣摸里头的肉。能写出“大江东去”去感叹世事无常，转眼间就写出“小乔初嫁了”来增添一抹人性的风流。就是这种高雅与世俗，思想与物质，潇洒又带有迷茫的苏轼，让人觉得很亲切，但是不流于俗气，会忍不住想接近，但近一步又觉得他离我们更远。这种微妙的情愫，一定会经常伴随着我，疲惫时读读他的"他时一醉画堂前"，失意时念念他的"谁怕，一蓑烟雨任平生"，执著时想想他的“夫台不足恃以长久，而况于人事之得丧，忽往而忽来者”，想放弃时抄抄他的“信于久屈之中，流于既溢之余，博观而约取，厚积而薄发”吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个中国式的健全的文化人格，那么作为深深扎根于中国文化又呼吸着西方自由空气的我，会不会把这种健全演绎成另外一种更加广博的模样呢？&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>I am</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/I%20am.html" rel="alternate"></link><published>2019-12-03T00:00:00+08:00</published><updated>2019-12-03T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2019-12-03:/thought/I am.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;It is not that obvious to understand that when I was reading Yukio Mishima's &lt;the golden="" of="" pavillon="" temple="" the=""&gt;, I was as if reading &lt;my is="" name="" red=""&gt; by Orhan Pamuk; it occurs occasionally that when I was reading Olive's (the murderer in the second book) narratives, I was reading my diary. Both of the two books were the …&lt;/my&gt;&lt;/the&gt;&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;It is not that obvious to understand that when I was reading Yukio Mishima's &lt;the golden="" of="" pavillon="" temple="" the=""&gt;, I was as if reading &lt;my is="" name="" red=""&gt; by Orhan Pamuk; it occurs occasionally that when I was reading Olive's (the murderer in the second book) narratives, I was reading my diary. Both of the two books were the recommendations from my manager Emil, it seems that he knows me quite well about my inclination of self-consciousness. My mind kept jumping from one thing to another when I am quiet, it is a mapping to the fact that when my mind is quiet, my addiction to the jumping or running.&lt;/my&gt;&lt;/the&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Before opening &lt;my is="" name="" red=""&gt;, I browsed some book reviews in Wikipedia (reviews from English-speaking world) and Douban Books (reviews by Chinese), quite a lot people say this book depicted mainly the cultural conflict between the Eastern and the Western, and it is a kaleidoscopic journey to the intersection of art, religion, love, sex and power. The story is quite simple： The Sultan has commissioned a cadre of the most acclaimed artists in his land to create a great book celebrating the glories of his realm. Their task is to illuminate the work in the European style. But because figurative art can be deemed an affront to Islam, and panic erupts when one of the chosen miniaturists disappears. However what I see from the book is a journey to find one's own existence. &lt;/my&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;s
Yes I know that I actually see the world with my mind, my biased mind that is under the deception of eyes at all the time. Everyone perceives this world differently, and the difference of your world and my world are called creativity. It maybe art, it maybe literature, you can even find in the daily talk. But if the world is different for everyone, is there any common world that encapsulated all of our worlds, the Universe, an Allah's world? Could we find the formal and metaphysical mode of thought of the ordinary understanding which begins with a fixed definition of a thing according to its various attributes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If the individualism and the Universalism cannot be reconciled, is that still possible to find the consolation from the acceptance of your deeds by the 'others', say achievements? If not, what could distinguish myself from the 'others'? To me, the distinction between you and me may reside in the knowledge, or in the actions. But the knowledge that I possess are all from the others, as 'Olive' says, '&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;'To know is to remember that you've seen. To see is to know without remembering.' &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In one word there is nothing new under the sun, there is nothing special in my mind. Whenever we think we know anything new, it is from the memory, thus the 'knowledge' is rather a fuse to ignite the inner fire, a joint to connect the different nerve cells. As the result, my memory is not the records of my past, it is 'myself' till today, and as I will live tomorrow, so will it. What's the thing that distinguish myself from the others? The different people that I encounter in the past, the different events that I happened to come across before, were my knowledge, were my memory, and was me. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Therefore I might say Allah's memory is the ensemble of all human's memory. In the group theory, it might be open, which means it can be approximated by a series of people's memory and which also means there is a omnipotency ever existed somewhere above us; it might be closed, which means God does not possess a form, it is rather a symbol of all human being power. One person being ever existed, being ever seen the world, part of the memory was selected and was encapsulated into one's flesh, one's blood, one's mind and will pass through his genes till his descendent. I would like to borrow one sentence that was used to appraise the great sacrifice by the heroes during the revolution: &lt;strong&gt;memory will last, the Hero will never fall.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But if we are merely a pod with a mixture of memory inside, what is the essence of our emotion, our desire and our will? Those things are generated deeply from this shell, it is creative, spontaneous and self-aware. To some extent, those ineffable things are what we could call individualism, they are comparable to Kant's a priori cognition, they are the engine of new style and the creativity. To find my real existence is to find those intangibles, yet to which extent those intangibles are indifferent and independent to the outside world including the past? Could I confirm my own existence when I feel happy to be loved by someone else, say my mummy, in spite of mummy's love is hers therefore by definition, has nothing to do with me? Again as I realised for longtime ago, whenever I clarify something, I drop into a greater confusion. Materiality dialects says it is exactly the second step of change of the form of motion: the continual conflict of the opposites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Some similarities are shared by Olive (the murder in My Name is Red) and Mizoguchi (the pyromaniac in The Golden Temple of Pavillon); both of them are quiet, pride, introspective, tortured by the chase for beauty, and obsessive to the pure self-existence. Olive is quiet, he wanders around without cessation the infinite and winding streets of Istanbul, gazing down the dark of the roads which had been abandoned to jinns, fairies, brigands, thieves , to the grief of fathers and to the sorrow of snow-covered trees; Mizoguchi is a stutter, and his stuttering placed an obstacle between him and the outside world, and his pride made him refuse to make himself understood. Being not understood, they can confirm they are different from others. Both of them have dual personality. In fact, I believe each of us has dual personality, one is for the outside world and the other one is for ourselves. The personality towards outside constitutes the sociability of the human being while the personality towards oneself is what we may called individualism. As Olive says, 'at these times I remembered the holiday celebrations of my childhood during which I was able to be myself along with my kith and kin. Despite all these jokes, kisses and embraces, there was still a silence within me that left me suffering and isolated in the heart of the crowd'. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I often 'find' myself in the crowds. Submerged in the sea of crowd, do I have the same facial expression, the numbness or the tiredness as the man stand besides me? Do I flip my phone or my book in an unconscious way as the lady sits in the corner of the same car in the tube? Crowd is the enemy of the style, the creativity and the richness of the life. I often 'find' my inner spirit fleeing from my body like a bird escaping the cage. My splitt spirit regards my outside spirit as if looking at a show. Submerging in the crowds is like dripping a water-drop in the sea. How might a water-drop demonstrate that it ever existed? Mizoguchi solved it by taking actions, he burned down the golden temple in order to establish a new order of the world. I could peep his puzzle through the Zen story that he mentioned several times in the book: 'Nansen kills the cat'. One day at Nanquan's the eastern and western halls were arguing over a cat. When Nanquan saw this, he took and held it up and said, "If you can speak I won't cut it." The group had no reply; Nanquan then cut the cat in two. Nanquan also brought up the foregoing incident to Zhaozhou and asked him: Zhaozhou immediately took off his sandals, put them on his head, and left. Nanquan said, "If you had been here you could have saved the cat." Killing a cat resembles solving the dilemma by an abrupt action, cutting through the truth and the false by a sharp knife, but he cannot swipe away the existence and beauty of the catty. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;They say the motive of Olive's murder comes from the acute conflict between following Herat's old master's way of painting and surrendering to the Frankish style. Old Herat master follows the older master, I have no chance to look at their work, but from how the Chinese old master paint the emperors, I can feel that all emperors are the same! You cannot recognise them if you encounter them on the street. The Venetian painter and the frankish painter do the opposite,. Being old and connective, Istanbul is a melting pot of the East and the West, one cannot help being influenced in this fusion, in keeping himself believing he is still loyal to Allah and the Sultan. Olive could not bear any doubt about his commitment. So he killed Elegant Effendi and Esther Effendi, and he hide his style when was requested to draw the horse, but the real conflict inside him is can people identify him by his work, or by his action? Has he been ever existed before?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When one water-drop dripping from the sky, it refracts the colourfulness of the world with the aid of sunlight, the image of the world was twisted by its own shape, and the world it presents is different from the worlds reflected by another water-drop. The world realises itself from the reflection or the seeing of one single water-drop; furthermore, being seen by millions of the water-drop, the world reproduces and enrich itself for millions of times. It is just as what I mention at the beginning, everyone perceives the world differently, the way he twists the world is determined by his ancestor's and his own memory, and the twisted world will be returned to the origin, together with the time, changes the orbit of the world. And it is the same as what Olive says about the painting:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ALIF: Painting brings to life what the mind sees, as a feast for the eyes&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LAM: What the eye sees in the world enters the painting to the degree that it serves the mind&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MIM: Consequently, beauty is the eye discovering in out world what the mind already knows&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;When Mizoguchi first glanced at the Golden Temple, he was disappointed; he had poured too many expectations towards this pavilion under the influence of his father's admiration, so that the physical existence of the Golden Temple could in no means satisfies him. However, just he is obsessive stubbornly of the eternity, he is obstinate on the beauty, and the Golden Temple becomes a symbol of the beauty and the eternity. Afterhe found the beauty could not last forever, he would like the beauty to die at its most beautiful moment, he would not endure any decay of the beauty. When the docile friend Tsurukawa died from a truck crash, he thinks it is the best way to disappear, for the purity of Tsurakawa's spirit could only suit the purity of the death, and without doubt it wsa only by such a drastic method that this strange, shadowless young fellow could join both his shadow and his death. Is it also the conflict between the world of concept and the world of the realisation? I don't know, but in the end, both of the two criminals struggles to live. They want to live.&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>我与社会之杂谈一</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E6%88%91%E4%B8%8E%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%B9%8B%E6%9D%82%E8%B0%88%E4%B8%80.html" rel="alternate"></link><published>2019-03-31T00:00:00+08:00</published><updated>2019-03-31T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2019-03-31:/thought/我与社会之杂谈一.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;虽说前阵子去立陶宛是一时兴起之行，但我在Vilnius的一处目的地是Užupio respublika（对岸共和国）。这是一个由一群艺术家在1997年的愚人节自己宣布建立的国家，但正如世界上所有的共和国那样，这个国家也有宪法，但很是啼笑皆非，甚至他们把这么搞笑的宪法法则翻译成35种语言贴于墙上。航说这说了很多等于没说，确实是这样，但细想一下，我们指望宪法说什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="uzupio宪法" class="img-responsive" src="/images/uzupio宪法.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛家说一切皆有法，叔本华说这个世界有自己的意志；对于活着的人来说，存在便是他的法则，一切能让他活下去的便是合“法”的。然而“其他所以养生之具，吾皆赖之，人不可尽为”，所以选择了群居，所以有了约束，但归根结底其本意也是为了保全自己。作为约束的法律，也是人们为了自己的生存可以牺牲掉的最小的自由，不是吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从很久就知道，法律条款也是人定的，而且它随着社会组织形态和经济发展而变化。一夫一妻制是手工劳动精细化的产物，Peter Singer也为同性恋的合法化提出了相应的解释（虽然同性恋无法繁衍后代使得基因的意志无法施展，在意志说上这种行为很扭曲，但同性恋的配对使得与他们同享相似基因的同胞有了更多交配的机会，在基因尺度上这可被意志接受）。另一方面来说，约束我们的社会规范也是我们后天习得，所以约束的应时性就有了延后的弊端。当世俗准则和社会规定不再是当下最佳选择之时，民主社会可以采取宪法修正的和平途径来解决矛盾，暴力一点的，便是冲突和战争了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏格拉底尤其热衷于戏谑社会准则。借物还物本天经地义，但他在与Cephalus辩论时提出一种情形 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;虽说前阵子去立陶宛是一时兴起之行，但我在Vilnius的一处目的地是Užupio respublika（对岸共和国）。这是一个由一群艺术家在1997年的愚人节自己宣布建立的国家，但正如世界上所有的共和国那样，这个国家也有宪法，但很是啼笑皆非，甚至他们把这么搞笑的宪法法则翻译成35种语言贴于墙上。航说这说了很多等于没说，确实是这样，但细想一下，我们指望宪法说什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="uzupio宪法" class="img-responsive" src="/images/uzupio宪法.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛家说一切皆有法，叔本华说这个世界有自己的意志；对于活着的人来说，存在便是他的法则，一切能让他活下去的便是合“法”的。然而“其他所以养生之具，吾皆赖之，人不可尽为”，所以选择了群居，所以有了约束，但归根结底其本意也是为了保全自己。作为约束的法律，也是人们为了自己的生存可以牺牲掉的最小的自由，不是吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从很久就知道，法律条款也是人定的，而且它随着社会组织形态和经济发展而变化。一夫一妻制是手工劳动精细化的产物，Peter Singer也为同性恋的合法化提出了相应的解释（虽然同性恋无法繁衍后代使得基因的意志无法施展，在意志说上这种行为很扭曲，但同性恋的配对使得与他们同享相似基因的同胞有了更多交配的机会，在基因尺度上这可被意志接受）。另一方面来说，约束我们的社会规范也是我们后天习得，所以约束的应时性就有了延后的弊端。当世俗准则和社会规定不再是当下最佳选择之时，民主社会可以采取宪法修正的和平途径来解决矛盾，暴力一点的，便是冲突和战争了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏格拉底尤其热衷于戏谑社会准则。借物还物本天经地义，但他在与Cephalus辩论时提出一种情形，某人在朋友神志清明之时向他借刀，但在还刀之时若朋友神志不清，还刀给他或许会促使他伤害自己或别人，那么这就导致借物还物不再是正义行为。曾国潘的一生便是一个借刀后在还与不还中挣扎了一辈子的人。曾国藩自幼对学业焚膏继晷，对长辈言听计从，青年考得功名，寒门贵子自有了效法平定安史之乱的治世能臣李泌的机会，再加上对道光皇帝的感念，他对清廷可谓忠心耿耿。从青年礼部侍郎时兢兢业业到中年墨垤出山，组建湘勇，镇压太平天国起义，屠师百万，流血千里。更有甚者，他为了筹集饷银，设置厘卡，苛捐杂税，百姓苦不堪言。最终他成功镇压了农民起义，使得清廷得以继续苟延残喘，他自己也加官进爵做到了名满天下，实现了他回狂澜于既倒的儒家理想。但也有后人有做如是评价：“忠桀纣之君，复暴秦之国，为人臣者，虽具血性，亦大不可取也”。我不知道这是不是精英潜在的悲哀，这个制度给与了精英地位和名誉，加之社会伦理对其质疑反叛之心的压制，整个精英阶层都成了聪明的守旧者。毛姆在最后叹息，“Devil can always quote the scripture to his own purpose”，也正是这个意思吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读陀翁的《罪与罚》之时，我时不时会想，若我也有主人公罗佳一样的敏感和遭遇，不堪忍受利欲熏心的放高利贷老太太伊凡诺夫娜的压迫，加之他是法律高材生，本身就对规则合理化保有敏感性，我会不会也成为社会清除害虫的激进分子。太平天国等农民起义的初衷也在于此，为实现“天下人人不受私”的终极理想，屠杀清廷无数将士，包括很多无辜之人；而罗佳只杀了一个人而已。我甚至觉得罗佳比洪秀全杨秀清之流更高尚，后者在得到金陵后就大兴土木，丝毫不顾前方将士为守着他们所谓的成就感而马革裹尸，魂散他乡。反倒犯了杀人罪的罗佳，不仅没有拿走伊凡诺夫娜的财物，还把乡下母亲寄给自己的零用钱拿去帮助索尼娅埋葬他的朋友马美拉多夫。再回到曾国藩身上，他也会觝排异端，任人唯亲，为自家兄弟拔得打入金陵之头功破坏战局。都知道人的高尚不可以用一时的成就来评判，不然就不会有为富不仁的存在；若犯了法的人都比社会精英灵魂高贵，那么我们是不是也该思考一下法律的适用性？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许我们这代人，独生子女的家庭环境造就自私性格，安定的社会环境磨去了反叛精神；沉默而精致的利己主义也是由此而来吧。在我自己成长的路上，见到的事情多了，知道自己的狭隘，也渐渐对很多事情变得没那么计较，说是每个人都有自己的自由，求同存异。在逐渐沉默的过程中，心底却有另一个声音在悄悄的问，知道了不合理的事情还要继续做沉默的羔羊吗？不计较自己的事情叫做随和与宽容，不计较社会的福祉岂不成了为虎作伥？韩愈在《圬者王承福传》中讥笑“独善其身者”：“其为己者过多，为人者也过少矣”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但有时候也会想，我究竟有没有足够的知识和能力去辨别世道的好坏。很多时候觉得世道不公，仅是为济私欲患不得患失而已；在不了解全局和事情缘由的状况下，我只能保持缄默，不是吗？当发现对事情的了解越来越深刻之后，在无法做到更好时，我也只能同情和包容，不是吗？那么，我又能改变什么呢？我深知自己最后极有可能还是会走上前人之路，还是会与芸芸众生一样越来越沉默。易卜生叹息：“每个人对于他所属于的社会都负有责任，那个社会的弊病他也有一份”。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>哲学小思之尽头在安纳西</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%B0%8F%E6%80%9D%E4%B9%8B%E5%B0%BD%E5%A4%B4%E5%9C%A8%E5%AE%89%E7%BA%B3%E8%A5%BF.html" rel="alternate"></link><published>2018-10-23T00:00:00+08:00</published><updated>2018-10-23T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2018-10-23:/thought/哲学小思之尽头在安纳西.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我好想写一篇正常人会写的游记，文章里会有安纳西如银锻一般安静的湖，旁边有温柔相伴的秀美的阿尔卑斯山；有被鲜花环绕的小镇，也有连出门丢垃圾都要打扮得很体面的Anna老太太；文章里还应该提到我是如何费尽周折地到达安纳西，又如何阴差阳错地踏入一家温暖的咖啡店，而咖啡店离卢梭生前住了18年的屋子仅几步之遥，而我正是在这家咖啡店写下此文；文章还会有美美的风景照，连带着被P过的我的倩影。但是，对我来说，最宝贵的收获并不是这些肤浅经不起时光打磨的记忆，而是在那里，我找回了清明的思绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几日跟Lily聊天，提起自己最近的沮丧，不是来自工作压力，而是我似乎陷入了思维的混乱之中，以至于思想之泉开始枯竭；正如我在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/thought/哲学小思之思想的局限性.html"&gt;《哲学小思之思想的局限》&lt;/a&gt; 中所提到那样，我对现在的一切都变得不再确定，不只是对职业的规划和个人生活的打算，还包括之前引以为豪的思想感悟。外在的物质世界享受确实是虚幻的、转瞬即逝的，名誉金钱美貌无一长久，可是如果连同内在的灵魂都一并不再确定，那么我的人生，还剩下什么是真实的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;渐渐地我意识到，我所认为的过去，哪怕只有我一人参与其中的过去，都并非是真实的过去。记忆生成于一瞬间，认识却需要时间。真正的存留必须通过人认真地、郑重其事地、耐心地选择分辨才能完成。我又悲哀地发觉，如今的我们早已丧失认真审视这一美德，反而过度追求信息的广度。谈话再也经不起推敲，解释只需要做到make sense即可，浅尝辄止；人们对直观的电脑手机上图片的需求远远超过对书本文字的渴望 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;我好想写一篇正常人会写的游记，文章里会有安纳西如银锻一般安静的湖，旁边有温柔相伴的秀美的阿尔卑斯山；有被鲜花环绕的小镇，也有连出门丢垃圾都要打扮得很体面的Anna老太太；文章里还应该提到我是如何费尽周折地到达安纳西，又如何阴差阳错地踏入一家温暖的咖啡店，而咖啡店离卢梭生前住了18年的屋子仅几步之遥，而我正是在这家咖啡店写下此文；文章还会有美美的风景照，连带着被P过的我的倩影。但是，对我来说，最宝贵的收获并不是这些肤浅经不起时光打磨的记忆，而是在那里，我找回了清明的思绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几日跟Lily聊天，提起自己最近的沮丧，不是来自工作压力，而是我似乎陷入了思维的混乱之中，以至于思想之泉开始枯竭；正如我在&lt;a href="https://yx-peipei.github.io/thought/哲学小思之思想的局限性.html"&gt;《哲学小思之思想的局限》&lt;/a&gt; 中所提到那样，我对现在的一切都变得不再确定，不只是对职业的规划和个人生活的打算，还包括之前引以为豪的思想感悟。外在的物质世界享受确实是虚幻的、转瞬即逝的，名誉金钱美貌无一长久，可是如果连同内在的灵魂都一并不再确定，那么我的人生，还剩下什么是真实的呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;渐渐地我意识到，我所认为的过去，哪怕只有我一人参与其中的过去，都并非是真实的过去。记忆生成于一瞬间，认识却需要时间。真正的存留必须通过人认真地、郑重其事地、耐心地选择分辨才能完成。我又悲哀地发觉，如今的我们早已丧失认真审视这一美德，反而过度追求信息的广度。谈话再也经不起推敲，解释只需要做到make sense即可，浅尝辄止；人们对直观的电脑手机上图片的需求远远超过对书本文字的渴望，而后者才是人类文明进步的标识啊。很多时候，我们会说，‘何必太认真呢’，便草草打发了事情，也欺骗了自己。泰卦的上坤下乾所揭示的应是一个人做事做人的气度吧：“内阳而外阴，内健而外顺，内君子而外小人”。即便我们不用对事情较真，但也应该做到心中有明镜，对事情有全面精准的认识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，即便我们认真地去思考，试图真正认识过去，也不是简单的事情。我们早已习惯周遭的喧哗，仿佛没有别人的存在和回应，自己便毫无意义似的。但清朗的、深邃的目光总是需要适度隔绝成功耀眼的强光，需要把五感暂时封闭起来，让自己整个人尤其是眼睛和耳朵习惯处于、适应于光度较低、声音较微弱的各个角度，一种微光和低语的世界。只有这个的环境，内心的声音才能如泉水一般汩汩流淌而出。这个世界也不应是全然无声的，否则便如同离群索居的哲学家的世界，全然陷入与生活毫无交集的抽象之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而即便有世界上最清朗的思绪和最安静的环境，过去也几乎不可能全然被认识。苏东坡耳熟能详的诗句像是把人生道尽：“&lt;strong&gt;不识庐山真面目，只缘身在此山中&lt;/strong&gt;”。谁能把“过去”和“现在”剥离？考完CFA有不少人问我，CFA有用吗？我又如何能回答，在备考的这一阶段中，某些东西或许已被内化成为今天的“我”；而“我”又如何能知，这种内化会在接下来的人生路上起到什么影响。教父前一阵子带他的第八个教女过来，旨在让我传授下经验，以为我见多识广，会给小朋友们一些宝贵的建议。然而，人生的减法在我身上真是展现地淋漓尽致，见得越多，反而对以前深信不疑的事情都都抱有不确定甚至怀疑的态度。古人总说“盖棺定论”，非要到尽头，才能说出个大概来；教导规矩的覆卦直到上九才说，“视履考祥，其旋元吉”，而上九，一般是指宗庙，指身后的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着世界起舞是简单的、快乐的，莫怪乎在评选20世纪最有影响力的人物中，香奈儿会以如此高票上榜，反而伟大的卡尔*波普尔一类的哲学家榜上无名。谁会对天真无邪的衣服感到压力呢？谁会喜欢专门思考世界善恶、揭示外在享受之虚幻的哲学呢？思考太过于沉重，压力来源于距离，而思考正需要抽离。哲学家都是孤独的人，他们要远离生活才能做到“识得生活真面目”；历史学家都是苍老的人，因为他们要跑在时光之前才能认识当下。我不是历史学家，也不想当哲学家，但想保持对生活的敏感度，必须要适当的抽离；正如只有经历过死亡，才能真正做到热爱生命吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我们总有一种强烈的代入感，即把自己的存在看得太过于重要；这不仅仅表现在传统意义上的狂妄自大，还表现在对别人的过度审视评判之中。所以就有了我刚刚提到的，一个对生活麻木的人，才会无时无刻去观察考量别人，因为只有这样，自己才能成为世界的主角。但我们忘记了，生活是由很多人的相互关系组成，谁都不是主角；太擅长考量别人的我们，也需要把自己从自己的躯体中抽离，以旁观者的角度审视自己。随世界起舞的人都在绝望中迎接自己的尽头，但尽头就在当下，就在自己开始否定自己之时；也只有这样，我们永远也到不了尽头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具有否定之意的否卦很有意思，作为泰卦的变卦，它是内阴外阳。否卦难道不正是我们常常犯的错误吗，外强中干、虚张声势，代入感太强而内心空虚。但另一方面作为否定，它又有一种虚空内心之隐喻。所谓否极泰来，大概是虚怀若谷才能有迎接福祉而来的气量吧。这个世界唯有虚空是无法被否定的，而红尘中的我们，早已被过往蒙蔽双眼；更有甚者，自己不断给自己的偏颇冠上冠冕堂皇之理由，或曰风格或曰文化差异或曰个性。过往成就了我们，也阻止了我们的继续成就。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后的最后，我突然想到，我又应该如何看待那个抽离自己躯体的、试图否定自己的那一个自己呢？似乎思维又陷入了自我否定的怪圈，想推翻我所敲打的每一行字。说了像是没说，你或许会如此评价我。可是，真的像没说一样么？&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry><entry><title>哲学小思之思想的局限性</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E5%B0%8F%E6%80%9D%E4%B9%8B%E6%80%9D%E6%83%B3%E7%9A%84%E5%B1%80%E9%99%90%E6%80%A7.html" rel="alternate"></link><published>2018-10-22T00:00:00+08:00</published><updated>2018-10-22T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2018-10-22:/thought/哲学小思之思想的局限性.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;每次坐jubliee线经过baker street站，都会想起2015年的自己，每天都坐着这条线，和众多西装革履的都市精英一样，朝八晚八。不一样的只在于，我那时每天都捧着《易经》，痴迷于在神秘主义中寻找人生的意义，生命的终极智慧。三年过去了，我依然没有练就出邵康节、刘基那种掐指神算的半点功夫；但是，我脑海里一直回荡着一句话：&lt;strong&gt;上帝不存在，我就是上帝。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柏拉图毕生建立了理想国（概念世界），到了晚年这个真善美的神之国度却给了他无尽的痛苦，正如我在xxx写的那样，那个理想的概念国度是如此的绝对，善是绝对的，罪恶也一样。如果说人所追求的永恒的真理存在于那个国度中，那么真理必不论善与恶；人们善与恶的标准也不存在于真理的国度中。若善与恶从思想中来，那么它们的根基一定是不牢固的。千百年来，人所评判的善恶标准，到底从何而来呢？君君，臣臣，父父，子子，每个人的社会角色又是何人定义？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还记得前几周跟妈妈就加缪的《局外人》引发的争执。在任何一个有基本道德修养的人眼里，Mersualt都是罪恶的：在母亲的葬礼上无动于衷，手刃杀死寻衅滋事的阿拉伯小伙子，在审判席上的辩论和情人的泪水漠然置之。但细读小说不难发现，Mersualt只是那种不适应当时社会生活的人，如同加缪在序言里写到的那样，“他远非麻木不仁 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;每次坐jubliee线经过baker street站，都会想起2015年的自己，每天都坐着这条线，和众多西装革履的都市精英一样，朝八晚八。不一样的只在于，我那时每天都捧着《易经》，痴迷于在神秘主义中寻找人生的意义，生命的终极智慧。三年过去了，我依然没有练就出邵康节、刘基那种掐指神算的半点功夫；但是，我脑海里一直回荡着一句话：&lt;strong&gt;上帝不存在，我就是上帝。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柏拉图毕生建立了理想国（概念世界），到了晚年这个真善美的神之国度却给了他无尽的痛苦，正如我在xxx写的那样，那个理想的概念国度是如此的绝对，善是绝对的，罪恶也一样。如果说人所追求的永恒的真理存在于那个国度中，那么真理必不论善与恶；人们善与恶的标准也不存在于真理的国度中。若善与恶从思想中来，那么它们的根基一定是不牢固的。千百年来，人所评判的善恶标准，到底从何而来呢？君君，臣臣，父父，子子，每个人的社会角色又是何人定义？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还记得前几周跟妈妈就加缪的《局外人》引发的争执。在任何一个有基本道德修养的人眼里，Mersualt都是罪恶的：在母亲的葬礼上无动于衷，手刃杀死寻衅滋事的阿拉伯小伙子，在审判席上的辩论和情人的泪水漠然置之。但细读小说不难发现，Mersualt只是那种不适应当时社会生活的人，如同加缪在序言里写到的那样，“他远非麻木不仁，他怀有一种执着而深沉的激情，对于绝对和真实的激情”。他享受的，不是人间的情感，而是大自然的真实。在这个习俗不知从何而来的社会中，也只有海浪和阳光才称得上唯一永恒的东西吧。“一切都是可以被允许的”，末日上帝的审判将不复存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为理科生的我，对科学和思考有着根深蒂固的执着，对语言表达也有着积重难返的偏见。黑格尔、马克思等哲学家坚持真理的存在，只需要坚持正确的逻辑道路便可触及真理：他们是纯粹理性之人。在这个有教养的时代，原则是一切都是理性并力求解释世界，包括人与人之间的关系。但是，对于思想的局限性，没有人比亚里士多德论证得更加明晰简洁：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这些观点经常受人嘲笑的后果就是它们不攻自破。因为肯定一切皆真，我们就肯定了相反的肯定之真，因此也就肯定了我们自己的论点之伪。而如果一个人说一切皆伪，那么这一肯定也是伪的。如果一个人宣布说只有与我们的肯定相反的肯定才是伪的，那么，他就不得不接受无限数量的真伪判断。因为一个人提出一个真的肯定，他就同时也宣布这一肯定是真的，如是者至于无穷。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里有两点值得深思，第一便是人生命的有限和他所追求的永恒之间的矛盾。若人本身便是永生，那么何愁无法追随这个无限循环去逼近真理？人早已倦怠变幻莫测的世界，斗转星移，沧海桑田，稍微对自己的日常提出疑问的人，或多或少都想知道，这个世界究竟有什么是不变的，到底有什么是永恒的，什么是真理和终极人生意义。人的肉体终将消亡，人们由此寄托希望于灵魂永存。埃及法老的金字塔，神秘的秦始皇陵，他们的主人或许也不仅仅想在死后继续享受人间的奢华吧，他们是永恒的忠实的追随者。可是，我们唯一知道的，只是这肉体终将消亡；而对死后世界的探索毫无意义，就如孔子而言，“未知生，焉知死？”孔子和舍斯托夫一样看透了，上帝是不存在的。人们唯一的出路恰恰是在那个对人的判断来说没有出路的地方。否则，我们要上帝做什么？人们转向上帝只是为了获得不可能之物。至于可能之物，有人就够了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二点便是每个人都是他的真相的牺牲品。有什么理由不对自己提出怀疑呢？既然我们发现了思想的局限，那么所有我们对世界的解释与对任何美好事物追求，必然是这镜花水月，建立在局限的个人经验和不牢固的推理之上。“什么都是允许的”，从小接受的道德教育，似乎在这大逆不道的宣言前不堪一击。但是我始终相信，什么都是允许的，不代表什么都可以接受。人的社会属性，是他自然属性的否定：后者给予“人”这个意志恣意表达的自由，而前者限制了意志的表达。只有与社会属性结合起来的“人”，才是真正的“人”的概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;思想止于表达。叔本华在《人生的智慧》中提到，真正有思想的人，是沉默的；因为他不需要社交的喧嚣和别人的称赞去获取快乐。但是，叔本华忽略了对外表达的重要性。语言是思想的起源，也是思想的中介。路德维希*维特根斯坦说：“我并不身处于我的世界中，我是我的世界的疆界”。理性的思想终究无法对自己提出否定，哲学家把自己的作品（即思想）藏于自身，而表达者把自己的作品（艺术或者语音）置于人前。只有表达才能完成对自己的否定。社交的目的不应再寻求别人的肯定，而是获取别人的阻拦。增添了否定的思想才完成了黑格尔的合题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以说，理想的社会人，应该是秀外慧中的勇士。他不应该是物质的奴隶，也不应是肤浅的社交蝴蝶，他应该有着丰富的理性的思想。但他不应该是哲学家。他并不给与思想以崇高的地位，因为思想一旦肯定什么就否定了自己。到底一个人需要多么艰苦的努力、谦卑的性格和超人的勇气才能做到不断质疑自己、不再自以为是啊！在宗教中探求生命的意义未果、却经历了战火洗礼的皮埃尔变得温和、谦逊。他有了信仰，那信仰是唯一真实的东西，那就是此刻的生活。&lt;/p&gt;</content><category term="thought"></category><category term="Prose"></category></entry></feed>