<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>佩佩的小窝 - thought</title><link href="https://yx-peipei.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://yx-peipei.github.io/feeds/thought.atom.xml" rel="self"></link><id>https://yx-peipei.github.io/</id><updated>2024-06-29T00:00:00+08:00</updated><entry><title>环勃朗峰行——人情篇</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2024%E7%8E%AF%E5%8B%83%E6%9C%97%E5%B3%B0%E2%80%94%E2%80%94%E4%BA%BA%E6%83%85%E7%AF%87.html" rel="alternate"></link><published>2024-06-29T00:00:00+08:00</published><updated>2024-06-29T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2024-06-29:/thought/2024环勃朗峰——人情篇.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;在TMB同行的驴友很多，其中青年中年人居多，不乏头发花白的年轻老年人；成双结对的情侣居多，也有独自一人的侠客。第一天碰到了一个父亲拉着一个小朋友上山，小朋友边哭边走，估计是摔疼了；今天又看见一对年轻的东欧夫妇在给一个两岁大的小娃娃喂饼干，旁边放着小孩子的坐架。一路走下来我发现，除了这两个小朋友，我应该是最轻松的，腰间只挂着一个腰包，里面装着手机和佛珠。绝大多数来徒步的人都背着很大的登山包，包上丁零当啷挂着一堆，比如睡垫、帽子之类，拄着杖子弓着腰慢慢往前挪，真有种语文课本里伏尔加河的纤夫的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在法国段的Chapieux和Chamonix走的时候路上遇到的人比较多，在瑞士段遇到的人最少，可能是在法国的时候不是所有的人都走TMB吧。从打招呼的语言来看，徒步的以说法语的当地人居多，操着美式口音的老美次之，还有一些亚洲面孔。在走Courmayeur段时，我跟一个背着"贡嘎穿越"的大叔搭上了话，他会讲中文，大概五十五岁了，是新加坡人，常年在上海工作；有两个儿子，本想跟儿子们一起来爬的，但好像他儿子不太想来。他爬过很多山，国内的山都爬遍了，所以开始爬阿尔卑斯；相对于其他徒步者来说，他算是是比较有钱的了，因为能花200多欧转运行李，但也不是富裕的人，因为要各种省钱，住Refuge这种条件简陋的山中木屋，搭乘免费的公交车。从谈话中了解到 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;在TMB同行的驴友很多，其中青年中年人居多，不乏头发花白的年轻老年人；成双结对的情侣居多，也有独自一人的侠客。第一天碰到了一个父亲拉着一个小朋友上山，小朋友边哭边走，估计是摔疼了；今天又看见一对年轻的东欧夫妇在给一个两岁大的小娃娃喂饼干，旁边放着小孩子的坐架。一路走下来我发现，除了这两个小朋友，我应该是最轻松的，腰间只挂着一个腰包，里面装着手机和佛珠。绝大多数来徒步的人都背着很大的登山包，包上丁零当啷挂着一堆，比如睡垫、帽子之类，拄着杖子弓着腰慢慢往前挪，真有种语文课本里伏尔加河的纤夫的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在法国段的Chapieux和Chamonix走的时候路上遇到的人比较多，在瑞士段遇到的人最少，可能是在法国的时候不是所有的人都走TMB吧。从打招呼的语言来看，徒步的以说法语的当地人居多，操着美式口音的老美次之，还有一些亚洲面孔。在走Courmayeur段时，我跟一个背着"贡嘎穿越"的大叔搭上了话，他会讲中文，大概五十五岁了，是新加坡人，常年在上海工作；有两个儿子，本想跟儿子们一起来爬的，但好像他儿子不太想来。他爬过很多山，国内的山都爬遍了，所以开始爬阿尔卑斯；相对于其他徒步者来说，他算是是比较有钱的了，因为能花200多欧转运行李，但也不是富裕的人，因为要各种省钱，住Refuge这种条件简陋的山中木屋，搭乘免费的公交车。从谈话中了解到，大叔本来想去年就来走TMB的，但他老伴的身体出了问题。我问他，阿姨现在身体好些了吗？从他的回答我感觉依然不好。人生短暂，要珍惜即将失去的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="黄石3" class="img-responsive" src="/images/202209黄石3.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;黄石大峡谷记录了三次火山喷发，从下往上的岩体形态更不相同。最顶端的篱笆状岩石是最近一次喷发的痕迹&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TMB果然是世界上最成熟的徒步线路，不仅我们全程有行李托运，还能够在徒步中途吃上餐馆热食。每天的路线中途一般都会有Refuge，提供热饮、酒水和吃食。我在吃食上有些过分挑剔，对袁航每次都要点Omelette的行为有点嗤之以鼻，但这条路线上的蛋饼就是很美味，尤其在走得饥肠辘辘的时候。第一次吃的Omelette是在Day1线路终点，那一天下了大雨，没办法在半山腰上啃三明治，就一口气冲到Chapeux的村子里，在一家很不友好的Auberge歇了脚。这家店的老板还嫌弃我们的脏鞋，逼迫我们换了他的拖鞋才准许我们在他的棚子里吃饭，在我看来，他的拖鞋更脏。蛋饼就是普通的三个鸡蛋摊成饼再卷成饺子状，但那天的就是好吃，配上一杯Génépi，看着外面的滂沱大雨，觉得徒步就应该是这样的。&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table table-hover"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="TMB人情1" class="img-responsive" src="/images/TMB人情1.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="TMB人情2" class="img-responsive" src="/images/TMB人情2.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;在山中refuge享用的蛋饼和番茄肉肠玉米糊&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这之后，袁航对Omelette产生了执念，每天的徒步要歇脚的时候都要念叨着点。但不是所有的refuge都能提供如此高级的料理，在orsiere段我们只能吃苹果派和自己带的牛肉干。对此我们毫无抱怨，因为前一天在落脚的宾馆，我们吃了这几年以来最美妙的家庭西式料理。
前一天落脚的地方叫Champex，是在瑞士境内山腰上的一个村庄，是Day3的终点。那天太阳很大，中途摔了一跤，走完之后又倒了两次大巴，挣扎到旅馆的时候快要无法维持人样。在房间梳洗了一下后就被袁航叫去院子里坐坐。这家旅馆是由一幢两层木屋改装而成，在半山腰上，对背靠森林面对Grand Combian。我一下子就爱上这个木屋，坐在点上篝火的休息室，看着对面的雪山，品尝当地的红酒，跟老板娘聊天，敲打文字，身性灵都得到了别样的滋养。更不用提晚餐是一份proper的三道菜品，其菜品之精致、火候之到位、搭配之营养，不但不辜负米其林推荐之名，更是我们这几年吃过的最舒服的西欧料理。&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table table-hover"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;a href="/images/TMB人情3.jpg"&gt;TMB人情3&lt;/a&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="TMB人情4" class="img-responsive" src="/images/TMB人情4.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="TMB人情5" class="img-responsive" src="/images/TMB人情5.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hotel Alpina大厨做的Three course，鸡肉尤其鲜嫩，celeriac puree是巅峰之作&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许是现在的人生活水准太高了，平日餐桌的饮食已经很丰富，所以星级料理总倾向于大搞噱头，要不就是摆盘过度艺术化，要不就是食材过度奢侈，不是松露鹅肝就是和牛鱼子，加上打成泡沫的酱。我们这些食客呢，享用这些菜品有些像在观赏抽象派写意，不得其所云，只觉高大上；但这些餐食骗得过眼睛，却骗不过胃，吃完后很少有满足感。那天的晚餐是真正让眼睛和胃都满足的一顿饭：奶酪饼干，软嫩鸡肉卷大葱，和野浆果酱冰淇淋饼干。餐厅只有四桌人，只有老板娘在招待，厨房里只有老板在做饭，好奇之下我打听，老板原本是镇子里开餐馆的，二十年前把从父亲那里传来的祖屋改造了一下开始做旅馆，守着祖祖辈辈对大山的热爱和对美食的追求招待我们这些旅客。正是这份真挚的感情，才能让我们享用完这份料理后感到这么舒适；我不知道这份感情能不能再传到他的下一代，但只有在这山里，才可能守护这份真挚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然不是每一天都是舒适的，Day4住的宾馆是在路线旁边，位置极其便利，条件极其恶劣。房间很小，有一股潮湿的霉味，卫生间是角落处加了一个木隔板拼凑成的，地板走起来咯吱咯吱的，不知道有没有吵到隔壁，但半夜里走廊传来的咯吱声真有点恐怖片的即视感。餐食更是一绝：晚餐的前菜是一碗南瓜汤，是服务员推来一个餐车，餐车上放了一个桶，服务员拿着勺子现场给每人分。主菜是鸡肉配一点点蔬菜和薯条，我吃了几口就彻底放弃，邻桌那些大嗓门的徒步大汉们一人能吃两盘。这家旅馆还有大通铺，看样子就是穷游背包客的选择，也难怪早上只提供凉掉的煮鸡蛋和超市廉价麦片啦。&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table table-hover"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;a href="/images/TMB人情6.jpg"&gt;TMB人情6&lt;/a&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="TMB人情7" class="img-responsive" src="/images/TMB人情7.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;简陋住所中一人一碗南瓜糊&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;还有随随便便的烤鸡腿配细细的薯条&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整体而言，这次徒步之旅算是舒适的，半山腰不用啃硬硬的三明治，而能来一杯小酒，吃个水果挞，吹着山风，看着雪景，暂时抛却城市生活的浮躁，敞开心扉去探索新的事物，完成每日的计划，虽浮生如梦，但也称作一场美梦。&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table table-hover"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;a href="/images/TMB人情8.jpg"&gt;TMB人情8&lt;/a&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="TMB人情9" class="img-responsive" src="/images/TMB人情9.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;对着Mont Blanc啃汉堡&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;吹着山风吃苹果派&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Prose，游记"></category></entry><entry><title>环勃朗峰——风土偏</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2024%E7%8E%AF%E5%8B%83%E6%9C%97%E5%B3%B0%E2%80%94%E2%80%94%E9%A3%8E%E5%9C%9F%E7%AF%87.html" rel="alternate"></link><published>2024-06-29T00:00:00+08:00</published><updated>2024-06-29T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2024-06-29:/thought/2024环勃朗峰——风土篇.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;日子真是匆匆而过，半年前预订的Tout Mont Blanc竟这么迫不及待地如期而至，感觉昨天还在Covent Garden纠结买哪一种雪爪，此刻已经是行程第三天的结束，同时也标志着我们已经完成了一半的路线。昨天还在意大利Cournayeur满街问哪个山峰是Grande Jorasse，现在就在瑞士Champex舒适的Salon看着对面的大孔班（Grand Combien）敲文字。翻看这两天的照片，这些美好的回忆不舍得忘记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实直到徒步的前一秒，我都在不断后悔为什么我要六月底来这里。今年的天气很反常，很阴冷潮湿，从日内瓦坐火车进山的一路上，看着窗外淅沥沥的雨和灰蒙蒙的山简直想撞头。旅行社安排的起始旅馆在Les Contamines，是海拔一千米左右的法国小村庄，住在历史两百多年的度假小木屋里听着仍然淅淅沥沥下不停的小雨，心里继续不停嘀咕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="TMB风土1" class="img-responsive" src="/images/TMB风土1.jpg"/&gt;
&lt;em&gt;刚进山区时的阴雨绵绵&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当21号开始走的时候，什么潮湿阴冷、什么崎岖坎坷，全都不值一提，我的身心马上被秀美的风景所占据，它牵引着我不断往前走。我常说，山的巍峨也有不同的种类，北欧的山是清冷纯粹的，阿拉斯加的山是原始巍峨的，阿尔卑斯山就有着少女般的秀美。不用提山谷里随处座落的牧人的小木屋、绑着铃铛头乱转的牛牛，哪怕是在山顶，在皑皑的白雪里走累了，一扭头就看见远处山峰之间透出的那抹天的蓝、水的绿。雪地上还有好大一只老鼠，同行的人操着美式大嗓门说，它平时吃浆果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TMB每日的行程安排大同小异，先爬坡八九百米到一个山峰 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;日子真是匆匆而过，半年前预订的Tout Mont Blanc竟这么迫不及待地如期而至，感觉昨天还在Covent Garden纠结买哪一种雪爪，此刻已经是行程第三天的结束，同时也标志着我们已经完成了一半的路线。昨天还在意大利Cournayeur满街问哪个山峰是Grande Jorasse，现在就在瑞士Champex舒适的Salon看着对面的大孔班（Grand Combien）敲文字。翻看这两天的照片，这些美好的回忆不舍得忘记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实直到徒步的前一秒，我都在不断后悔为什么我要六月底来这里。今年的天气很反常，很阴冷潮湿，从日内瓦坐火车进山的一路上，看着窗外淅沥沥的雨和灰蒙蒙的山简直想撞头。旅行社安排的起始旅馆在Les Contamines，是海拔一千米左右的法国小村庄，住在历史两百多年的度假小木屋里听着仍然淅淅沥沥下不停的小雨，心里继续不停嘀咕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="TMB风土1" class="img-responsive" src="/images/TMB风土1.jpg"/&gt;
&lt;em&gt;刚进山区时的阴雨绵绵&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当21号开始走的时候，什么潮湿阴冷、什么崎岖坎坷，全都不值一提，我的身心马上被秀美的风景所占据，它牵引着我不断往前走。我常说，山的巍峨也有不同的种类，北欧的山是清冷纯粹的，阿拉斯加的山是原始巍峨的，阿尔卑斯山就有着少女般的秀美。不用提山谷里随处座落的牧人的小木屋、绑着铃铛头乱转的牛牛，哪怕是在山顶，在皑皑的白雪里走累了，一扭头就看见远处山峰之间透出的那抹天的蓝、水的绿。雪地上还有好大一只老鼠，同行的人操着美式大嗓门说，它平时吃浆果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TMB每日的行程安排大同小异，先爬坡八九百米到一个山峰，再下坡沿着山谷走七八公里。峰顶往往是国境交界，用简陋的小彩旗做标记。我有时会生个坏心眼，想把小彩旗挪一挪，试图给两个国家惹领土纠纷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一天走Les Contamines-Les Chapieux，登Col du Bonhome（海拔2408米），全程15公里。早上启程的时候天气明媚，路上有不少人，狭窄的登山路不同语言的人声交杂，老的少的络绎不绝，有点像联合国大众去赶集。这条线全程在法国，风景就如同法国人给人的感觉：随意中有那么一点精致。山谷里的小木屋有点陈旧，门口的牛水槽好像也好久没有牛来光顾了，但整体看来就是那么地和谐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="TMB风土2" class="img-responsive" src="/images/TMB风土2.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;田园牧歌没有持续很久，随着海拔的提升，我们来到了雪的国度。路面被皑皑白雪覆盖住，只有黝黑的石头从雪被中显露了出来，显得有些狰狞。我们随着前面的队友换了雪爪，加了厚衣服和手套，一个跟着一个走。这时候天已经阴了下来，山上起了风，水汽很大，从山下看估计是被厚厚的云层包裹住了吧。我常在想，有时候有些事物看起来是如此的实在，比如说这厚厚的云，但当你接近它的时候，发现它其实很虚无，就像是那天周围的水汽，来得快，去得也无影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="TMB风土3" class="img-responsive" src="/images/TMB风土3.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二天走La ville des Glaciers-Courmayeur，登Col de la Seigne（海拔2516米），全程15.84km。可能是在格拉耶山南坡的缘故，风景的颜色比昨天丰富；尤其在下坡的时候，脚下踩的是白色的雪，旁边是黑色的山，前面山谷是各种绿，深一点的是绿树，浅一点的是草地，远处又有各种蓝，浅蓝色的是天、深蓝色的是湖水。早上是大阴天，刚下坡的时候突然阳光从云层中透露出来，颜色的层次变得更加丰富。把屁股当滑雪板滑了下来，又下了一会儿坡，到了Val Veny，视野变得宽阔了起来，河道也变宽了。也不知道是人随着山势走出来的路，还是山借了人的光，这几天走的道有很多是水道，山上的积雪随着山路流下来，在山谷汇成河流，流到外面的城镇。有时候坏心眼上来，想山外的居民喝的水是我的擦鞋水。当然了，水比人厉害，它能从更陡峭的地方奔流而下，变成瀑布。&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table table-hover"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="TMB风土4" class="img-responsive" src="/images/TMB风土4.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="TMB风土5" class="img-responsive" src="/images/TMB风土5.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;简陋随便的法意边境线，故作娇羞状&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三天走Val Ferret-La Fouly，登Grand Col Ferret（海拔2537米），全程15.19km。延续昨天的好天气，一大早上就是大晴天，从旅馆的窗外看出去，毫无云层遮挡的巨人齿峰少了些许少女般的纯净，但多了些父亲般的威严。今天的山峰从名字可以推知，以前是出铁矿的地方，山体以岩石居多，草木居少，所以有大片大片的雪覆盖在山顶。上山的路坡度不算小，而且光凸凸的山体没有草木覆盖，顶着大太阳，一会儿便气喘吁吁了。但是有登山者脚印做指引，我们比较顺利地上了山。其实路难不难走，不光是看对体力的要求，更多的是看有没有正确的指引，人生的路也是如此。今天的山顶是瑞士和意大利的交界，下山的路便在瑞士境内了。下山的路坡度比上山路小，路面平缓，我索性就放慢了脚步，慢慢的欣赏沿途的风景。瑞士这边的山景色更加秀美了，突出的山体被草木覆盖，墨绿在光线的作用下呈现金属的光泽，很有漫画的感觉，漫山遍野的小野花从山坡倾泻下来，空气里弥漫着淡淡的花香。具有瑞士风格的小木屋零零散散地分布在山谷间，伴着此起彼伏的牛铃声，突然意识到，好像很久没有听到车的噪音了。&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table table-hover"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="TMB风土6" class="img-responsive" src="/images/TMB风土6.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="TMB风土7" class="img-responsive" src="/images/TMB风土7.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;以上是写于昨天，今天走完了Champex-Trient线，登Bovine，全程15.53km。这条路比较简单，从海拔1200多米爬到2000米再爬回1300米，没有走雪路，也没有顶大太阳。因为在若拉耶山的北部，寒温带的植被也多了起来，山路被浓密的松柏林覆盖，连路都是人踩着石头和树根开辟出来的。本来有另外一条路难度比较大，但旅馆的老板娘说那条路还没有开，山上的雪太厚了。虽然有些遗憾，但正好可以缓缓劲儿，毕竟昨天在袁航的执拗带路下，我摔了个屁股墩儿，需要休养休养。不用走雪路很开心，但高兴没多久就很悲伤地发现，还是要穿过好多险滩，山上的水积聚了下来，在山腰处形成了大大小小的溪流。本来就没多好走的山路被水流占领，这就是蹇卦之象啊，所以小心谨慎，最终平安无虞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="TMB风土8" class="img-responsive" src="/images/TMB风土8.jpg"/&gt;
&lt;em&gt;Day4比较简单的瑞士小山路&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Day5走Trient-Argentiere线，登Col de Balme（海拔2195m），全程16km。还是早上八点出发，我们先从Hotel Col de Feraz下了200多米到Trient镇子上，然后开始爬坡。跟所有的山一样，先是大宽坡，后来路越来越窄，开始变成之字形的蜿蜒山道了。一个折，两个折，我弓着腰，借着登山杖慢慢上行，道路由小一点的山石堆积而成，被茂密的针叶林遮挡着，看不到来路也看不清去路。数到第十九个折的时候，有阳光从树叶里穿出，原来天放晴了，同时也看到了对面被雪覆盖的山峰。树木渐渐被草丛取代，待数到第二十五个折的时候，我看到了前面长长的山石路直通山口。脱下外套，撸起袖子准备做最后冲刺时，发现还有第二十六个折在山口后面等着我。山路有的时候看着很一目了然，其实真正走的时候不知要多绕几个弯弯，或许还会绕道别的地方去，人生的路也是这样吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;走上第二十六个折，之字形的山路又开始了，只是山顶不再有树木的遮盖，能看到山峰顶聚集的人，一鼓作气又数了九个折，我登上了山顶，也看到了Mont blanc。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说来好笑，虽说线路名字叫Tour Mont Blanc，但这真的是我们第一次看到它。勃朗峰处于若耶山的深处，峰顶常年被白雪覆盖，所以叫做Mont Blanc。从Col de Balme看过去，Mont Blanc顶峰像一个白色的蒙古包，高大而柔顺。阳光扫在顶峰下面一圈悬崖上，形成一圈一圈的光影，好像蒙布朗蛋糕上的果酱圈。山峰周围还环绕着一些巨峰，凑到老美跟前打听，有一个叫做Aiguille，有点像巨人齿峰，一群悬崖高耸林立，壁立千仞。前几天在意大利境内看到的巨人齿峰和Grand Jorasse应该在这些山峦之后吧，绵延不绝的雪山如画。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="TMB风土9" class="img-responsive" src="/images/TMB风土9.jpg"/&gt;
&lt;em&gt;初遇勃朗&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天要爬两个坡，从Col de Balme下来正式进入法国境内，没走两公里后山势又开始向上了。接下来的要爬的峰顶叫做L'Aiguillette des Posettes（海拔2201m），这条路坡度很大，我们有时是踩着巨大岩石表面向上登，有时踩过平行突兀的岩石边缘向前走，一脚一步都要小心谨慎，根本没有心力数已经走了几个折。也不知过了多久终于上到峰顶，风很大，很开心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="TMB风土10" class="img-responsive" src="/images/TMB风土10.jpg"/&gt;
&lt;em&gt;第二个坡比较难，对体力有挑战&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下山的路很法国。瑞士那边的山路比较一致，要不就是碎石之路，要不就是山谷公路，配上茂密的林子，哪怕再有满山谷的小花，总感觉得有些高傲清冷。法国的下山路有少女般的活泼，最上面是巨石之路，蜿蜒陡峭；再下面是栈道，险峻中带着些温柔；最后面就是用树根做台阶，我一边走一边感激旁边的树，但一不留神差点滑倒哦。再少女的山也是很老很老了，这大树都成了精。山里的花不是满山漫野的，但总在转角处发现那抹红，很优雅。小灰蝴蝶和小苍蝇子在周围的草丛里飞来飞去，我们快到了。
Day6是最后一天，从Argentiere走回Chamonix。全程16km，登Lac blanc（海拔2352m）。本以为都要结束了，最后一天可以稍微歇息下，结果一大早就来了个大惊喜：登云梯。我们从1200米处开始走，不一会就走到一个大陡坡，直上到海拔1800米处。前面看到有几个爬石头的法国人，那石头孤兀耸立在半山腰，垂直高度有三十来米，不禁感叹他们的好身手，结果没走几步就发现，我们这些徒步的开始一个挨一个得登梯子。以前有听说过有的阿尔卑斯山徒步路线会有云梯，比较惊险，没想到竟是今天的惊喜。云梯嵌铸在巨型山石上，随山石的角度或垂直、或前倾，有的地方还要侧着身子从一段梯子挪到另一段。我不太敢往下看，只想着抓紧扶手往上蹭，但我前面那个东欧大妈好像腿在打颤，不知道是不是因为疲惫还是恐惧。云梯大概爬了十多段，终于可以用两条腿走路了，我们已经来到2100米。深一脚浅一脚得又爬了两个大雪坡，我们来到了白湖，今天的最高处。&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table table-hover"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="TMB风土10" class="img-responsive" src="/images/TMB风土11.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="TMB风土12" class="img-responsive" src="/images/TMB风土12.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;刺激的云梯体验&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说昨天的线路是初遇Mont blanc，那么今天就是与它的热恋。沿着长长的山脊我们向前走，而它一直陪伴在我们的右手边。虽然从不同的角度看它，它周围的那圈悬崖是千姿百态，但峰顶永远是一个白色的蒙古包，沉稳高大。中午在半山腰的餐馆对着Mont Blanc啃汉堡喝Genepi，不知道它看到我们如此腐败会不会心生鄙夷。大概不会吧，下山的路很长，我在疲乏之余又开始怀疑人生，怀疑我们行走的意义。这山还是岿然不动，静静观察着我们这些过客的浮生如梦。而这山水也会“已见松柏摧成薪，更闻桑田变沧海”，它们在更大的时间尺度中活动着。&lt;/p&gt;</content><category term="Prose，游记"></category></entry><entry><title>一个周末，一次旅行，一本书，一个人</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2024%E6%98%A5%E5%A4%A9%E7%9A%84%E9%A9%AC%E7%95%A5%E5%8D%A1.html" rel="alternate"></link><published>2024-06-17T00:00:00+08:00</published><updated>2024-06-17T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2024-06-17:/thought/2024春天的马略卡.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我又来到了马略卡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上个月买完机票之后才意识到我以前去过，十年前还在X念书的时候，跟着王骜、骜嫂子、游思涵一起去的。当时去什么地方都记不太清了，只记得去了肖邦故居，在海边沙滩转悠，还有夕阳余晖下的一片罗马古城墙。这次本也想跟着袁航转悠的，但他在登机口被机组人员拦下了，才发现他的签证已经过期，我的小算盘顿时碎掉，必须得自己安排旅程。好吧，我就一个人上路了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;帕尔马被称为欧洲人的三亚，是一个典型的旅游岛屿，当地居民大多会说英语，碰到不会说的也能鸡同鸭讲得比划明白。那里的天气很明媚，最高温度在27度，所以飞机上就碰到很多欧洲人穿着艳丽，拖家带口地跑去晒太阳。我在Pollença海滩上散步的时候，从一排排赤身裸体的白人咸鱼干旁边穿过，有穿白衬衫在海里摆姿势拍照的新婚小夫妻，有穿着比基尼恣意展现火辣身材的大美女，也有把自己埋在沙子瘫着不动的胖大妈，更不用提一群跑来跑去玩沙子的光屁股小八路。这些人给我的感觉就是富裕闲散，我还看到一个太太坐的是路易威登的沙滩垫。女生穿着亚麻裙子、拎名牌包包似乎在这个岛上是标配，男生呢，有一堆穿着紧身衣的帅大叔骑哈雷摩托车炸大街。总之呢，来度假的人，也成了很值得欣赏的风景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;飞机周五晚上9点多抵达帕尔马机场，因为飞机上有很多带着小孩子去度假的英国人，过海关的时候他们不能走快捷通道，所以跟我一起排队入关。由于赶飞机没有来得及吃晚饭，抵达旅馆的时候又累又饿，便没有了力气再跑去寻找当地的特色Tapas，反而很想吃暖胃的印度咖喱。我选了一家离宾馆只有6分钟步行的印度餐馆，这家餐馆面对着海滩 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;我又来到了马略卡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上个月买完机票之后才意识到我以前去过，十年前还在X念书的时候，跟着王骜、骜嫂子、游思涵一起去的。当时去什么地方都记不太清了，只记得去了肖邦故居，在海边沙滩转悠，还有夕阳余晖下的一片罗马古城墙。这次本也想跟着袁航转悠的，但他在登机口被机组人员拦下了，才发现他的签证已经过期，我的小算盘顿时碎掉，必须得自己安排旅程。好吧，我就一个人上路了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;帕尔马被称为欧洲人的三亚，是一个典型的旅游岛屿，当地居民大多会说英语，碰到不会说的也能鸡同鸭讲得比划明白。那里的天气很明媚，最高温度在27度，所以飞机上就碰到很多欧洲人穿着艳丽，拖家带口地跑去晒太阳。我在Pollença海滩上散步的时候，从一排排赤身裸体的白人咸鱼干旁边穿过，有穿白衬衫在海里摆姿势拍照的新婚小夫妻，有穿着比基尼恣意展现火辣身材的大美女，也有把自己埋在沙子瘫着不动的胖大妈，更不用提一群跑来跑去玩沙子的光屁股小八路。这些人给我的感觉就是富裕闲散，我还看到一个太太坐的是路易威登的沙滩垫。女生穿着亚麻裙子、拎名牌包包似乎在这个岛上是标配，男生呢，有一堆穿着紧身衣的帅大叔骑哈雷摩托车炸大街。总之呢，来度假的人，也成了很值得欣赏的风景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;飞机周五晚上9点多抵达帕尔马机场，因为飞机上有很多带着小孩子去度假的英国人，过海关的时候他们不能走快捷通道，所以跟我一起排队入关。由于赶飞机没有来得及吃晚饭，抵达旅馆的时候又累又饿，便没有了力气再跑去寻找当地的特色Tapas，反而很想吃暖胃的印度咖喱。我选了一家离宾馆只有6分钟步行的印度餐馆，这家餐馆面对着海滩，虽已经晚上10点钟，旁边的Tapas店倒仍是人声鼎沸。天色已黑，我看不见旁边的海，但更能深刻感受到那海浪带来的空气的涌动，配着这餐馆自产的气泡酒，心似乎也像这泡泡一样，在地中海的温暖的空气中漂浮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吃过饭，沿着海滩大道踱回宾馆，不经意间抬头，看见夜空中悬挂的月亮。月亮才刚刚爬到码头对岸的楼顶处，它那么大那么圆那么明亮，带给我的如此强烈的存在感，是我从来没有体会到的。旁边有个大叔似乎也被它深深吸引住，他一直举着手机在拍照，我走上前去跟他说 ，这轮圆月只能留在心里，照片是留不下的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二天我去了岛的东北角Pollença和Alcúdia。本来计划让袁航租车自驾游，现在我只能去乘坐公共交通。帕尔马市中心的大巴站有发往岛上各个角落的公交车，一般一个小时一班，车站的工作员阿姨虽不会讲英语，但指手画脚加把握关键词，还是顺利得帮助我找到了去Pollença的车。一路上风景很漂亮，尤其是巴士沿着临海山路上坡时，我透过窗子不经意间总是能看到那湛蓝广阔的海和一片停靠在港口的白色帆船。很惬意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="海滩" class="img-responsive" src="/images/2024061701.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在Platja de Formentor下了车，这是一条大约三里长的沙滩，未至日中，沙滩上已经排满了白人鱼干，一群带着救生袖小娃娃在其中跑来跑去。我在离沙滩有些距离的石子路上走了一会儿，到底是禁不住那细沙的诱惑和沙滩的热闹，脱下鞋拎着袜也跟着踩浪花。待从这自娱自乐的散步中回过神，才发现一只袜子不见了踪迹。无奈下只能把剩下的一只袜子穿好，在旁边的一家Cafe坐下来喝了一小杯Cava。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西班牙的Cava真是物美价廉，比伦敦便宜了一半。这边的特色是西班牙海鲜饭和Sangria酒，游客们也都都喜欢晚上去Tapas店吃一些小食喝葡萄酒。虽然我看了很多小红书推荐，但最后选的餐馆都还是临时起意。晚上选的餐厅是离宾馆不远的海滩餐厅，叫做Periplo Portixol。它是我在尝试预定一家星级餐厅未果，被餐厅网站推荐的别种选择，我暂且认为这两家餐厅是有渊源的吧。实际上有没有渊源我并不知道，但这家餐厅的用餐的环境和食物品质都是很棒的。我专门挑了落日的时候去，餐厅的两面都是正对着大海，玻璃墙挡住了略带凉意的海风，餐厅的灯光跟落日的余晖一样带着一种暧昧的慵懒，餐厅里面有打扮时尚的年轻情侣，也有衣冠楚楚的老年夫妇。我点了两个starter，一个是生蚝，一个是意大利面皮卷着石斑鱼和小乳猪肉泥。很不错。&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table table-hover"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt=" 生蚝的创意吃法 " class="img-responsive" src="/images/2024061702.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt=" 意面的创意吃法 " class="img-responsive" src="/images/2024061705.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;再回到那天的下午。在沙滩上逛累了之后，随性搭乘一班公交来到Pollença南边的另一个小镇Alcúdia，这是一个蛮有历史的中世纪古镇，被联合国科教文组织列为世界文化遗产。说是镇子，其实比一般的英国镇子大不少，分为港口区、比较现代化的生活区和古城区。我主要的活动区域也主要是古城区，古城区大概有两三个足球场那么大，中心的小广场有几家餐厅和纪念品商店，幽暗的小巷呈放射状延伸到外面的古城墙；小巷两边都是以石头堆砌的房子，还有人居住在里面的迹象。摸着这千年城墙，我在想象着之前的人是如何在这里生活，而千年之后的人又是如何来想象着我们。&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table table-hover"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="古老的Alcúdia城墙1" class="img-responsive" src="/images/2024061703.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="古老的Alcúdia城墙2" class="img-responsive" src="/images/2024061704.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;这个海岛的先人们似乎没有留下太多文字记录，所以还原他们的生活原貌比较困难，也没有太大意义。但是他们的精神被一代一代得传承了下来，体现在包括饮食文化的诸多方面。跟着我趴趴走的吴晓波的《茅台传》，走走停停随处翻阅之间，这本传记更是让我对这一方水土一方人一种文化的认识有了别样的感触。这本书是今年年初刚发行的，既然是传记，就是写茅台酒厂的历史。企业史跟一个人的往事一样，虽然三十年前的我跟现在的我用一个名字，有一样的亲属关系，但皮肉包裹的灵魂到底有多大的相似性，恐怕没有人能说得清；人生按生活重心的转变也能分成几个阶段：幼年时期跌跌撞撞得成长、壮年时期终日忙碌中得不知老之将至和老年时期的颐养天年。社会环境也会对人生的经历有影响，但大致来说不会太明显，因为社会环境还没来得及变化太多，幼子就已经老去。但对于茅台这样的百年企业来说，它的发展就随着中国社会的变化而划分出了阶段，分别是解放前的烧房时代、解放后的国有化酒厂时代和改革开放后的公司化激荡时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吴晓波用整本书三百多页来描述这三个阶段，这篇小小的读后感自然不可能包含很多细节。大体来讲，茅台镇由于独特的地理环境，在民国初年就以好酒著名；当时的镇上有三家烧房：成义烧房、荣和烧房和赖茅，只是年产量不到几万两，物以稀贵加上香味独特，产的酒就深受地方军阀的喜爱，就是他们内部交往的礼介。一个契机是1915年在美国洛杉矶开展巴拿马万国博览会上，当时很有影响力的实业家张謇把茅台酒当做中国展品之一送去参展，而茅台竟在博览会拿了奖，这对刚刚从西方列强瓜分中解放的民主中国是一个莫大的激励；另一个契机是1935年红军长征路过遵义时，荣和烧房的少东家不仅在红军进城的时候送去两担酒去犒劳，更是把自家的渡口奉献出来给红军过河，这也是著名的四渡赤水中的第三渡。长征路上很多将士的脚因为走得太多受了伤，用茅台酒擦一擦就能变好，有了这样的经历，国家领导人自然对茅台的感情深，现在的一个公案是开国大典晚宴上的白酒是茅台还是汾酒，而且在1972年尼克松访华这么重要的场合，毛主席送给尼克松的礼物就是茅台酒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解放后，国家把茅台镇三大烧房合为一个酒厂国有化，第一任厂长竟是我家邻县东阿出来的解放军张兴忠。刚成立的新中国为了快速发展经济，走了苏联的老路子以牺牲农业的代价去发展重工业，而茅台酒又是最耗粮食的白酒，为了原材料的供应厂里可是没少请省部级干部的帮忙。当时的中国在国际上处处受西方国家挤压，没有办法通过出口外销商品来增加外汇收入去引进西方的技术。而因为茅台酒在海外大受欢迎，它竟是唯一一个可以为国家增加外汇储备的商品，所以无论在哪个时期，茅台酒的品质都深受国家最高层领导人的重视。虽然在十年文革中茅台厂的经营也受了很大冲击，但懂技术的师傅们都被保护了下来，而他们也利用这几十年的时光潜心钻研、从实践中提炼制曲、制酒、陈酿、勾兑这四大主要环节的规范通则，把自己从传统的制酒坊变成了可以大规模工业生产的公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;改革开放后的茅台失去了国家财政上的补助，起初差点破产，而且这三十年期间茅台酒厂经历了四次重大的销售危机，分别发生在1989年的经济不景气时期，1998年的亚洲金融风暴、2008年的全球金融危机和2012年中央八项规定的出台。但这几次危机中，全厂上下以无比坚强的意志、坚持品质至上的原则和与努力与各地经销商建立的同舟共济、水乳交融的合作关系在这波谲诡异的市场环境站稳了脚跟，在上市至今20年的时间里，股票价值翻了50多倍，它的市值超过了中国所有的工厂、银行和能源企业。更有甚者，它获得了所有中国人的情感认同，一旦家有喜事，必定拿出珍藏的茅台酒，与家人庆祝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《茅台传》拉近了我跟茅台的距离，不再觉得它是高端和神秘的象征，反而把它跟中国的酒文化、社会交往文化联系了起来。烧房时代的师傅们早已故去，但他们酿出的酒的风味却留了下来，在之后的各种历史机缘巧合下，跟着传承下来的中国人以酒会友的文化结合在了一起，变成宴请和送礼之规格象征。在觥筹交错之间，宴客们在味觉的享受和酒精的刺激下，将自己天真烂漫的真性情显露出来，以论酒为引，天南海北，畅所欲言，拉近彼此之间的距离。这就是我们的文化，这就是我们的一部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后的最后，我还是想摘抄一下喝茅台的诀窍，是制酒二车间的冯沛庆告诉吴晓波的，他制了30年的酒，每一批次茅台要经过七轮次取酒，每轮次的酸涩香味都不同，他能够分辨出其中最微妙的差别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;人的舌头上有一万个味蕾，舌尖主甜，舌根主苦，舌两侧主酸。喝第一口茅台要慢，但要满一点，让它铺满舌头的整个表面，这时候你会感觉到，一万个味蕾猛地都苏醒了。&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Prose"></category></entry><entry><title>2022秋天的黄石</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2022%E7%A7%8B%E5%A4%A9%E7%9A%84%E9%BB%84%E7%9F%B3.html" rel="alternate"></link><published>2022-09-22T00:00:00+08:00</published><updated>2022-09-22T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-09-22:/thought/2022秋天的黄石.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;明天就是秋分了。大自然比城市更能感知太阳的离去，整个黄石公园都变成了黄色。从西黄石大门沿着公路向里面开，旁边陪伴的是Madison River，北美最大河流密苏里河的源头之一。早上的Madison river上水汽蒸腾，后来才得知因地热的缘故，河水是温的，所以哪怕气温接近零度，都有人在河里赤足钓鱼。北方玄武主黑，这里的水是紫黑色的，感觉很清冷。河流两边是开阔的草地，像是黄色橙色拼接的地毯，铺向远方的黛青山。黄石的土地并不肥沃，气候也恶劣，冬季气温能低至零下40度，只有松树才能在这里存活，所以此时并没有层林尽染的秋叶红，反倒是满眼一片片笔直的松树林，更凸显了黄石的清冷之气。&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table table-hover"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石初印象1" class="img-responsive" src="/images/202209黄石1.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石初印象2" class="img-responsive" src="/images/202209黄石2.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;黄石初印象，蒸腾的水汽和满眼的松树林&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄石的印象来源于小时候读的那边《十万个为什么》中的猛犸象（Mammoth）， 一种已经灭绝的古代超级大象。因为对那头大象的复原图印象太过深刻，有一次在中央台介绍美国黄石公园提到了猛犸象温泉的时候，就记住了美国黄石国家公园。只是来了才知道，黄石奇妙的地方在于它独一无二的地貌结构，很难相信我所在的西黄石小镇、门口的麦当劳、进园的公路和里面的山川河流，全都是在一座火山上。一提到火山，人总会想到日本富士山那种，有山的形状和一个山顶的圆形洞口，像是地球表面隆起的褶皱。黄石超级火山它不是地表的褶皱，而是地函热柱，它的底部直接插入地核。黄石下面便是融化的流动岩浆 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;明天就是秋分了。大自然比城市更能感知太阳的离去，整个黄石公园都变成了黄色。从西黄石大门沿着公路向里面开，旁边陪伴的是Madison River，北美最大河流密苏里河的源头之一。早上的Madison river上水汽蒸腾，后来才得知因地热的缘故，河水是温的，所以哪怕气温接近零度，都有人在河里赤足钓鱼。北方玄武主黑，这里的水是紫黑色的，感觉很清冷。河流两边是开阔的草地，像是黄色橙色拼接的地毯，铺向远方的黛青山。黄石的土地并不肥沃，气候也恶劣，冬季气温能低至零下40度，只有松树才能在这里存活，所以此时并没有层林尽染的秋叶红，反倒是满眼一片片笔直的松树林，更凸显了黄石的清冷之气。&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table table-hover"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石初印象1" class="img-responsive" src="/images/202209黄石1.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石初印象2" class="img-responsive" src="/images/202209黄石2.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;黄石初印象，蒸腾的水汽和满眼的松树林&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄石的印象来源于小时候读的那边《十万个为什么》中的猛犸象（Mammoth）， 一种已经灭绝的古代超级大象。因为对那头大象的复原图印象太过深刻，有一次在中央台介绍美国黄石公园提到了猛犸象温泉的时候，就记住了美国黄石国家公园。只是来了才知道，黄石奇妙的地方在于它独一无二的地貌结构，很难相信我所在的西黄石小镇、门口的麦当劳、进园的公路和里面的山川河流，全都是在一座火山上。一提到火山，人总会想到日本富士山那种，有山的形状和一个山顶的圆形洞口，像是地球表面隆起的褶皱。黄石超级火山它不是地表的褶皱，而是地函热柱，它的底部直接插入地核。黄石下面便是融化的流动岩浆，只是因为含硅量太大，岩浆粘度把内部的气泡给封了起来，所以气体暂时无法喷发。但是黄石火山是一座活火山，现在黄石公园的地貌是过去三次火山喷发叠加形成的。这种叠加的痕迹，在黄石大峡谷的山壁上尤为明显。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="黄石3" class="img-responsive" src="/images/202209黄石3.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;黄石大峡谷记录了三次火山喷发，从下往上的岩体形态更不相同。最顶端的篱笆状岩石是最近一次喷发的痕迹&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一次火山爆发是在210万年以前，接下来的两次分别发生在130万和64万年以前。每一次的火山喷发产生的熔岩流和火山灰，覆盖了原来的山体，再经过几十万年的流水侵蚀，形成了今天层次分明的黄石大峡谷。这大概是我第一次见除了冰山作用之外形成的峡谷河道。哪怕日经风吹水蚀，眼前这个景色在我老去之前也是一直不变的吧，生命真似白驹过隙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有峡谷便会有瀑布，黄石的瀑布星罗密布。第一天我们随着旅行团踩了Upper fall和lower fall的观景点，第二天走了一个fairy fall的徒步路线。老美的跟团游跟国内的大不一样，导游就是司机，是一个叫David的大胡子，身形削瘦，但是他是我见过的最激情的话痨，有些激情过头。从早上8点到下午4点，哪怕我们在车上啃午餐三明治，他都一直在演讲，话题都是围绕黄石和我们参观的景点。早上讲早期黄石探索者的故事（感觉他的版本跟买的纪念册上的版本有些出入），讲黄石的地质形成知识，讲旁边岩石上山闪烁的黑色是火山喷发形成的黑曜岩，它有多么锋利。David演讲很生动，喜欢造排比句，喜欢设问，更喜欢用夸张的语调去渲染黄石地貌的古老与独特：他发'billion'（十亿）的'b'时简直像火山爆发一样充满爆破力。我听了一天的演讲也是累得够呛，但学了很多东西还是很开心的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;David热爱这片土地，他说“For me, the city is impossible”。他在黄石当导游当了七八年了，每周都讲同样的东西还是那么生动。他认得草地上的一头头的野生牦牛，甚至知道他们的行动轨迹，于是我们就有幸跟牦牛群在公路上狭路相逢。牦牛在黄石园内很是常见，有一些是群居的，有一家三口住在Madison junction附近的公路两旁，还有一头比较孤僻，他自己躲到西黄石大门附近，经常独自对着公路发呆。据说黄石里面有很多熊，我们还入乡随俗得买了防熊喷雾，这喷雾还不便宜，49美金一瓶，比蚊子喷雾小一半。很可惜没有机会遇见熊，庆幸之中有些落寞。David说熊熊很懒，喜欢偷别人的过冬食物，所以当现在的松鼠忙着屯粮的时候，它们可能就躲在一边偷窥。出租车老爷爷给我们指了熊窝洞口，在高山之上的向阳面，黑魆魆的大口子。老爷爷说，说不定熊在里面看电视呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在黄石小镇的美国人很有西部牛仔风。他们喜欢戴着宽檐帽，嗓门通常很大，个头也很大，街上没多少身形苗条的少女，反而处处可见肩厚腿粗穿棉袄的大妈。这两天稍微接触多一点的就是bus tour的司机David和接下来接送我们去hike的出租车老爷爷。老爷爷在袁航出生的那一年就生活在小镇上了，没有家人，只有一个兄弟住在别的镇上。他也很热爱生活，开车的时候车里放着贝多芬的交响乐，谈着黄石大大小小的知识，时不时给我们指牦牛出没的方向，还给我们推荐了一个很棒的hike路线：进阶版cascade lake trail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这条路线大概只有当地居民才了解，至少袁航对着地图研究了好几个月都没有研究出相关信息。这条线从Canyon village出发，穿过树林和草坪来到Cascade lake，登上观景峰后下去去另外一个湖Grebe lake。观景峰垂直高度为400m，据老爷爷说山头不光可以看到Cascade湖景，还可以免费欣赏南边的大提顿公园。于是我们带着他热情出借的望远镜，非常雀跃地往山头进发。很顺利地爬到山头，在山顶确实无限风景尽收眼底，有湖有河有草地有青山，但遗憾的是我不知道它们都叫什么名字，也不知道山有多大，水有多清，缺少一种亲近感。可能这就是人在高处的感觉吧。我发现自己的战斗力依然高涨，于是一路小跑领先奔到了山底。事实证明这种不克制的徒步方法，尤其在登山鞋还不合脚的情况下，是极其不明智的。很快得我的左脚踝就钝痛到无法前进，左膝盖都有酸痛的感觉。事后发现是因为脚踝处鞋子太硬太挤，我的脚被压迫到极致了，需要给脚松绑和静养。但在当时，除了忍耐和坚持走出荒野，我别无选择。童话中小美人鱼为了和王子在一起，把鱼尾变成了双脚，付出的代价是走一步就疼一步，但她也没走几步就化成了泡沫；而我当时绝望的想，前面的路还剩7千米，意味着我还需要走一万四千步，还要疼这么多下。袁航在前面又担心我的脚，又焦急我们无法及时赶到出口，非常不知怜香惜玉地连扯带背拖着我走了一会儿。后来找到了一个松树枝做拐杖，我就一蹦一跳得走了出去，3点59分，比预计时间还早了一分钟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="黄石4" class="img-responsive" src="/images/202209黄石4.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;observation peak上看Cascade lake, Grebe lake和黄石河&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的腿脚经常受伤，从小就爱崴脚，腿上的淤青和伤疤很多，简直不像是女生的腿。但我确实天性坚强，我知道我除了忍耐别无选择，在崎岖的山路和茂密的树林中，不可能有车能开进来把我运走，而袁航也不可能把我背出去。当时一方面想，我可是X的女生，什么苦吃不了；另一方面嘴里不停念准提咒，希望能有神明来护佑。不知道是不是佛祖真的来帮我，还是我的意念从伤痛中转移了出去，我的痛感减轻，开始能够欣赏四处的景色。我需要走几步歇一次，我半开玩笑得说，在黄石徒步，永远不缺座椅，因为到处都是倒塌的干枯的树干。这些枯树大都是1988年森林大火的残骸，这场大火持续了小半年，烧毁了公园36%的树木。由于黄石的气候干冷，缺少微生物的活动，这些烧毁的树木至今未被分解，而成了其他动植物的家园。我曾看到一个干枯的树根，这扭曲的树根经历了鸟剥虫穿，苔埋菌压，仍直指苍穹。它以干涸的河床为画布，以不死的生命为主题，是大自然呈现的又一件的撼动人心的艺术品。&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table table-hover"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石枯树1" class="img-responsive" src="/images/202209黄石5.jpg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石枯树2" class="img-responsive" src="/images/202209黄石6.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Firehole河畔干枯的树根&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;烧毁的树木随处可见 - Fairy fall hike trail上&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1988年的黄石森林大火是一个人类在错误中学习与大自然相处的例子。以前美国对森林火是严格扼杀的，。黄石就这样被小心翼翼保护了50年，老树不死，新树不断产生，树林变得越来越密集，也提供了大火的分级可燃物。1988年的降雨量出奇得少，一个偶然的火苗变把之前被压制的火灾都释放了出来。熊熊大火蔓延了整个园区，总计9万多消防员出动参与灭火。后来生态学家才发现，火是森林生态系统不可缺少的一部分，它会清理掉一些不再生长的老树，而燃烧的老树松果会开裂，释放百万松子，这些松子是鸟类的食物，也是新生命的延续。而过分被压制的火总会有一天以灾难的形式回来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们已离开大自然太久，忘记了我们原来的家园该有的样子。我在黄石花了7美金买了一本当地年刊，纸张散发着草腥味，只有不到200页。上面有文章教人们用黄道星座和月相去种植蔬果，有每天的日升日落时间表，有文章告诉大家森林火不是天上的流星造成，虽然都是发光发热的现象，也有文章描述不同Little People（小精灵）的习性，中国人称为护家神，那些小精灵会帮忙做饭、会保护小孩、也会帮忙种地，但是各有雷区不可踏入。好笑之余，不禁在想，如果这就是我们祖祖辈辈延续千年的生活方式，那么在城市里蜗居的我们刚开始是为了什么而远行，而终日忙碌又在追求什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黄石一行是完美的。旅行没有很轻松，强忍着疼痛坚持下来的徒步想必也不会太舒适；食物也没有好吃到飞起，虽然烤猪排和墨西哥卷饼还不错，但毕竟不是习惯的食物，不会很熨帖；天气也没有很怡人，日夜温差极大，太阳光很刺眼，整个几天下来我和袁航都是鼻子红彤彤。但就是这种苦与乐的交织，丰富的自然景观，下一秒的惊喜构成了这种完美。还记得在走Fairy fall的丛林时，我听到了轰隆隆的声音，凑过去发现是一个喷泉；旁边又传来古怪的咕咕声，我还以为是袁航在肠鸣，后来发现是一个mudpot，那是我第一次看到天然水泥热洞，跟工地上热水泥坑一模一样。也吃了耗牛干，也吃了鹿肉水饺，喜欢进嘴前的期待和进嘴后发出的“不就是那样嘛”的感叹。是呀，生活不就是那样嘛，可是不也是很开心的吗？&lt;/p&gt;
&lt;table class=" table-striped table table-hover"&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石food1" class="img-responsive" src="/images/202209黄石7.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;img alt="黄石food2" class="img-responsive" src="/images/202209黄石8.jpeg"/&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;鹿肉饺子，意大利做法&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;宾馆里啃烤猪排，味道不错&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Prose"></category></entry><entry><title>2022年9月纽约和普林斯顿之行</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2022%E5%B9%B49%E6%9C%88%E7%BA%BD%E7%BA%A6%E5%92%8C%E6%99%AE%E6%9E%97%E6%96%AF%E9%A1%BF%E4%B9%8B%E8%A1%8C.html" rel="alternate"></link><published>2022-09-20T00:00:00+08:00</published><updated>2022-09-20T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-09-20:/thought/2022年9月纽约和普林斯顿之行.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我终于又去了普林斯顿大学。我自己都惊讶我对它的执念竟会这么深，以至于哪怕身体很疲惫，时差还没倒过来，我依然一大早就踏上了去普林斯顿的路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我需要先去34街的Pen Station坐NJ transit到Princeton Junction，再换小火车到Princeton Station。本说要吸取教训，再也不暴走纽约了，但还是没忍住，从54街走到了车站。纽约是一个极度嘈杂的城市，各肤色的人来来往往，车声人声工地作业声声声入耳，杂货摊子和高档精品店犬牙交错，99美分的披萨店和3块钱的热狗摊成拉锯之势，每个商店上都有霓虹灯和滚动广告不分日夜地闪烁。人走在街上完全没有放松的心情，街道太短、时不时就得停下来等红灯，同时还要小心翼翼避开行人的乱撞。连大清早时代广场都有放震耳欲聋的流行音乐，这些不绝于耳的噪音在强烈刺激人脆弱的神经。虽说这两天纽约的天气很好，阳光明媚，但林立的高楼和密集的脚手架尽职地给行人做好了遮阳工作，我只有通过高楼层上反射的阳光，才知道原来太阳在那里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="纽约街道" class="img-responsive" src="/images/202209纽约街道.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;纽约一清早的街道，霓虹灯彻夜闪烁&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好不容易走到了Pen Station，我又被车站的杂乱给震惊了。它像是北京老车站和北京南站的混合体，车站门口是一片被脚手架和工程布围起来的工地，不知道在修什么，反正声音极度嘈杂；顺着电梯下去的大厅看样子也有工程，大厅墙壁到处被布蒙着。我顺着NJ transit的指示牌走到另一个厅，像是突然走进60年代的老电影中的拍摄现场，厅很陈旧，空气也很闷热，谢天谢地没有大街上的骚臭味和大麻味，不然会让人有种身处沼气池的感觉 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;我终于又去了普林斯顿大学。我自己都惊讶我对它的执念竟会这么深，以至于哪怕身体很疲惫，时差还没倒过来，我依然一大早就踏上了去普林斯顿的路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我需要先去34街的Pen Station坐NJ transit到Princeton Junction，再换小火车到Princeton Station。本说要吸取教训，再也不暴走纽约了，但还是没忍住，从54街走到了车站。纽约是一个极度嘈杂的城市，各肤色的人来来往往，车声人声工地作业声声声入耳，杂货摊子和高档精品店犬牙交错，99美分的披萨店和3块钱的热狗摊成拉锯之势，每个商店上都有霓虹灯和滚动广告不分日夜地闪烁。人走在街上完全没有放松的心情，街道太短、时不时就得停下来等红灯，同时还要小心翼翼避开行人的乱撞。连大清早时代广场都有放震耳欲聋的流行音乐，这些不绝于耳的噪音在强烈刺激人脆弱的神经。虽说这两天纽约的天气很好，阳光明媚，但林立的高楼和密集的脚手架尽职地给行人做好了遮阳工作，我只有通过高楼层上反射的阳光，才知道原来太阳在那里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="纽约街道" class="img-responsive" src="/images/202209纽约街道.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;纽约一清早的街道，霓虹灯彻夜闪烁&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好不容易走到了Pen Station，我又被车站的杂乱给震惊了。它像是北京老车站和北京南站的混合体，车站门口是一片被脚手架和工程布围起来的工地，不知道在修什么，反正声音极度嘈杂；顺着电梯下去的大厅看样子也有工程，大厅墙壁到处被布蒙着。我顺着NJ transit的指示牌走到另一个厅，像是突然走进60年代的老电影中的拍摄现场，厅很陈旧，空气也很闷热，谢天谢地没有大街上的骚臭味和大麻味，不然会让人有种身处沼气池的感觉。我左找右找看不到售票机器，显然还是高估了车站的现代化程度，后来及时意识到了自己的幼稚，于是我在黑角落里从一个黑人大妈那边买到了往返票。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="纽约车站" class="img-responsive" src="/images/202209纽约车站.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;纽约的车站陈旧得令人震惊&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;火车也是破旧不堪，有点像国内90年代的绿皮火车，但又觉得起码绿皮火车开动的时候不会震天动地，轮子与铁轨摩擦也不会一直发出滋啦啦的声音，更不会连厕所也没有。我就一直在坐立不安的状态下熬到了普林斯顿，期间还因为换座位接受列车员的重复查票。查票也是极具美国老式复古风，两个黑人列车员在车厢巡视，向新上来的乘客索要车票，然后说：”You are going to Princeton, I got you“，然后在我的座位上插了一个标注目的地标号的纸条。这种毫无电子化的验票方式在以尖端科技称霸于世的美国中继续存在，我有种穿越时空的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我以为火车要永远蹒跚开到散架的时候，它竟然在最后30分钟内狂飙，一路飚到了Princeton Junction。我下了车，在一个没人没指示牌没厕所存在的车站中继续等小火车。等了不记得多久，突然有一阵破碗声打破了寂静，真的是一个不锈钢皮小火车慢悠悠得开了过来。哪怕当时站台只有等车小猫三两只，列车员还是起劲儿得敲破碗宣告他的大驾光临。火车只有三个车厢，三个门。然后中间那个门也不知道是坏了怎么着，拒绝打开；我所站的地方离第一个门最近，但这个门差点儿开过站台末端，我勉勉强强蹭了上去。连找都懒得找，这车肯定也没有厕所。幸好车程就只有10分钟，到站后我第一时间冲了出去，在车站旁叫WaWa的超市了解决了人生之急。终于到了世界上最好的大学，Princeton university。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直惊讶这一路的新鲜感，毕竟在13年的时候来找过陆超，按理说不会觉得陌生。但到了大学里，记忆的闸门开始打开，我记得相同的园中路经旁边的木屋，里面是个日本餐馆；我记得Nassau street和旁边岔道上的一排小别墅，和满街的梨树。一切都很安静祥和。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="梨树" class="img-responsive" src="/images/202209普林斯顿梨树.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;普林斯顿的街道，与我记忆中的那么吻合&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="NassauHall" class="img-responsive" src="/images/202209普林斯顿Nassauhall.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;普林斯顿的行政楼，landmark&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我吃了爱因斯坦也吃过的the bentspoon，也在一家American pub吃到了很不错的shrimp taco。用过午饭，我就随意在Nassau Hall附近的校园里开始沉浸式乱逛。普林斯顿的校园里看不到很多黑人，我在暗想黑人的智商和普遍教育水平可能还是欠缺的。在美国的这两天，我深刻体会到黑人所做的工作有多么的无技术含量，但他们又是维持城市运行的很重要的生力军。街道警察、售票员、餐厅服务生、门卫这些人清一色的是黑人。又感觉黑人们做的是正经工作，不像很多中美、东南亚肤色的人，他们中很多人都给我一种无业或者干零活的颓废感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="午餐" class="img-responsive" src="/images/202209普林斯顿午餐.jpeg"/&gt;
&lt;em&gt;美语中的shrimp其实是英语中的king prawn&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还误打误撞进了他们大学的企业招聘宣会，竟没发现哪家银行的stand，只有两三家hedge fund，其他全是高科技公司，像是Genesis。这是多么令人怀念的时光啊，我们在X的时候，学校每年也会举办企业招聘会，那时的Grande Halle也是人山人海的，我和小伙伴们穿着西装各处投简历。那个时候我是多么的简单幼稚啊，只知道跟着学长学姐往各个银行投简历。如果时光能倒流，我真想对那个傻丫头说，多去四处问问看看，用心去跟每个企业招聘代表交流交流，社会各行各业有趣的事情多着呢，何必如此一门心思去做银行呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下午三点多的时候我又坐着相同的小火车晃悠回了纽约。可能是周五的缘故，同行中有一些看起来像回家过周末的学生。坐我旁边的一个姑娘，一路上都在pad上读论文，丝毫没有被嘈杂破旧的火车和周围环境所影响。喜欢这样的学校。&lt;/p&gt;</content><category term="Prose"></category></entry><entry><title>2022中秋已至</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2022%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E5%B7%B2%E8%87%B3.html" rel="alternate"></link><published>2022-09-11T00:00:00+08:00</published><updated>2022-09-11T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-09-11:/thought/2022中秋已至.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;周五正式结束在Barclays的工作。最近一直忙于旧工作的交接，也在新工作合同的等待中焦急不已，以至于没有时间去想这个事情。周五早上Priya告诉我下午给我举办了个leaving presentation，中午做完brain MRI后扒了口午饭后时间就到了，进入视频会议看到一张张熟悉的脸，我猛然意识到，这个时刻来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有任何的准备，这些话就从心中浮现，藉由我的嘴说了出来：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个时刻终于到来，我竟有些惶然。这是我工作生涯中的第一份工作，在国外漂泊了10年，在Barclays的时间占据了一半以上。Barclays的文化塑造了我的工作风格，Barclays的同事弥补了这些年来缺少的亲友关怀。对我而言，你们不只是同事，是在无助的时候可以信赖的朋友，是在工作遇到瓶颈的时候可以求教的老师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六年前的我刚从学校毕业，来Barclays的时候曾憧憬着身穿西服裙，脚踏高跟鞋的精英白领生活，但最终变成了穿牛仔裤和球鞋的码农。我很幸运地得到上级领导的支持，无论是组内还是组外；我很幸运地参与了很多大项目，学习了很多银行全局的运营知识；我很幸运得遇到了你们这些聪明勤奋的同事，你们以孜孜不倦的工作态度和毫无保留的人文关怀一直激励着我努力前进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你们或许是跟我一个组的同事，或许只跟我在工作中有过短暂接触。如果你不了解我，我是一个中国女生，来自一个有100万居民的小县城。大学毕业的时候曾经想去沙漠做核物理研究，但听说个人生活会受到极大限制所以放弃，随后飞到法国去学习数学。我的爱好是运动、物理、哲学、占星和税法。如果你以后想找税务师提供税务建议或者想找占星师做占卜咨询，欢迎联系我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再见 …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;周五正式结束在Barclays的工作。最近一直忙于旧工作的交接，也在新工作合同的等待中焦急不已，以至于没有时间去想这个事情。周五早上Priya告诉我下午给我举办了个leaving presentation，中午做完brain MRI后扒了口午饭后时间就到了，进入视频会议看到一张张熟悉的脸，我猛然意识到，这个时刻来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有任何的准备，这些话就从心中浮现，藉由我的嘴说了出来：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个时刻终于到来，我竟有些惶然。这是我工作生涯中的第一份工作，在国外漂泊了10年，在Barclays的时间占据了一半以上。Barclays的文化塑造了我的工作风格，Barclays的同事弥补了这些年来缺少的亲友关怀。对我而言，你们不只是同事，是在无助的时候可以信赖的朋友，是在工作遇到瓶颈的时候可以求教的老师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六年前的我刚从学校毕业，来Barclays的时候曾憧憬着身穿西服裙，脚踏高跟鞋的精英白领生活，但最终变成了穿牛仔裤和球鞋的码农。我很幸运地得到上级领导的支持，无论是组内还是组外；我很幸运地参与了很多大项目，学习了很多银行全局的运营知识；我很幸运得遇到了你们这些聪明勤奋的同事，你们以孜孜不倦的工作态度和毫无保留的人文关怀一直激励着我努力前进。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你们或许是跟我一个组的同事，或许只跟我在工作中有过短暂接触。如果你不了解我，我是一个中国女生，来自一个有100万居民的小县城。大学毕业的时候曾经想去沙漠做核物理研究，但听说个人生活会受到极大限制所以放弃，随后飞到法国去学习数学。我的爱好是运动、物理、哲学、占星和税法。如果你以后想找税务师提供税务建议或者想找占星师做占卜咨询，欢迎联系我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再见。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在发送完离别邮件，关掉电脑电源的一刹那，我感受到了从未有过的解脱。这种感觉不是周末在大自然中呼吸自由空气的舒畅，也不是一门考试结束后的轻松，而是一直绷紧的弦突然消失的感觉。我可以再也不用牵挂在Barclays的任何工作了，以前所有的雄心、困难、挣扎都烟消云散。我对袁航说，如果这就是解脱的感觉，那么佛家的高僧，他们的生活该是多么轻松。他们从所有的枷锁都解脱出来，对世俗名利的追求，对健康年轻的肉体的渴望，更有对从小就被灌输的价值观的执著。而我所解脱的仅仅是对Barclays这份工作的责任和梦想，但我肯定不会就此无所事事，之后肯定会滋生出对另外一些事物的渴求，包括社会荣誉和财富成就，也包含家庭幸福和精神富足，不仅自己在寻寻觅觅中度过这一生，还会把这些价值观和渴望灌输给下一代，他们或许会像我一样，继续用他们的一生去寻觅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个月有幸在Youtube搜到首愚法师对准提法门的开示，他讲到，有人问他，怎么才能在念咒语的时候能保持心无杂念。法师说意念的不专一是我们的偏执和宿业所致，是我们的不圆满。只有彻底意识到“我”作为存在的不圆满，才能生出对佛的无上皈依。结手印是“身”的皈依，念咒语是“语”的皈依，而无杂念是“意”的皈依。身语意都进去了，就不会滋生乱七八糟的念头了，佛家称这个境界为“无量”。这几天按照法师所说的去做功课，竟真有几个时刻做到了“无量”。这些年的不断拼搏一方面体现了个人意志，也反映出个人执念之重。希望藉由念佛，这些执念可以就此悬崖勒马，且随着时间的流逝逐渐散去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;周六又是一年的中秋节，晚上招待朋友们吃完饭后送他们下楼，一抬头看到皓月当空，旁边还有一颗明亮的星星相伴。一个朋友打开他一个神奇的手机星象软件，说那颗星星是木星。木星是我的命主星，伴在皓月旁边不减其光芒，似乎预示接下来的路会很顺利。希望远在国内的家人中秋快乐。&lt;/p&gt;</content><category term="Prose"></category></entry><entry><title>参佛学道小记之三</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E5%8F%82%E4%BD%9B%E5%AD%A6%E9%81%93%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E4%B8%89.html" rel="alternate"></link><published>2022-07-31T00:00:00+08:00</published><updated>2022-07-31T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-07-31:/thought/参佛学道小记之三.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;王维在《终南别业》里写到：“中岁颇好道，晚家南山陲”。由此看来佛学造诣很深的王维也是道家中人，不知当时的他有没有在佛家和道家中找出一个平衡点。最近的我有些灵魂撕扯，一边念佛，一边进行道家学习，还不断研习《资治通鉴》，既崇尚于古代治国平天下的君子之道，又迷醉于君臣之间的博弈和权变。从西方哲学的归类习惯上说，我认为儒家是人的社会属性的唯物论，道家是人的自然属性的唯物论；近代兴起的西方科学里，其自然科学和心理社会科学都偏向于机械唯物论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方的社会自然科学相比于中国的儒家道家，虽都是唯物主义，但他们多了细致划分，少了全局描述。比如说西方科学重视分科，物理化学生物每一门都有很不同的内容；又例如，西方物理学的兴起在牛顿力学和莱布尼茨微积分，而莱布尼茨微积分认为物体可细致可分到原子。社会科学上讲，西方的社会科学又划分成社会学、政治学、心理学等等，也是把人与人的关系当成一个研究对象，先分后整合。西方科学重视因果论，比如物体运动的原因在于力的作用，疾病产生的原因来自细菌或者细胞突变，心理疾病的原因来自于压力或是其他什么的，原因是实物，事情发展也都是实物。中国的儒家和道家则相反，虽然他们探讨的东西是实物，但整个理论基础建立在无形的东西上，也就是“道”。但“道”是什么，谁都说不清楚，正如老子所说 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;王维在《终南别业》里写到：“中岁颇好道，晚家南山陲”。由此看来佛学造诣很深的王维也是道家中人，不知当时的他有没有在佛家和道家中找出一个平衡点。最近的我有些灵魂撕扯，一边念佛，一边进行道家学习，还不断研习《资治通鉴》，既崇尚于古代治国平天下的君子之道，又迷醉于君臣之间的博弈和权变。从西方哲学的归类习惯上说，我认为儒家是人的社会属性的唯物论，道家是人的自然属性的唯物论；近代兴起的西方科学里，其自然科学和心理社会科学都偏向于机械唯物论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;西方的社会自然科学相比于中国的儒家道家，虽都是唯物主义，但他们多了细致划分，少了全局描述。比如说西方科学重视分科，物理化学生物每一门都有很不同的内容；又例如，西方物理学的兴起在牛顿力学和莱布尼茨微积分，而莱布尼茨微积分认为物体可细致可分到原子。社会科学上讲，西方的社会科学又划分成社会学、政治学、心理学等等，也是把人与人的关系当成一个研究对象，先分后整合。西方科学重视因果论，比如物体运动的原因在于力的作用，疾病产生的原因来自细菌或者细胞突变，心理疾病的原因来自于压力或是其他什么的，原因是实物，事情发展也都是实物。中国的儒家和道家则相反，虽然他们探讨的东西是实物，但整个理论基础建立在无形的东西上，也就是“道”。但“道”是什么，谁都说不清楚，正如老子所说，“道可道，非常道”。不可说，便不是实物，不是固定不变的东西。至于阴阳学说、五行学说，无非就是对“道”主的“气”的规律性描述而已。所以中国人比西方人灵活，他们不受制于目之所见，他们不执着于事情当下状态，解决事情知道不光从原因上入手，也知道可以缓一缓、避其锋芒，审时度势。如果国人之心保持淳朴的状态，完全可以顺应四时，过得很优雅；但现在的国人很多都是被外物所惑，加上中国思想的整个灵活性，反而变得没有原则，坑蒙拐骗之事屡屡皆是。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛家既不谈自然之理，也不讲人伦之事，它是彻彻底底的唯心论。一句“诸行无常，诸法无我，寂静空寂”把一切有形的、无形的东西都归成暂时的幻象。这一方面和道家弘扬的“道”很像，只是道家的“道”到底还是一种存在，佛家的“空”是彻彻底底的不存在。另一方面，从印度起源的佛家也受到西方宗教中上帝存在的影响。西方宗教中万能的神，他创造了世界，也掌管每一个人的命运，同时在末日审判的时候，会对每一个人的功过是非做一个审判；佛家弘扬因果轮回，他们认为每一个灵魂都带个功过簿，做了好事就种下善因，以后会有善报；相反的，做了坏事会受到惩罚。我现在百思不解的是，如果佛说的万事皆空，那么因果轮回也应该是空的，那么为什么佛家会肯定因果论的存在，难道只是为了教化世人？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;念佛不能保证更好的物质生活，每日勤奋的功课，是为修得为众生利益的菩提心，而非为自己求财求官求子求平安。学道不能保证尘世间的成就，与其鼓励辛勤工作，实现个人价值，老子更提倡“绝圣弃智，民利百倍；绝仁弃义，民复孝慈；绝巧弃利，盗贼无有”，最好大家都返璞归真去做山顶洞人，大家都一样贫穷，这样就不再有利益冲突，而实现”天下大同“的理想社会。儒家重视人的社会价值的体现，他们提倡在合乎一切社会伦理规范的条件下，能够通过修身养性、趋利避害等诸多自我修炼去走完令别人羡慕的一生，比如曾国藩、李沆这种能臣名相。只是这些君子是否能够“美其食，任其服”，心安而不惧，悠闲自在得享受生活，儒家不是太在意。西方科学就更无法保证个人社会价值的实现和生活质量的提高，科学技术的发展虽说给我们的生活带来了极大的便利，是福是祸确是一言难尽，毕竟不治之症的各种涌现，谁能否定不是环境污染、人心贪婪所导致的呢？只是事已至此，我们总不能回去做山顶洞人，所以只能饮鸩止渴，在错误的路上自取灭亡。&lt;/p&gt;</content><category term="Prose"></category></entry><entry><title>2022正值盛夏</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/2022%E6%AD%A3%E5%80%BC%E7%9B%9B%E5%A4%8F.html" rel="alternate"></link><published>2022-07-20T00:00:00+08:00</published><updated>2022-07-20T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-07-20:/thought/2022正值盛夏.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近欧洲大部分地区都迎来炎炎盛夏，昨天伦敦的温度高达40度，许多人都加入喝冰啤酒吃雪糕的行列，而我最近被徐文兵的节目洗脑，坚持尽量不去空调屋，不喝凉水，努力用肾水去克制心火，心神安静就不会觉得热。虽然道家是相当唯物主义的，但在人体受感方面，他们把一切感觉都归到主观的”心“上，竟生出些许唯心主义的味道。但这群道家学者为了坚持自己的唯物主义思想，会经常在心和心包之间打马虎眼。心是无形的，心包是有形体的，说大猩猩捶胸顿足是为了发泄心中的郁结不满，捶胸捶的是心经的檀中穴，大猩猩也懂得疏通一下冠状动脉，多给心包供应一些氧气，多排出些代谢废物，只是此动作竟也能使“心”变得舒畅，真是玄之又玄，众妙之门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;越来越能体会“气”、“势”和“因缘”的力量。今年的跳槽算是比较有收获，总共面了10个岗位，经历了40多场面试，有六个职位给了我正面反馈。相比于去年屡面屡败的惨烈，我一直在思考今年为什么会如此顺利。毕竟专业技能也没有很大提高，刷的面试题还都是老掉牙的那几道，英语表达也没有变得口如悬河、舌灿莲花。招聘市场的活跃是一个很大的因素，很多朋友在茶余饭后的闲聊中都会提到今年很多地方在招人，据说去年虚拟货币的大兴吸引了很多的quant跳槽过去，于是各大银行纷纷出现很多空缺，这叫做“势 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;最近欧洲大部分地区都迎来炎炎盛夏，昨天伦敦的温度高达40度，许多人都加入喝冰啤酒吃雪糕的行列，而我最近被徐文兵的节目洗脑，坚持尽量不去空调屋，不喝凉水，努力用肾水去克制心火，心神安静就不会觉得热。虽然道家是相当唯物主义的，但在人体受感方面，他们把一切感觉都归到主观的”心“上，竟生出些许唯心主义的味道。但这群道家学者为了坚持自己的唯物主义思想，会经常在心和心包之间打马虎眼。心是无形的，心包是有形体的，说大猩猩捶胸顿足是为了发泄心中的郁结不满，捶胸捶的是心经的檀中穴，大猩猩也懂得疏通一下冠状动脉，多给心包供应一些氧气，多排出些代谢废物，只是此动作竟也能使“心”变得舒畅，真是玄之又玄，众妙之门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;越来越能体会“气”、“势”和“因缘”的力量。今年的跳槽算是比较有收获，总共面了10个岗位，经历了40多场面试，有六个职位给了我正面反馈。相比于去年屡面屡败的惨烈，我一直在思考今年为什么会如此顺利。毕竟专业技能也没有很大提高，刷的面试题还都是老掉牙的那几道，英语表达也没有变得口如悬河、舌灿莲花。招聘市场的活跃是一个很大的因素，很多朋友在茶余饭后的闲聊中都会提到今年很多地方在招人，据说去年虚拟货币的大兴吸引了很多的quant跳槽过去，于是各大银行纷纷出现很多空缺，这叫做“势”。我自己的气场也发生了改变，年初以来有好几个朋友都说我气色变好了很多；可能是念佛的原因，百结愁肠解开后，整个人也流露出平和且生发之气。这种气很可能是面试官都喜欢我的原因，如同古代通神之人以气色面相择人，同样的道理也适用于外国人招人。这在机械唯物主义观看来显然是封建迷信，但无形的气和势绝对比有形的工具更能决定一个事情的发展进程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到预测事物的发展，最近我对“因缘”有更强烈的体会。一切事物的发生都是有原因的，比如新冠的发病原因是那些病毒；但是有原因并不一定会带来事情的必然发生，比如不同的人接触到新冠病毒，有些人立马中招，有些人什么事儿都没有，这就还有“缘”的作用。“缘”是推动事情发生的其它因素，比如个人的抵抗力、天气的变化、饮食的差异等等，也包含“气”和“势”。中国人用字真是微言大义，两个字把当今统计模型所寻找的根源概括出来了： causality （因果） and correlation （相关性）。深受老庄思想影响，中国人似更注重相关性，因此推崇实践知识；西方人骨子里习惯找抽象原因（上帝和真理），他们的知识建构在公式定理的推导之中。同样地，他们在治疗现代疾病，尤其是癌症的时候，也会采取消灭癌症细胞的方法。癌症细胞确实是发病原因，但西医们忽略了重要的一点，就是得了癌症的人相比健康人来说，他的身体就是坏细胞滋生的温床，不从病人体质上改进，而只采用极端的手段杀死癌症细胞，好细胞杀死不说，狂轰乱炸下会逼迫癌细胞变成游击队，转移阵地继续作威作福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛家算是对因缘研究最透彻的。佛家有十二缘起支，分别是无明、行、识、名色、六入、触、受、爱、取、有、生、老死。我对无明的理解是，它或者是前世因，或者是今世之烦恼，都是在人心的阴暗处滋生萌芽，后有了形状，或者自己变成物质实体，或者有相应的外界事物出现，去呼应前世这个因。遇到这个实体后，人心会产生对它的认识，然后有肉体接触，再产生爱恶乐疏。也就有了进一步的欲望和争取，直到人争取到了那个事物。事物本身也不会是恒久的，它终将会消亡。但因为这个轮回产生的业力会持续到下一个轮回，所以人生生世世在轮回里不得解脱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;突然想起《次第花开》中希阿荣博堪布告诫说，人要有四无量心：慈、悲、喜、舍。其中舍无量是，“愿一切有情远离爱恶亲疏，住平等舍”。里面提到的“爱”岂不是十二因缘中的一环么？修得了“舍无量”，便可以断掉因缘轮回链，实现个人解脱。再一想，有着物质形体的人本身，真能修得“舍”无量心吗？但凡生命体都有求生本能，天生会趋利避害，自然会生出分别心；由此看来，人在活着的时候想必不会太圆满，只有摆脱生命束缚之后才能修成正果，圆寂也大概就是指高僧修道的最后步骤吧。想到这里，又多了一份对生命的释然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特别想再念诵四无量心：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;愿一切有情具乐及乐因，是慈无量&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿一切有情皆离苦及苦因，是悲无量&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿一切有情不离无苦之乐，是喜无量&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿一切有情远离爱恶亲疏，住平等舍，是舍无量&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;何谓有情？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时耳机里传出陈奕迅的“不要说话”，他唱到：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;__爱一个人是不是应该有默契 ， &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我以为你懂得每当我看着你__&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我突然泪流满面。&lt;/p&gt;</content><category term="Prose"></category></entry><entry><title>参佛小记之二</title><link href="https://yx-peipei.github.io/thought/%E5%8F%82%E4%BD%9B%E5%B0%8F%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E4%BA%8C.html" rel="alternate"></link><published>2022-06-26T00:00:00+08:00</published><updated>2022-06-26T00:00:00+08:00</updated><author><name>peipei</name></author><id>tag:yx-peipei.github.io,2022-06-26:/thought/参佛小记之二.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;每日念佛的功课增加到早上、晚上各念108遍六字大明咒和108遍准提咒。尽管依然在念咒的时候想入非非，没有很专心得观想观音菩萨和准提佛母，但比之前疯狂的心猿意马已收敛了很多。记得有网友谈修法心得，他在念准提咒语3万遍的时候做到了一心一意，但我很怀疑这适用于每个人。连从小学佛的仓央嘉措都会说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;静坐修观法眼开， 祈求三宝降灵台&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;观中诸圣何曾见？ 不请情人却自来&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近在家里供奉了一枚小小的准提镜，说是镜子，但不像能映出人脸的镜子，反倒是一个稍微可以反射光影的小锡片。我希望能从镜中看到七俱胝准提佛母像，但到目前为止镜中始终是白茫一片。后来我也想开了，从去年结下供奉弥勒佛组的缘分，到今年一接触便心生欢喜的准提佛法，这都是”我“前世积累下来的缘分所结的善果；便由此想来，往后漫长修法路上的所遇所得，大概也是命中注定的吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;念佛后的确心静了许多，尤其是在念净法界咒之时，”蓝“那个字就像是太阳一样从头顶上方朗照我全身。念准提咒的时候常觉得住在自己身体的神静了下来，他开始与准提佛母”对话“。更确切的说，在念佛的时候自己的身体仿佛收音机，在不断调频后幸运得跟佛母的频道接通，她便来到我的身边。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也会试图让自己的心变空，身体的重心沉到肚子里，丹田处。最近在听梁冬和徐文兵谈黄帝内经，这是个11年前的电台节目，在他们的谈话内容中还有对美国在次贷危机后通过印钞票来振兴经济的讨论，两个老男人吐槽美国以这种方法来振兴经济无异于吃春药，都快要精尽人亡了，还继续打激素，其结果是老得更快。听了十来期后 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;每日念佛的功课增加到早上、晚上各念108遍六字大明咒和108遍准提咒。尽管依然在念咒的时候想入非非，没有很专心得观想观音菩萨和准提佛母，但比之前疯狂的心猿意马已收敛了很多。记得有网友谈修法心得，他在念准提咒语3万遍的时候做到了一心一意，但我很怀疑这适用于每个人。连从小学佛的仓央嘉措都会说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;静坐修观法眼开， 祈求三宝降灵台&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;观中诸圣何曾见？ 不请情人却自来&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近在家里供奉了一枚小小的准提镜，说是镜子，但不像能映出人脸的镜子，反倒是一个稍微可以反射光影的小锡片。我希望能从镜中看到七俱胝准提佛母像，但到目前为止镜中始终是白茫一片。后来我也想开了，从去年结下供奉弥勒佛组的缘分，到今年一接触便心生欢喜的准提佛法，这都是”我“前世积累下来的缘分所结的善果；便由此想来，往后漫长修法路上的所遇所得，大概也是命中注定的吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;念佛后的确心静了许多，尤其是在念净法界咒之时，”蓝“那个字就像是太阳一样从头顶上方朗照我全身。念准提咒的时候常觉得住在自己身体的神静了下来，他开始与准提佛母”对话“。更确切的说，在念佛的时候自己的身体仿佛收音机，在不断调频后幸运得跟佛母的频道接通，她便来到我的身边。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也会试图让自己的心变空，身体的重心沉到肚子里，丹田处。最近在听梁冬和徐文兵谈黄帝内经，这是个11年前的电台节目，在他们的谈话内容中还有对美国在次贷危机后通过印钞票来振兴经济的讨论，两个老男人吐槽美国以这种方法来振兴经济无异于吃春药，都快要精尽人亡了，还继续打激素，其结果是老得更快。听了十来期后，我最大的感受是源于中国本土的道家是很唯物主义的，来自印度的佛家又是唯心主义的，但他们很奇异得融合成了中国人特有的修身养性之方法，起码我在念佛之时感触颇深。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过静想，散乱的心神从诸多琐碎杂事中逐渐收回到心包之中，气凝聚在丹田。道家信奉天人合一，人体内的小宇宙是外界大宇宙的缩小删减版，有”气“模仿宇宙能量流，有”血“模仿外界的物质流（水的蒸腾和降落），有五脏六腑模仿木、火、土、金、水。天地间有寒暑交替，人体内也有寒热湿燥；天地有五行的生克制化，人体也有五脏六腑的相生相克；天地间有神灵，每个人有住着神灵。中国的唯物主义跟西方唯物主义不同的点在于，中国的唯物不仅是唯眼所见之物，更论推动物的能量流，也就是”气“；西方的唯物主义虽是精密，可以往下追到原子级别，但终归仅是看到的物质。拿心来举例，中国的心不仅指实体的心脏器官，也指住在神藏穴里面的心神，而一个人的精神状态，主要是看心神是否安宁。心神俱灭，是一个人的心神跑掉了，一个人的身体还在工作，但已经变成活死人，这是西方所无法理解的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;佛家论造业，造善业得善果，造恶业得报应。大体道家也会有相似的结论，但他们会从气的方面解释。听徐文兵说养生，一切的坏病都起源于邪气，大概就是不好的能量。邪气在体内真假积聚，有可能就能形成实体的病变，譬如说肿瘤、结石、炎症之类。那些邪气，或产生于自然界，或来自与不好的人接触，或自己做了不好的事情，因与天道相悖，所以在身体埋下祸根。三国中曹操苦于头风、司马师患于眼疾，他们都在临死之时精神恍惚，看到被自己残害之人前来索命。照西方的纯科学上讲，这些犯下的罪孽与头疼脑热何干？但这就应了佛家的因果论，也可以被道家的风邪伤身所解释，之前做的事情太伤天害理，即便得到一时的富贵荣华，但邪恶的能量一直阴魂不散，最终害得自己不得善终。&lt;/p&gt;</content><category term="Prose"></category></entry></feed>